<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>mondrian on datanalytics</title>
    <link>/tags/mondrian/</link>
    <description>Recent content in mondrian on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 13 Oct 2016 08:13:39 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/mondrian/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Dos técnicas fundamentales para gráficos dinámicos de datos: &#34;linking&#34; y &#34;brushing&#34;</title>
      <link>/2016/10/13/dos-tecnicas-fundamentales-para-graficos-dinamicos-de-datos-linking-y-brushing/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2016 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/10/13/dos-tecnicas-fundamentales-para-graficos-dinamicos-de-datos-linking-y-brushing/</guid>
      <description>El otro día me tocó enseñar algo de lo que no sé mucho: gráficos interactivos con R. Hay muchos paquetes que vienen a hacer más o menos lo mismo. Es tentador limitarse a eso, a exponerlas. O más bien, a exponer unas vías de entrada, a establecer unas cabezas de playa desde las cuales el interesado pueda avanzar autónomamente.
Tanto (tentador) que uno pasa por alto la razón de ser misma de querer incorporar interactividad a los gráficos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gráficos de mosaico: ¿sí o no?</title>
      <link>/2014/05/07/graficos-de-mosaico-si-o-no/</link>
      <pubDate>Wed, 07 May 2014 06:59:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/07/graficos-de-mosaico-si-o-no/</guid>
      <description>Los gráficos de mosaico son cosas parecidas a

que sirven para representar tablas bidimensionales (como en el ejemplo anterior) o multidimensionales, como en 
Hay más al respecto sobre este tipo de gráficos aquí.
Personalmente, los utilizo bastante como herramienta exploratoria. En particular, usando Mondrian. Mondrian permite crear estos y otros tipos de gráficos similares (p.e., estos) de manera, además, interactiva.
Me gustan porque permiten representar simultáneamente muchas variables. Pero tengo mis reservas: casi siempre me resultan difíciles de interpretar y también, mucho más, de explicar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El paro, ¿cosa de hombres?</title>
      <link>/2012/07/16/el-paro-cosa-de-hombres/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jul 2012 07:52:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/07/16/el-paro-cosa-de-hombres/</guid>
      <description>Está de moda hablar de paro. Pero las discusiones al respecto adolecen de una serie de carencias:
 * Son excesivamente retrospectivas: nos aburren con la serie temporal, lo que pasó en 2003, en 1995 y otras fechas ya amortizadas. * Tienen un sesgo administrativo: honestamente, lo que pase en Andalucía importa (o debería importar) poco a un andaluz que acaba de graduarse y busca su primer empleo. Además de que existen opciones fuera de las distintas comunidades autónomas, no hay un mercado de trabajo sino cientos de mercados de trabajo estancos dentro de cada una de ellas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Edad, nivel de formación, sexo y paro</title>
      <link>/2012/07/12/edad-nivel-de-formacion-sexo-y-paro/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jul 2012 07:05:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/07/12/edad-nivel-de-formacion-sexo-y-paro/</guid>
      <description>No sé si alguien podrá ayudarme con este gráfico que he hecho con Mondrian:

Está construido a partir de los microdatos de la última EPA e indica el porcentaje de parados (resaltado en verde) dentro de las siguientes tres categorías:
 * Tramos de edad (ordenados) * Nivel de estudios (desde los que no han completado la primaria hasta los universitarios) * Sexos  Desafortunadamente, he perdido las etiquetas. ¿Podría alguno de mis lectores ayudarme a identificar a qué categoría pertenece cada barra?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
