<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>segmentación on datanalytics</title>
    <link>/tags/segmentaci%C3%B3n/</link>
    <description>Recent content in segmentación on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Feb 2018 08:13:54 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/segmentaci%C3%B3n/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Documentar como el culo, no pensar en el usuario final, ser incapaz de ponerte en su situación, etc.</title>
      <link>/2018/02/28/documentar-como-el-culo-no-pensar-en-el-usuario-final-ser-incapaz-de-ponerte-en-su-situacion-etc/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Feb 2018 08:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/28/documentar-como-el-culo-no-pensar-en-el-usuario-final-ser-incapaz-de-ponerte-en-su-situacion-etc/</guid>
      <description>De vez en cuando pruebo paquetes promisorios. No es infrecuente que cosas que he intentado hace años, algún ejemplo más o menos sencillo que he publicado aquí, acabe convirtiéndose en la piedra angular de algo facturable. Incluso de algo facturable por mí.
geozoning podía haber sido uno de esos. La promesa del paquete es que puede ayudarte a segmentar regiones del espacio de acuerdo con alguna variable, una especie de clústering para información de tipo espacial.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mi querido colega de Iberia:</title>
      <link>/2014/11/21/mi-querido-colega-de-iberia/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2014 07:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/21/mi-querido-colega-de-iberia/</guid>
      <description>Te escribo desde Zúrich. Tenía, o eso creía yo, un vuelo a Madrid esta tarde. Pero al llegar al aeropuerto, no constaba en la lista de viajeros. El motivo figura en una subsubsubpágina de vuestro portal: si un viajero pierde el vuelo de ida, como me ocurrió el lunes pasado, se cancela automáticamente el de vuelta.
Como tú también has viajado mucho, podrás imaginar lo que ha sucedido en el aeropuerto: paseos de mostrador en mostrador hasta recibir una oferta rayana en impuesto revolucionario: me han ofrecido uno de esos asientos vacíos por un precio que, lo siento, no estoy dispuesto a pagar.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
