<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>sección censal on datanalytics</title>
    <link>/tags/secci%C3%B3n-censal/</link>
    <description>Recent content in sección censal on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 19 Mar 2018 11:32:56 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/secci%C3%B3n-censal/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Lecciones estadísticas que pueden extraerse de los disturbios de Lavapiés</title>
      <link>/2018/03/19/lecciones-estadisticas-que-pueden-extraerse-de-los-disturbios-de-lavapies/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Mar 2018 11:32:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/19/lecciones-estadisticas-que-pueden-extraerse-de-los-disturbios-de-lavapies/</guid>
      <description>Mi barrio ha sufrido una serie de sobresaltos provocados por la incontinencia de la plebe frumentaria a raíz de la muerte por infarto de un mantero. Ha salido en las noticias y no merece la pena abundar en ello.
Y no mencionaría el asunto salvo porque el otro día, de casualidad, advertí que el antedicho mantero y yo compartimos sección censal. Lo cual invita a una reflexión de corte estadístico. Porque las secciones censales son las unidades más básicas de las que existe información estadística (número de personas, distribución por sexos, edades, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Secciones censales en la Wikipedia</title>
      <link>/2018/02/09/secciones-censales-en-la-wikipedia/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Feb 2018 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/09/secciones-censales-en-la-wikipedia/</guid>
      <description>Era una vergüenza que tantos de nosotros estemos dándole vueltas periódicamente al concepto de sección censal y este no tenga una mala entrada en la Wikipedia.
O no la tenía hasta que creé un microartículo en ella.
Estoy seguro que muchos de los lectores de estas páginas saben más (y a ciencia cierta; y pueden, además, encontrar la fuente donde aparece propiamente escrito por la autoridad pertinente) sobre el asunto que lo que aparece ahí reflejado.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
