<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>accidentes on datanalytics</title>
    <link>/tags/accidentes/</link>
    <description>Recent content in accidentes on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 28 May 2018 08:13:32 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/accidentes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Los extraños números de los muertos en carretera por accidente</title>
      <link>/2018/05/28/los-extranos-numeros-de-los-muertos-en-carretera-por-accidente/</link>
      <pubDate>Mon, 28 May 2018 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/28/los-extranos-numeros-de-los-muertos-en-carretera-por-accidente/</guid>
      <description>Escribo esta entrada con cierta prevención porque soy consciente de que dan pábulo a determinadas teorías conspiranoicas de las que soy declarado enemigo. Pero es que los números de muertos en carretera por accidente en España en los últimos años,
(extraídos de aquí) dan que pensar: la varianza de las observaciones correspondientes a los años 2013, 2014 y 2015 es muy baja, demasiado baja. Al menos, si se da como bueno un modelo de Poisson para modelar esos conteos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mortalidad en carretera (contada de una manera distinta)</title>
      <link>/2018/01/09/mortalidad-en-carretera-contada-de-una-manera-distinta/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jan 2018 08:13:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/09/mortalidad-en-carretera-contada-de-una-manera-distinta/</guid>
      <description>Con motivo de fin de año se ha hablado de fallecidos en accidentes de tráfico como por ejemplo en El Mundo o en El País. Y sí, parece que el número observado de muertos ha aumentado.
Lo cual es mucho menos relevante de lo que se da a entender. Si tiras una moneda al aire 100 veces y sacas 48 caras y luego repites el experimento, podrías sacar 53 (y habría aumentado el número observado de caras) o 45 (y habría disminuido).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Va de si hay una o dos lambdas</title>
      <link>/2017/01/18/va-de-si-hay-una-o-dos-lambdas/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jan 2017 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/18/va-de-si-hay-una-o-dos-lambdas/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En lugar de dar la lata hablando de ruido estadístico, doy dos puntos a aquellos de mis alumnos que solucionen en siguiente problema</title>
      <link>/2017/01/09/en-lugar-de-dar-la-lata-hablando-de-ruido-estadistico-doy-dos-puntos-a-aquellos-de-mis-alumnos-que-solucionen-en-siguiente-problema/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jan 2017 08:13:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/09/en-lugar-de-dar-la-lata-hablando-de-ruido-estadistico-doy-dos-puntos-a-aquellos-de-mis-alumnos-que-solucionen-en-siguiente-problema/</guid>
      <description>Según las últimas noticias, en España, en 2016 murieron 1160 personas en accidentes de tráfico, 29 más que en 2015. Usa el poiss.test para ver si la diferencia es o no significativa.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
