<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>rstudio on datanalytics</title>
    <link>/tags/rstudio/</link>
    <description>Recent content in rstudio on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 06 Jun 2019 09:13:52 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/rstudio/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mi infraestructura para Python</title>
      <link>/2019/06/06/mi-infraestructura-para-python/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jun 2019 09:13:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/06/06/mi-infraestructura-para-python/</guid>
      <description>Resumen:
 He decidido usar RStudio como IDE para Python. RStudio no es el mejor IDE para desarrollar, pero es incomparablemente mejor que cualquier otro IDE para explorar, etc. Funciona muy bien y solo puede mejorar. * He decidido pasar de Jupyter. Los notebooks valen para lo que valen, pero no para lo que hago. En caso de necesidad, uso Rmarkdown con bloques de Python. De nuevo, funcionan muy bien y solo pueden mejorar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Túneles ssh para conectarse de manera segura con RStudio Server</title>
      <link>/2016/04/04/tuneles-ssh-para-conectarse-de-manera-segura-con-rstudio-server/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Apr 2016 09:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/04/04/tuneles-ssh-para-conectarse-de-manera-segura-con-rstudio-server/</guid>
      <description>La solución que presenté el otro día para resolver el problema en cuestión, tal como indicó Iñaki Úcar, es demasiado aparatosa. La alternativa a mi propuesta
ssh -ND 2001 miusuario@datanalytics.com
y todo lo que sigue es crear un túnel ssh mediante
ssh -NL 2001:localhost:8787 miusuario@datanalytics.com
y conectarse a la sesión remota de RStudio apuntando en cualquier navegador a http://localhost:2001.
El comando anterior exige la debida exégesis, que nunca había tenido del todo clara.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Redirección dinámica de puertos para conectarse de manera segura con RStudio Server</title>
      <link>/2016/04/01/redireccion-dinamica-de-puertos-para-conectarse-de-manera-segura-con-rstudio-server/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Apr 2016 09:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/04/01/redireccion-dinamica-de-puertos-para-conectarse-de-manera-segura-con-rstudio-server/</guid>
      <description>Finalmente, instalé RStudio Server en la máquina que está sirviéndote esta página. Pero no dejo abierto el puerto 8787 al exterior ni jarto de vino.
(De hecho, veréis que desde hace un tiempo a este blog escucha en el puerto 443 y, aunque esa es otra historia, utiliza HTTP/2).
Así que lo he configurado para que solo se pueda acceder a él desde localhost, i.e., que no admita conexiones remotas, añadiendo la línea</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>RStudio, un nuevo editor multiplataforma para R</title>
      <link>/2011/03/01/rstudio-un-nuevo-editor-multiplataforma-para-r/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2011 09:00:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/01/rstudio-un-nuevo-editor-multiplataforma-para-r/</guid>
      <description>Noticia fresca, recién salida del horno: RStudio acaba de salir a la luz. Se trata de un nuevo editor multiplataforma y de código abierto de R .

Está desarrollado en C++ y corre en Linux, Windows y Mac OS X. Y no puedo decir mucho más de momento. Pero espero los comentarios de todos los entusiastas de R al respecto.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
