<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>democracia directa on datanalytics</title>
    <link>/tags/democracia-directa/</link>
    <description>Recent content in democracia directa on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 27 Mar 2017 08:13:15 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/democracia-directa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Datos abiertos y farolas solares: más motivos para el escepticismo</title>
      <link>/2017/03/27/datos-abiertos-y-farolas-solares-mas-motivos-para-el-escepticismo/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Mar 2017 08:13:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/27/datos-abiertos-y-farolas-solares-mas-motivos-para-el-escepticismo/</guid>
      <description>La semana pasada hice constar mi escepticismo acerca del poder transformativo de los datos abiertos. Mencionaba dos ámbitos en los que existen datos no solo abiertos, sino abundantes y en tiempo real: el de los deportes y el de las finanzas. Y cómo, a pesar de ello, seguimos siendo, como sociedad, mendrugos tanto en lo deportivo como en lo financiero.
Valga un tercer caso que dispongo a exponer.
Tenemos igualmente datos abiertos, abundantes y en tiempo real de producción y consumo eléctrico y de su mix, i.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Que hagan lo que quieran en Plaza de España; yo, la verdad, no tengo tiempo para leer 350 MB de documentación</title>
      <link>/2016/10/06/que-hagan-lo-que-quieran-en-plaza-de-espana-yo-la-verdad-no-tengo-tiempo-para-leer-350-mb-de-documentacion/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Oct 2016 08:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/10/06/que-hagan-lo-que-quieran-en-plaza-de-espana-yo-la-verdad-no-tengo-tiempo-para-leer-350-mb-de-documentacion/</guid>
      <description>Ha salido lo de la votación de plaza de España. Un festival para la democracia.
Yo, de hecho, ya voté en la primera ronda. Voté que la dejasen como está. Por un motivo muy simple: cada vez que camino por las calles próximas a mi casa, como haya llovido no hace tanto y tenga mala suerte, piso en una de esas baldosas mal fijadas que proyectan alevosos chorros de agua putrafacta por la pierna p&amp;rsquo;arriba.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La democracia no representativa no es representativa</title>
      <link>/2016/02/22/la-democracia-no-representativa-no-es-representativa/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2016 09:13:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/22/la-democracia-no-representativa-no-es-representativa/</guid>
      <description>En estadística, una muestra representativa tiene que contener las características relevantes de la población en las mismas proporciones en que están incluidas en tal población (referencia).
En estos tiempos, se están poniendo de moda alternativas a la muy tradicional democracia representativa que, en contraposición a ella, no aspiran a serlo. Y su principal problema radica, precisamente, en que no lo son.
Lo anterior no es más que una opinión: es la constatación de un hecho.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Madrid decide, propone, vota, etc.</title>
      <link>/2015/10/09/madrid-decide-propone-vota-etc/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2015 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/10/09/madrid-decide-propone-vota-etc/</guid>
      <description>De siempre, no sé por qué motivo, me interesaron esas cosas relacionadas con la democracia directa. En la feria del libro del año nosecuántos compré un libro al respecto (que presté y no me han devuelto). He seguido de cerca del desarrollo de plataformas como Agora y conozco a alguno de sus desarrolladores. Di guerrita en Suiza a los locales para que me explicasen pros, contras y funcionamientos de lo que allí tienen instalado.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
