<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>números on datanalytics</title>
    <link>/categories/n%C3%BAmeros/</link>
    <description>Recent content in números on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 13 Dec 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/n%C3%BAmeros/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sobre el exceso de mortalidad en noviembre de 2021</title>
      <link>/2021/12/09/mas-sobre-exceso-mortalidad-noviembre-2021/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/12/09/mas-sobre-exceso-mortalidad-noviembre-2021/</guid>
      <description>[Nota: trabajé &amp;mdash;pero desde hace muchos meses ya no&amp;mdash; en MoMo. Así que algo sé al respecto. No obstante, las opiniones reflejadas aquí son enteramente mías. Además, están escritas desde una perspectiva estadística, no epidemiológica o, por extensión, médica.]
Han aparecido ciertas noticias en prensa acerca del exceso de mortalidad reflejado por MoMo &amp;mdash;más sobre MoMo, aqui&amp;mdash; durante el mes de noviembre de 2021 (véase esto o esto). La tónica general de los artículos es la del desconcierto de los expertos, que ni se explican ni se atreven a explicarnos posibles motivos del repunte de la mortalidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el almacenamiento &#34;industrial&#34; de la energía eléctrica</title>
      <link>/2021/11/18/sobre-el-almacenamiento-industrial-de-la-energia-electrica/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Nov 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/11/18/sobre-el-almacenamiento-industrial-de-la-energia-electrica/</guid>
      <description>Este es un tema sobre el que sé tan poco que hoy mismo (que no es el día en el que se publica esto) he metido la pata dos veces en Twitter por citar datos que no eran.
Por enmendarme públicamente y dada la relevancia del asunto, voy a sacar unos números. La fuente es la página del Balance Eléctrico de REE, que hoy luce
y que nos proporciona datos sobre el bombeo, i.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apuntes para el estudio del impacto del cierre de la central nuclear de Garoña en el precio de la electricidad en España</title>
      <link>/2021/07/28/apuntes-para-el-estudio-del-impacto-del-cierre-de-la-central-nuclear-de-garona-en-el-precio-de-la-electricidad-en-espana/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jul 2021 09:17:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/07/28/apuntes-para-el-estudio-del-impacto-del-cierre-de-la-central-nuclear-de-garona-en-el-precio-de-la-electricidad-en-espana/</guid>
      <description>Nada más ni nada menos.
Vaya por delante, en mi descargo y como aviso para los que se cansan más de leer textos largos y complejos que de opinar, que no es un estudio completo. Realmente, solo voy a proporcionar herramientas para que otros con más tiempo e interés sobre el asunto las tomen si les parecen adecuadas, las limpien de errores y omisiones, se pongan a la faena y, con suerte, puedan llegar a resultados que tengan a bien publicar para iluminarnos a todos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tres pirámides poblacionales con nombre</title>
      <link>/2021/01/07/tres-piramides-poblacionales-con-nombre/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jan 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/01/07/tres-piramides-poblacionales-con-nombre/</guid>
      <description>La primera es esta, a la que muchos conocen como la pirámide de población española de 1992, pero que yo conozco como la pirámide de población de la masificación universitaria:
Es posible que a muchos no os suene el concepto pero, ¿véis ese pico en la edad de la chavalería? Corresponde a todos esos a los que dio de repente por ponerse a estudiar ingeniería, derecho o matemáticas de forma que no cabían en las aulas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿A que les ha jugado una mala pasada el Excel?</title>
      <link>/2020/11/26/a-que-les-ha-jugado-una-mala-pasada-el-excel/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Nov 2020 11:48:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/11/26/a-que-les-ha-jugado-una-mala-pasada-el-excel/</guid>
      <description>Se ha dado por cabal en muchos medios lo que espero que no llegue a más que a borrador publicado por el Banco de España del que párrafos como
evidencian lo muy mucho que sus autores han logrado resistirse a la actualísima e imperiosa moda de leer, no sé si con aprovechamiento, The Book of Why.
Es esto, que contiene un gráfico, el cuatro, donde compara la tasa de paro de los estudiantes de diversas especialidades españoles (barra roja) con los de la media de la zona euro (azul),</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>z-scores, p-scores y el problema de las áreas pequeñas</title>
      <link>/2020/10/21/z-scores-p-scores-y-el-problema-de-las-areas-pequenas/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/21/z-scores-p-scores-y-el-problema-de-las-areas-pequenas/</guid>
      <description>Uno de los problemas que encuentra uno al monitorizar series temporales en diversas escalas es la de encontrar una métrica de desviaciones de la normalidad (al menos en tanto que los sectores en los que trabajo no se pueblen de postmodernistas que comiencen a cuestionar qué es eso de la normalidad y a argumentar que si es un constructo tan injusto como inasequible) que cumpla una serie de requisitos:
 El primero y fundamental, que detecte efectivamente desviaciones de la normalidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El &#34;nowcast&#34; de MOMO, por qué sobreestima en el año del coronavirus y qué pasará en los siguientes si no se remedia</title>
      <link>/2020/10/19/el-nowcast-de-momo-por-que-sobreestima-en-el-ano-del-coronavirus-y-que-pasara-en-los-siguientes-si-no-se-remedia/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/19/el-nowcast-de-momo-por-que-sobreestima-en-el-ano-del-coronavirus-y-que-pasara-en-los-siguientes-si-no-se-remedia/</guid>
      <description>Hablo de MOMO de nuevo. Esta vez por culpa de la sobreestimación de las defunciones esperadas:
https://twitter.com/buceadorestadi3/status/1317061603905490944
¿Cómo estima MOMO las defunciones esperadas? Lo voy a explicar en tres pasos que se afinan secuencialmente.
Paso 1: Imaginemos que queremos realizar lo que algunos llaman el nowcast correspondiente al día de hoy, 18 de octubre de 2020 para alguna de las series que monitoriza MOMO. Podría tomar la mediana de los días 18 de octubre de los años 2019, 2018,&amp;hellip; hasta, no sé, 2014.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Usa uno u otro mapa, según tus intereses</title>
      <link>/2020/10/08/usa-uno-u-otro-mapa-segun-tus-intereses/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/08/usa-uno-u-otro-mapa-segun-tus-intereses/</guid>
      <description>El primero, El mapa de la renta de los españoles, calle a calle. Puedes ver en él (haciendo un poco de zum) cosas como que la renta per cápita de la zona más fina de Alcobendas, La Moraleja, dizque es de poco más de 29 k€.
El segundo, Matadepera y Pozuelo de Alarcón, los municipios más ricos de España. Encuentre la renta media de su localidad, donde uno aprende cosas como que la renta per cápita media de Alcobendas (promediando las zonas pobres con las ricas mencionadas más arriba) es de 45 k€.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un extracto del documento metodológico de las proyecciones de población del INE</title>
      <link>/2020/09/29/un-extracto-del-documento-metodologico-de-las-proyecciones-de-poblacion-del-ine/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Sep 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/29/un-extracto-del-documento-metodologico-de-las-proyecciones-de-poblacion-del-ine/</guid>
      <description>Está extraído de aquí y dice los siguiente:
 Las Proyecciones de Población constituyen una simulación estadística de la población que residiría en España, sus comunidades autónomas y provincias en los próximos años, así como de la evolución de cada uno de los fenómenos demográficos básicos asociados, en caso de mantenerse las tendencias y comportamientos demográficos actualmente observados.
Para interpretar correctamente los resultados de las Proyecciones de Población es importante distinguir entre previsiones y proyecciones demográficas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recordatorio: no olvidéis restar los fallecimientos atribuibles al calor en la estimación del efecto de la &#34;segunda ola&#34;</title>
      <link>/2020/09/14/recordatorio-no-olvideis-restar-los-fallecimientos-atribuibles-al-calor-en-la-estimacion-del-efecto-de-la-segunda-ola/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Sep 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/14/recordatorio-no-olvideis-restar-los-fallecimientos-atribuibles-al-calor-en-la-estimacion-del-efecto-de-la-segunda-ola/</guid>
      <description>La estimación de la mortalidad atribuible a la gripe estacional (que no, que no se hace consultando la causa de muerte que consignan los médicos medio al buen tuntún por motivos administrativos y que luego recoge el INE, como parece que dan a entender estos beneméritos verificadores para la confusión de quienes den su palabra por buena) tiene una complicación sustancial: ocurre simultánea y co-casualmente con el frío, que incrementa las defunciones por motivos otros.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Este vídeo es un resumen en 15 minutos de años de entradas de este blog, solo que contado todo al revés</title>
      <link>/2020/09/09/este-video-es-un-resumen-en-15-minutos-de-anos-de-entradas-de-este-blog-solo-que-contado-todo-al-reves/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/09/este-video-es-un-resumen-en-15-minutos-de-anos-de-entradas-de-este-blog-solo-que-contado-todo-al-reves/</guid>
      <description>El vídeo es este:
https://www.youtube.com/watch?v=tPjxlguRhLw
 Si tomas cada frase y le pones un NO delante, tienes un esquema de un sílabo para un curso de capacitación estadística básica. * Por algún motivo, cuando vi el vídeo por primera vez, la única palabra que me venía a la mente era: pornográfico. * Para conocer más sobre el mundo al que se refiere el vídeo, recomiendo El oscuro mundo de los &amp;lsquo;tipsters&amp;rsquo;, los pronosticadores que ejercen de gancho de las casas de apuestas (un artículo al que solo le pongo el pero de haber sido redactado bajo la ilusión del solucionismo regulatorio).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un recordatorio: MOMOCalor está &#34;up and running&#34;</title>
      <link>/2020/07/27/un-recordatorio-momocalor-esta-up-and-running/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/27/un-recordatorio-momocalor-esta-up-and-running/</guid>
      <description>Por desgracia, MoMo ya no exige presentación. Pero con los termómetros acariciando los 40º no está mal recordar la existencia de MoMoCalor, su hermanito, que trata atribuir mortalidad a los excesos de temperaturas.
¿Por qué es particularmente importante MoMoCalor hoy? Recuérdese que MoMo estima, simplemente, desviaciones de mortalidad con respecto a la que sería la normal en una fecha determinada. Cuando hay una epidemia o una ola de calor, la mortalidad crece y MoMo lo detecta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Estos son los argumentos para &#34;un debate riguroso sobre las transferencias de renta&#34;?</title>
      <link>/2020/05/20/estos-son-los-argumentos-para-un-debate-riguroso-sobre-las-transferencias-de-renta/</link>
      <pubDate>Wed, 20 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/20/estos-son-los-argumentos-para-un-debate-riguroso-sobre-las-transferencias-de-renta/</guid>
      <description>Eso, que he estado leyendo Un debate riguroso sobre las transferencias de renta, donde se anuncia que
y que me ha interesado porque argumenta alrededor de la pregunta del millón,
ara responder a esa pregunta y darnos garantías de que aquí (en España) y ahora (en 2020) no tendríamos que preocuparnos por los efectos perniciosos (en el sentido antes indicado) de una política de transferencia de rentas del tipo de la que plantean, citan un estudio riguroso de Banerjee et al que sugiere queno hay evidencia robusta que sostenga que las transferencias desincentivan sistemáticamente la participación en el mercado de trabajo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Micromuertes y coronavirus</title>
      <link>/2020/05/19/micromuertes-y-coronavirus/</link>
      <pubDate>Tue, 19 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/19/micromuertes-y-coronavirus/</guid>
      <description>[Esta entrada abunda en la que escribí hace nueve años sobre las micromuertes y sin la cual no se entiende.]
El concepto de micromuerte sirve para anclar y comparar adecuadamente riesgos diminutos. De acuerdo con la entrada que referencio arriba, una micromuerte equivale al riesgo (recuérdese: ¡promedio!) de caminar 15 km o conducir 250. Pasar una noche en el hospital consume 75 de ellos (por riesgo de contagios que no tengan que ver con el motivo de ingreso) y dar a luz, alrededor de 100.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un marco sobre el que reflexionar sobre el estudio de seroprevalencia ENECovid19</title>
      <link>/2020/05/15/un-marco-sobre-el-que-reflexionar-sobre-el-estudio-de-seroprevalencia-enecovid19/</link>
      <pubDate>Fri, 15 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/15/un-marco-sobre-el-que-reflexionar-sobre-el-estudio-de-seroprevalencia-enecovid19/</guid>
      <description>El ISCIII ha publicado los resultados preliminares del estudio de seroprevalencia ENECovid19.
Es bueno leerlo en paralelo a esto, donde se analiza un estudio similar (aunque más pequeño) realizado hace un tiempo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En defensa de Simón: variaciones diarias de la  mortalidad</title>
      <link>/2020/05/13/en-defensa-de-simon-variaciones-diarias-de-la-mortalidad/</link>
      <pubDate>Wed, 13 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/13/en-defensa-de-simon-variaciones-diarias-de-la-mortalidad/</guid>
      <description>Qué cafres tenéis que ser para que tenga que salir yo —precisamente yo, que tantas cosas no buenas tengo para decir del buen hombre— en defensa de Simón. Tiene delito que de todo lo que se le pueda echar en cara os hayáis fijado en una intervención en la que os trataba de desasnar para que no le anduviéseis buscando tres pies a la varianza.
Es un tema que vengo tratando de antiguo en estas páginas y de ello dan fe:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuando sea mayor, quiero escribir informes como esos</title>
      <link>/2020/05/12/cuando-sea-mayor-quiero-escribir-informes-como-esos/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/12/cuando-sea-mayor-quiero-escribir-informes-como-esos/</guid>
      <description>Ayer buscaba información sobre la historia de la sanidad española y de la pública en particular. Quería averiguar por qué acabamos con un sistema britanoide en lugar del centroeuropeo:
Aún tengo pendiente averiguar el motivo. Pero por el camino di con esto y gracias a ello, con el Euro Health Consumer Index y sus correspondientes informes anuales, escritos con una fina ironía. No hay que ir más allá de la primera frase del de 2018 para encontrar el primer ejemplo (las cursivas son del original):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿42.000 muertes por coronavirus? Una corrección de la heterogeneidad</title>
      <link>/2020/05/04/42-000-muertes-por-coronavirus-una-correccion-de-la-heterogeneidad/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/04/42-000-muertes-por-coronavirus-una-correccion-de-la-heterogeneidad/</guid>
      <description>Publica hoy (cuando escribo) El Confidencial el artículo 42.000 muertes por covid: un estudio eleva la mortalidad un 76% sobre la cifra oficial citando el Estudio del exceso de mortalidad motivado por pandemia de Covid-19 de unos ingenieros de la UPM que corrige al alza los números de MoMo.
El resumen es simple: MoMo no recoge todas las defunciones, solo las de los registros civiles informatizados. Aunque la cobertura sea del ~95% de la población española, hay diferencias grandes por CCAA (y aún más, aunque no haya cifras públicas al respecto, por provincia).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre lo de &#34;publicar cuando ya no hace falta&#34;</title>
      <link>/2020/04/30/sobre-lo-de-publicar-cuando-ya-no-hace-falta/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/30/sobre-lo-de-publicar-cuando-ya-no-hace-falta/</guid>
      <description>El otro día escribí (véase también esto):
https://twitter.com/gilbellosta/status/1253605582495498240
Y mirad:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La lista de la vergüenza: los municipios con registros civiles no informatizados</title>
      <link>/2020/04/29/la-lista-de-la-verguenza-los-municipios-con-registros-civiles-no-informatizados/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Apr 2020 11:21:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/29/la-lista-de-la-verguenza-los-municipios-con-registros-civiles-no-informatizados/</guid>
      <description>[Nota: la lista pudiera contener errores. Se ha extraído de un sistema de la informatización o no de los registros civiles está deducida indirectamente.]
Se ha hablado últimamente de las discrepancias entre los datos de mortalidad del INE y de MoMo y creo que a estas alturas del partido ya sabemos casi todos que se deben a que el segundo sistema solo se nutre de datos de los registros civiles informatizados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre el consumo alimentario mensual en los hogares españoles en R</title>
      <link>/2020/04/28/mas-sobre-el-consumo-alimentario-mensual-en-los-hogares-espanoles-en-r/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/28/mas-sobre-el-consumo-alimentario-mensual-en-los-hogares-espanoles-en-r/</guid>
      <description>He actualizado el repositorio que anuncié aquí, es decir, este, con una función adicional cuya razón de ser es la siguiente:
 El ministerio de la cosa hace una encuesta sobre hábitos de compra y consumo de alimentos en España. * Luego proporciona dos vistas sobre los mismos datos: * Una, en forma de ficheros .xls con más profundidad histórica, datos más recientes y menos variables. * Otra, a través de un formulario web que devuelve páginas con tablas html que tiene menos profundidad histórica, tiene un retraso mayor de publicación pero alguna variable más (p.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Defunciones: INE vs MoMo</title>
      <link>/2020/04/21/defunciones-ine-vs-momo/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/21/defunciones-ine-vs-momo/</guid>
      <description>[Fe de errores: en varias secciones de lo que sigue se hace referencia a 2018 como año completo. En realidad, solo se están usando los datos de los trimestres 2, 3 y 4 de 2018, que es en los que hay solapamiento entre los datos del INE y de MoMo.]
Es un error tomar las cifras de MoMo literalmente. Está explicado por doquier: MoMo no es el INE sino un sistema de alerta temprana por mortalidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Be-MOMO</title>
      <link>/2020/04/16/be-momo/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/16/be-momo/</guid>
      <description>Hay comparaciones odiosas. Así que no voy a comparar con nada. Voy a limitarme a invitaros a ver cómo divulgan información epidemiológica en Bélgica:
 Coronavirus: panel de control y datos * Enfermedades infecciosas * Mortalidad * Enfermedades de transmisión sexual * ¡Garrapatas! * Gripe  Con su documentación, sus referencias, etc. y en inglés, además.
En fin.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cosas que ocurrirán sin lugar a dudas tras el coronavirus</title>
      <link>/2020/04/15/cosas-que-ocurriran-sin-lugar-a-dudas-tras-el-coronavirus/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/15/cosas-que-ocurriran-sin-lugar-a-dudas-tras-el-coronavirus/</guid>
      <description>Hay mucha incertidumbre sobre cómo será el mundo post-coronavirus. Pero una cosa es segura: tendremos gráficas tales como
hasta en la sopa. La buena noticia para quienes son ellos y su ideología, es que hay tantos grados de libertad, i.e., la posibilidad de elegir muy cuidadosamente
 las variables que colocar en el eje x, las fuentes, los años de los datos, etc., * los indicadores que colocar en el eje y, * los países, provincias, regiones, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tengo cuenta en Hypermind</title>
      <link>/2020/04/10/tengo-cuenta-en-hypermind/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/10/tengo-cuenta-en-hypermind/</guid>
      <description>Acaban de notificarme que han aprobado mi cuenta en Hypermind. Hypermind es un mercado de predicciones cuyo funcionamiento está descrito aquí y aquí mejor que yo pudiera hacerlo.
Ya iré contando. En tanto, una imagen extraída de uno de los enlaces anteriores que vale por mil palabras:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Deberían publicarse datos &#34;en beta&#34;?</title>
      <link>/2020/04/09/deberian-publicarse-datos-en-beta/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/09/deberian-publicarse-datos-en-beta/</guid>
      <description>Cuando vivía en Tailandia solía decir sobre la cultura corporativa de ese país que daba igual que las cosas se hiciesen bien o mal con tal de que se hiciesen tarde.
INE, CIS, ISCIII, etc., son un poco mejores: da igual que los datos se publiquen cuando ya no hacen falta con tal de que sean perfectos.
La pregunta es: ¿deberían publicarse datos imperfectos y con caveats pronto?
Nota: Eso ya se hace con indicadores importantes (véase esto).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿En primavera? ¿En serio? Ni de coña</title>
      <link>/2020/04/06/en-primavera-en-serio-ni-de-cona/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/06/en-primavera-en-serio-ni-de-cona/</guid>
      <description>Hubo un tiempo en el que había que hacer caso a Aristóteles. Era lo que se esperaba de toda persona culta de la época. Así que, supongo, o te fiabas de lo que ven tus propios ojos o dabas por bueno que las mujeres tenían menos dientes.
Hoy nos piden que hagamos caso de nuestras autoridades sanitarias. Incluso, supongo, cuando dicen que el periodo más bajo de mortalidad en España ocurre en primavera (fuente).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pokemoneando ruido</title>
      <link>/2020/04/02/pokemoneando-ruido/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 16:03:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/02/pokemoneando-ruido/</guid>
      <description>Quería escribir una entrada totalmente distinta y me ha bloqueado el no contar con una buena traducción para chase noise.
¿Cazar ruido? Pero la caza es una actividad casi solipsista: dos perros y un tipo con escopeta caminando al contraviento por el orillo de un monte por si vuela una perdiz. Nada que ver con ese refrescar compulsivo de las páginas que dan cuenta de casos y decesos, tan colectivo e histérico.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hospitales y camas en la Comunidad de Madrid</title>
      <link>/2020/03/23/hospitales-y-camas-en-la-comunidad-de-madrid/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Mar 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/23/hospitales-y-camas-en-la-comunidad-de-madrid/</guid>
      <description>[Enhorabuena, pienses lo que pienses, en esta entrada vas a encontrar argumentos que reforzarán tus prioris.]
Por un lado, nos cuentan que los políticos que han gobernado la CM (Comunidad de Madrid, en lo que sigue) han desmantelado la sanidad (particularmente, la pública). Por otro, jamás me ha sucedido ver un cráter y que me digan: allí hubo un hospital. Bueno, sí, el hospital Puerta de Hierro está abandonado pero, parece ser, fue trasladado de Madrid a Majadahonda.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La causa de muerte no es la causa de muerte</title>
      <link>/2020/03/15/la-causa-de-muerte-no-es-la-causa-de-muerte/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Mar 2020 15:06:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/15/la-causa-de-muerte-no-es-la-causa-de-muerte/</guid>
      <description>[Este es un aviso para todos aquellos que depositan una excesiva fe en lo que nos cuenta el INE.]
La causa de muerte no es la causa de muerte. Al menos, necesariamente. Lo que el INE llama causa de muerte es una imagen distorsionada de la causa de muerte por culpa de un embudo administrativo.
Comiendo con unos epidemiólogos en el ISCIII hace un tiempo, me decían, con cierta envidia, cómo en otros países como Dinamarca, se registraban hasta ocho causas de muerte: la última, la concomitante, la&amp;hellip; Y bromeaban diciendo que, al final, todos nos morimos de parada cardiorrespiratoria.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Piedrecitas y pepitas de oro</title>
      <link>/2020/03/14/piedrecitas-y-pepitas-de-oro/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Mar 2020 19:22:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/14/piedrecitas-y-pepitas-de-oro/</guid>
      <description>Este buscador de oro busca pepitas en su tramo de río. El río arrastra piedrecitas, muchas piedrecitas, y pepitas de oro, pocas pepitas de oro.
Tiene un artilugio que toma barro del río y que hace lo siguiente:
 Descarta casi todas las piedrecitas (y el resto las mete en una caja) * Detecta casi todas las pepitas (y las mete en la misma caja)  Al final del día, ¿qué encontrará en la caja?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Monitorización diaria de la mortalidad</title>
      <link>/2020/03/12/monitorizacion-diaria-de-la-mortalidad/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Mar 2020 13:44:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/12/monitorizacion-diaria-de-la-mortalidad/</guid>
      <description>_[En esta entrada deambulo peligrosamente por los límites de un NDA; sin embargo, me siento obligado a exponerme a las posibles consecuencias debido a la gravedad de las circunstancias actuales.] _
En España existe un mecanismo de monitorización de la mortalidad diaria por todas las causas. Su existencia no es explícitamente pública, pero sí que existen indicios implícitos de su existencia en informes de salud pública: véanse, p.e., referencias a MoMo y EuroMOMO aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>0.7% NYC - MAD .3%</title>
      <link>/2020/01/20/0-7-nyc-mad-3/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jan 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/01/20/0-7-nyc-mad-3/</guid>
      <description>Ayer leí este artículo en el que se denuncia cómo en Nueva York, donde tan elevados son los alquileres, apenas se construyen nuevos apartamentos. En 2017, al parecer, su número creció apenas el 0.7%.
Pero, ¿a quién le importa Nueva York? Veamos qué pasa en Madrid. Gracias al buen hacer de su ayuntamiento, tenemos datos que resumo aquí:
[table id=2 /]
No voy a comentar nada. Ni siquiera sobre los solares que crían ratas a diez minutos de Sol.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Electricidad, clima, incentivos y... ¿fetichismo de la ciencia de datos?</title>
      <link>/2019/12/10/electricidad-clima-incentivos-y-fetichismo-de-la-ciencia-de-datos/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Dec 2019 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/12/10/electricidad-clima-incentivos-y-fetichismo-de-la-ciencia-de-datos/</guid>
      <description>En una época hube de aprender los entresijos del mercado eléctrico español. Tan lejana que el garbage collector ha hecho almoneda de todos los conocimientos monetizables que pude haber adquirido. Solo he sabido conservar cierta curiosidad por esa API que el sistema tiene para conmigo que son las tarifas y las facturas.
Por eso no mandé directamente a la papelera ese correo de Endesa en el que me informaba de la conveniencia —¿para quién?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La población envejece pero, ¿envejecen también los grupos de edad?</title>
      <link>/2019/12/03/la-poblacion-envejece-pero-envejecen-tambien-los-grupos-de-edad/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Dec 2019 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/12/03/la-poblacion-envejece-pero-envejecen-tambien-los-grupos-de-edad/</guid>
      <description>La pregunta es relevante porque en demografía, epidemiología y otras disciplinas entre las que no se suele contar la economía, se suele agrupar la población en grupos de edad (y/u otras variables relevantes). Son habituales los grupos de edad quinquenales y la pregunta es: ¿son homogéneos dichos grupos de edad a lo largo del tiempo?
No es una pregunta baladí: ha dado lugar a noticias como Why So Many White American Men Are Dying que no, no se explican por la desesperación o por la epidemia de opioides sino por el envejecimiento relativo de los grupos de edad en cuestión.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Se non è vero, non è vero (¡qué se le va a hacer!)</title>
      <link>/2019/10/21/si-non-e-vero-non-e-vero-que-se-le-va-a-hacer/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Oct 2019 09:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/10/21/si-non-e-vero-non-e-vero-que-se-le-va-a-hacer/</guid>
      <description>Me llegó por fuentes habitualmente fiables el vídeo
https://www.youtube.com/watch?v=2Fh_XmK3yis
que se resume en que el apagón del día 29 de septiembre en Tenerife, es decir, esta cosa tan horrorosa
fue producto de la variabilidad de la producción de la energía eólica. En particular, de una bajada drástica de la aportación de la eólica al mix consecuencia de un descenso en la intensidad del viento. Lo cual, de ser cierto, debería convertirse en referencia básica para ilustrar los perniciosos efectos de la variabilidad, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Voy a demostrar (con la ayuda del INE) que Airbnb no existe</title>
      <link>/2019/10/08/voy-a-demostrar-con-la-ayuda-del-ine-que-airbnb-no-existe/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Oct 2019 09:13:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/10/08/voy-a-demostrar-con-la-ayuda-del-ine-que-airbnb-no-existe/</guid>
      <description>Tan vasto es el fenómeno Airbnb que malo será no haya dejado traza en las estadísticas oficiales. Que como oficiales, son verdad.
No podemos hacer caso a las estadísticas de ocupación hotelera del INE porque son de lo de que dicen: hoteles (y asimilados). Airbnb tiene que dejarse notar en otra parte.
¿Cuál? Frontur, la estadística de movimientos turísticos en frontera del INE. (Sin enlace: los enlaces del INE van y vienen).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Del &#34;Andalucía &#39;first&#39;&#34; al &#34;La Rioja por doquier&#34;</title>
      <link>/2019/09/13/del-andalucia-first-al-la-rioja-por-doquier/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2019 09:13:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/09/13/del-andalucia-first-al-la-rioja-por-doquier/</guid>
      <description>En este blog ya nos hemos graduado del &amp;ldquo;Andalucía first&amp;rdquo; (sí, esa reiterada manía a recordarnos que en Andalucía siempre hay más de todo lo que correlacione más o menos directamente con el número de habitantes).
Aquí nos llama la atención otro efecto que afecta a los segundos momentos: el &amp;ldquo;La Rioja por doquier&amp;rdquo;. Verbigracia:
Obvio. De hecho,
Que es un conocimiento que cabe esperar en un lector atento de Kahneman y cía.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estacionalidad semanal de la mortalidad</title>
      <link>/2019/07/09/estacionalidad-semanal-de-la-mortalidad/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jul 2019 09:13:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/07/09/estacionalidad-semanal-de-la-mortalidad/</guid>
      <description>Continúo con esto.
(El pico de primeros de agosto corresponde a la ola de calor).
Resumen:
 Acusada variación intrasemanal (con un intevalo de variación del 5%, que es mucho). * Los intervalos de confianza de los nuevos modelos contienen mucho mejor las observaciones reales; muchos picos observados dejan de parecer anómalos para quedar dentro de las franjas de variación esperadas.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mortalidad y domingos</title>
      <link>/2019/07/04/mortalidad-y-domingos/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jul 2019 09:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/07/04/mortalidad-y-domingos/</guid>
      <description>Es sabido que nacen menos niños en domingo, efecto, parece de la planificación de partos. Tengo cierto indicio, que voy a ver cuándo (y si) puedo corroborar, de que también hay menos fallecimientos. Mírese
que es una gráfica de mortalidad diaria en España y en la que, contumazmente, los días 2 de junio (domingo), 9 de junio (domingo) y 16 de junio (domingo), las observaciones quieren salirse de las bandas que para que no trotaran libérrimamente por el plano cartesiano construyó el bueno de Monsieur Poisson.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vigilancia de la mortalidad diaria asociada al exceso de temperatura</title>
      <link>/2019/06/07/vigilancia-de-la-mortalidad-diaria-asociada-al-exceso-de-temperatura/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jun 2019 09:13:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/06/07/vigilancia-de-la-mortalidad-diaria-asociada-al-exceso-de-temperatura/</guid>
      <description>Aquí. Se agradecen comentarios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Causalidad. Atribución. Madrid Central.</title>
      <link>/2019/06/05/causalidad-atribucion-madrid-central/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jun 2019 09:13:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/06/05/causalidad-atribucion-madrid-central/</guid>
      <description>Si hay algo inaprensible, es la causalidad. No la que entiende Maripili, claro, sino esta. Pero vivimos en tiempos de tremendamente polémicas y presuntamente potentísimas y causas eficientes. Verbigracia, la desigualdad&amp;hellip; y Madrid Central:
 Que dizque hace subir el precio de los pisos el 2.67% más que en su derredor. * Que dizque incrementa / reduce el tráfico en su frontera. * Que dizque&amp;hellip;  Argumentas en términos causales cuando esperas que te lea Maripili.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un esquema simpsoniano para repensar el presunto incremento de la desigualdad</title>
      <link>/2019/06/03/un-esquema-simpsoniano-para-repensar-el-presunto-incremento-de-la-desigualdad/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jun 2019 09:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/06/03/un-esquema-simpsoniano-para-repensar-el-presunto-incremento-de-la-desigualdad/</guid>
      <description>Consta de tres simples pasos:
 Repasa mentalmente una serie de profesiones: taxista, profesor, agricultor, enfermera, músico, programador, prostituta, camarero,&amp;hellip; 2. Compara mentalmente los ingresos del 1% más rico con el del 10% más pobre. 3. Compara mentalmente el peso relativo de las distintas profesiones en el tiempo.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Matematización oscurantista</title>
      <link>/2019/05/23/matematizacion-oscurantista/</link>
      <pubDate>Thu, 23 May 2019 09:13:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/05/23/matematizacion-oscurantista/</guid>
      <description>Hoy he participado en una discusión en Twitter acerca del artículo Eficacia predictiva de la valoración policial del riesgo de la violencia de género que sus autores resumen así:
En el artículo aprendemos que el protocolo VPR es una especie de modelo que asigna a cada caso una valoración de riesgo de agresión en una escala de 5 niveles: «no se da», «baja», «media», «alta» y «extrema».
Para evaluarlo se han tomado 407 casos que se han seguido en el tiempo, al cabo del cual se han registrado 20 denuncias.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elecciones, mapas... y mi favorito</title>
      <link>/2019/05/06/elecciones-mapas-y-mi-favorito/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2019 09:13:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/05/06/elecciones-mapas-y-mi-favorito/</guid>
      <description>De entre lo bueno que pudan haber traído las últimas elecciones generales (las españolas de abril de 2019, para quien requiera mayor precisión) puede contarse una pequeña revolución en la cartografía electoral.
Debemos agradecérselo al equipo de Kiko Llaneras en El País, que nos han regalado esto. Prueba de que las cosas han cambiado es que ha sido replicado en otros sitios, como este.
[Nota: no sé si estoy cometiendo injusticias en el párrafo anterior por omisión o confusión en las prelaciones; si alguien dispone de más o mejor información sobre la intrahistoria de esas publicaciones, que me avise.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hay algo podrido en la microeconomía normativa</title>
      <link>/2019/03/26/hay-algo-podrido-en-la-microeconomia-normativa/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Mar 2019 10:45:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/03/26/hay-algo-podrido-en-la-microeconomia-normativa/</guid>
      <description>Para el normativista (economista o no), lo importante no es como son las cosas sino cómo deberían ser.
En Temporalidad: ¿buenas intenciones con malos resultados? viene a decirse que:
 La temporalidad laboral es intrínsecamente perversa. * Que hay que desincentivarla de alguna manera (p.e., encareciendo los contratos temporales mediante penalizaciones fiscales)  Normativismo at its best. Yo no sé cómo son las cosas. De hecho, siempre espero que gente como los autores del artículo me las expliquen, que describan antes identificar problemas y proponer soluciones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Si das la regla por buena, enhorabuena, estás usando el sistema d&#39;Hondt</title>
      <link>/2019/03/19/si-das-la-regla-por-buena-enhorabuena-estas-usando-el-sistema-dhondt/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Mar 2019 16:55:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/03/19/si-das-la-regla-por-buena-enhorabuena-estas-usando-el-sistema-dhondt/</guid>
      <description>En una circunscripción un partido obtiene $latex N$ votos. Si manda al congreso $latex n$ diputados, cada uno de ellos representaría a $latex N/n$ votantes.
En una circunscripción, una serie de partidos obtienen $latex N_i$ votos. Los primeros $latex j$ diputados del partido $latex i$ representarían a $latex N_i / j$ votantes.
Si la circunscripción manda al parlamento a $latex n$ diputados, tiene sentido enviar a aquellos que representan a más votantes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los resultados preliminares del experimento finlandés de la renta básica apestan a...</title>
      <link>/2019/02/22/los-resultados-preliminares-del-experimento-finlandes-de-la-renta-basica-apestan-a/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Feb 2019 08:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/02/22/los-resultados-preliminares-del-experimento-finlandes-de-la-renta-basica-apestan-a/</guid>
      <description>Por si alguien acaba de despertar después de un coma de tres o más años de duración, lo del experimento finlandés de la renta básica y un somero análisis (junto con una serie de conclusiones extravagantes) está descrito aquí.
En resumen, el experimento terminó y se ha redactado un informe preliminar de los resultados (que avisa por todos los lados de que no sirven para nada y que hay que esperar a los definitivos) basados en entrevistas telefónicas (con una tasa de respuesta muy baja) a los beneficiarios del plan (y a unos cuantos que no lo son y que conforman un grupo de control).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>d’Hondt vs lm</title>
      <link>/2019/01/07/dhondt-vs-lm/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2019 08:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/01/07/dhondt-vs-lm/</guid>
      <description>Se cuestiona Malaprensa (aquí) si con un 12.9% de los votos podría Vox obtener 45 escaños. Precisamente porque es lo que le correspondería con una regla de tres. Pero todo el mundo sabe que entre lo uno y lo otro media la regla de d&amp;rsquo;Hondt, causa de resabidas distorsiones.
Y, tras realizar las debidas simulaciones, concluye que sí, que es perfectamente posible.
Pero eso es algo que ya sabíamos los que habíamos leído esto, que viene a decir que sí, que por contraintuitivo que parezca, lm atribuye escaños no mal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la brecha salarial... de belleza</title>
      <link>/2019/01/04/sobre-la-brecha-salarial-de-belleza/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jan 2019 08:13:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/01/04/sobre-la-brecha-salarial-de-belleza/</guid>
      <description>¿Por qué existe un debate público sobre la brecha salarial de género y no sobre la brecha salarial por cualquier otra presunta causa? La hay, p.e., por nivel de estudios. Pero, claro, uno siempre puede argumentar en términos meritocráticos. ¿Por sector económico? Ahí está menos claro y discutirlo nos llevaría muy lejos.
Pero, ¿por qué no ir más allá de las variables registradas por el INE y fijarnos, p.e., en la belleza (física)?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un acto fallido: la pregunta sigue, pues, abierta</title>
      <link>/2018/12/21/un-acto-fallido-la-pregunta-sigue-pues-abierta/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Dec 2018 08:13:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/12/21/un-acto-fallido-la-pregunta-sigue-pues-abierta/</guid>
      <description>Jot Down es una publicación recomendable. Aunque frecuentemente peque de a lo que tienden las publicaciones de letras (en el sentido menos amable del término): que prime el escribir bonito sobre la sustancia, el argumento y su coherencia.
El artículo que motiva este se anuncia como Especulación inmobiliaria, tradición centenaria y recoge tres episodios (¿anécdota? ¿categoría?) bien conocidos pero florida y amenamente descritos:
 * El del duque de Lerma a principios del XVII.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sentido de la proporción</title>
      <link>/2018/11/15/sentido-de-la-proporcion/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Nov 2018 11:30:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/15/sentido-de-la-proporcion/</guid>
      <description>Es el segundo de los síntomas de naïveté económica discutidos aquí. Que, por supuesto, no se circunscribe a discusiones de naturaleza económica. Recomendadísimo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Siguen votando igual los diputados?</title>
      <link>/2018/11/08/siguen-votando-igual-los-diputados/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Nov 2018 08:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/08/siguen-votando-igual-los-diputados/</guid>
      <description>Hace seis años escribí esto. Hoy actualizo aquella entrada para crear
Y, por supuesto, el código (que he tenido que reescribir en gran medida):
library(xml2) library(reshape2) library(plyr) # descarga y manipulación de datos dia_votacion &amp;lt;- function(n.votacion){ dir.create(&amp;quot;tmp&amp;quot;) url &amp;lt;- paste(&amp;quot;https://app.congreso.es/votacionesWeb/OpenData?sesion=&amp;quot;, n.votacion, &amp;quot;&amp;amp;completa;=1&amp;amp;legislatura;=12&amp;quot;, sep = &amp;quot;&amp;quot;) download.file( url, destfile = &amp;quot;./tmp/votos.zip&amp;quot;) try(unzip(&amp;quot;./tmp/votos.zip&amp;quot;, exdir = &amp;quot;./tmp&amp;quot;), TRUE) ficheros &amp;lt;- dir(&amp;quot;./tmp&amp;quot;, pattern = &amp;quot;.*xml&amp;quot;, full.names = T) if (length(ficheros) == 0) return(NULL) res &amp;lt;- lapply(ficheros, function(fichero){ print(fichero) datos &amp;lt;- as_list(read_xml(fichero)) sesion &amp;lt;- datos$Resultado$Informacion$Sesion numero &amp;lt;- datos$Resultado$Informacion$NumeroVotacion try(datos &amp;lt;- ldply(datos$Resultado$Votaciones, unlist), TRUE) if (class(datos) == &amp;quot;try-error&amp;quot;) return(NULL) if (class(datos) !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Encuesta Social Europea: un cociente</title>
      <link>/2018/10/31/encuesta-social-europea-un-cociente/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Oct 2018 08:13:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/10/31/encuesta-social-europea-un-cociente/</guid>
      <description>Leo (fuente):
 [&amp;hellip;] en su comparecencia del año pasado comentó algo sobre un pago al exterior de 174 000 euros, correspondiente a la cuota del consorcio de infraestructuras científicas, ERIC, que, como bien sabe, es el consorcio internacional que se encarga de realizar la encuesta social europea. El año pasado dijo que le preocupaba que 2017 fuese el último año en el que España formase parte de esa encuesta social europea porque teníamos cuota de país invitado y no de socio de la infraestructura, algo que nos parece preocupante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acerca del CIS y la cocina</title>
      <link>/2018/10/01/acerca-del-cis-y-la-cocina/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2018 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/10/01/acerca-del-cis-y-la-cocina/</guid>
      <description>Escribo hoy acerca del CIS y la cocina de la intención de voto. Lo hago desde la ignorancia informada en esos temas y sin pretensión alguna de ser o parecer más listo que otros.
El CIS realiza unas encuestas (con un muestreo amplio y bien diseñado, cuentan), de las que obtiene, entre otras cosas, una serie de datos, $latex x$ que incluyen simpatía, recuerdo de voto, etc. Existe por otra parte un valor enteléquico, $latex y$, no siempre observable, que conocemos por resultados electorales si se votase hoy o algo parecido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una anécdota sobre el mercado eléctrico y sus mermas</title>
      <link>/2018/09/21/una-anecdota-sobre-el-mercado-electrico-y-sus-mermas/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Sep 2018 08:13:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/21/una-anecdota-sobre-el-mercado-electrico-y-sus-mermas/</guid>
      <description>Hace años, algunos ya, di un curso de R en una empresa de consultoría bastante grande. La impartí dentro de un grupo que desarrollaba soluciones para el mercado eléctrico. Hablando con ellos, a la hora del café, me contaron uno de los proyectos en los que trabajaban: un sistema de optimización de la distribución eléctrica que podía ahorrar millones (no recuerdo bien la cifra, pero era impresionante) a las compañías eléctricas en concepto de energía que se disipaba y perdía sin beneficiar a nadie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los datos están histogramizados... ¿quién los deshisotogramizará?</title>
      <link>/2018/09/18/los-datos-estan-histogramizados-quien-los-deshisotogramizara/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2018 08:13:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/18/los-datos-estan-histogramizados-quien-los-deshisotogramizara/</guid>
      <description>Hace un tiempo quise hacer cosas malísimas con datos fiscales de España y Dinamarca. Pero los datos estaban histogramizados:
Gracias a Freakonometrics di con binequality. Adaptando su código, escribo
library(rvest) library(plyr) dk &amp;lt;- read_html(&amp;quot;http://www.skm.dk/english/facts-and-figures/progression-in-the-income-tax-system&amp;quot;) tmp &amp;lt;- html_nodes(dk, &amp;quot;table&amp;quot;) tmp &amp;lt;- html_table(tmp[[2]]) header &amp;lt;- tmp[1,] tmp &amp;lt;- tmp[-c(1, 2),] colnames(tmp) &amp;lt;- header # elimino declaraciones negativas tmp &amp;lt;- tmp[-1,] # elimino el total tmp &amp;lt;- tmp[-(nrow(tmp)),] colnames(tmp) &amp;lt;- c(&amp;quot;rango&amp;quot;, &amp;quot;contribuyentes&amp;quot;, &amp;quot;X1&amp;quot;, &amp;quot;income&amp;quot;, &amp;quot;tax1&amp;quot;, &amp;quot;tax2&amp;quot;, &amp;quot;pct&amp;quot;) irpf_dk &amp;lt;- tmp[, c(&amp;quot;rango&amp;quot;, &amp;quot;contribuyentes&amp;quot;, &amp;quot;income&amp;quot;, &amp;quot;tax1&amp;quot;, &amp;quot;tax2&amp;quot;)] irpf_dk$contribuyentes &amp;lt;- as.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El anómalo verano de 2018</title>
      <link>/2018/09/17/el-anomalo-verano-de-2018/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2018 08:13:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/17/el-anomalo-verano-de-2018/</guid>
      <description>Las temperaturas diarias máximas promedio durante el verano de 2018 en España han sido
Son las del trazo grueso y las he representado sobre las de los veranos anteriores (trazo fino) para darles contexto. (Nota: no existe tal cosa como temperatura promedio, por supuesto. He partido de temperaturas provinciales (que tampoco existen, en sí mismas pero que proporciona AEMET) y he promediado ponderando por población.)
Se aprecian dos anomalías claras, una por exceso y otra por defecto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Funcionan los programas sociales?</title>
      <link>/2018/09/12/funcionan-los-programas-sociales/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Sep 2018 08:13:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/12/funcionan-los-programas-sociales/</guid>
      <description>En España estamos acostumbrados a que los programas sociales se implementan y ya. Se convierten, como la semana santa o las navidades, en fenómenos culturales que, simplemente, están ahí (p.e., el PER) y tienen que estarlo necesariamente.
En otros países se evalúan, se miden y cabe preguntarse: ¿funcionan?
Pues en otros sitios donde se miden esas cosas, se han obtenido números como estos (que es de donde traduzco):
 * Tal vez el 80% de los que se han medido usando técnicas rigurosas y con una muestra suficiente no funcionan, es decir, producen un efecto que compense el coste.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reciclar, ¿es siempre y en toda circunstancia lo correcto?</title>
      <link>/2018/09/05/reciclar-es-siempre-y-en-toda-circunstancia-lo-correcto/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Sep 2018 08:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/05/reciclar-es-siempre-y-en-toda-circunstancia-lo-correcto/</guid>
      <description>Vaya por delante que quien esto escribe recicla a rajatabla y que hace muchos, muchos años que no ha comenzado un folio blanco limpio. Pero es una postura personal.
El debate sobre el reciclaje, típicamente, se plantea en términos absolutos y maniqueístas: reciclar es, simplemente, bueno y no reciclar es malo.
Pero leyendo cosas diversas este verano, tropecé con un enconado alegato en contra del reciclaje de papel. Al fin y al cabo, no hay nada tan reciclable como la pasta de papel virgen: proviene de árboles y donde hubo uno que se transformó en folios, se puede plantar (y de hecho, se suele plantar) otro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué son esas líneas descendentes?</title>
      <link>/2018/07/31/que-son-esas-lineas-descendentes/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2018 08:13:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/07/31/que-son-esas-lineas-descendentes/</guid>
      <description>Pues son los tipos del impuesto de sociedades de los países de la OECD. Más info sobre la pendiente aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Suicidios, crisis, y cambios de régimen en series temporales</title>
      <link>/2018/07/23/suicidios-crisis-y-cambios-de-regimen-en-series-temporales/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2018 14:45:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/07/23/suicidios-crisis-y-cambios-de-regimen-en-series-temporales/</guid>
      <description>El capo de los diletantes, en declaraciones a El País, dijo:
Veamos pues dónde están esos suicidios. Los encontramos en el INE y podemos hacer cosas tales como:
library(pxR) library(reshape2) library(changepoint) library(ggplot2) raw &amp;lt;- as.data.frame(read.px(&amp;quot;https://datanalytics.com/uploads/14819.px&amp;quot;)) dat &amp;lt;- raw[, -1] dat$Periodo &amp;lt;- as.Date(paste0(dat$Periodo, &amp;quot;M01&amp;quot;), &amp;quot;%YM%mM%d&amp;quot;) dat &amp;lt;- dcast(dat, Periodo ~ Sexo) colnames(dat) &amp;lt;- gsub(&amp;quot;Ambos sexos&amp;quot;, &amp;quot;ambos&amp;quot;, colnames(dat)) ggplot(dat, aes(x = Periodo, y = ambos)) + geom_line() + ylab(&amp;quot;suicidios&amp;quot;) + ggtitle(&amp;quot;Sucidios mensuales en España (1980-2017) según el INE&amp;quot;)  para obtener</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Que no, que es imposible esconder medio millón de muertos (y que la cordialidad está de más)</title>
      <link>/2018/07/19/que-no-que-es-imposible-esconder-medio-millon-de-muertos-y-que-la-cordialidad-esta-de-mas/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jul 2018 08:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/07/19/que-no-que-es-imposible-esconder-medio-millon-de-muertos-y-que-la-cordialidad-esta-de-mas/</guid>
      <description>Esta entrada viene a cuento de esta entrada, Cuidado con los estudios científicos que dicen cosas raras, raras en Malaprensa. Que hay que leer para entender lo que sigue.
A ver. No, ese estudio no dice cosas raras. Dice cosas que a los que os ganamos un porcentaje no pequeño del pan contando muertos nos da una mezcla de risa y rabia. Porque en España mueren unas 1000 personas al día (1200-1400 en invierno y 700-800 en verano) y medio millón de muertos de más en 5 años son casi 300 fallecimientos diarios más.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sociología normativa: el estudio de cuáles deberían ser las causas de los problemas sociales</title>
      <link>/2018/07/18/sociologia-normativa-el-estudio-de-cuales-deberian-ser-las-causas-de-los-problemas-sociales/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2018 08:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/07/18/sociologia-normativa-el-estudio-de-cuales-deberian-ser-las-causas-de-los-problemas-sociales/</guid>
      <description>Muy útil el concepto de sociología normativa, el estudio de cuáles deberían ser las causas de los problemas. Por supuesto, deberían ser de acuerdo con preconcepciones que uno trae de casa, totalmente inasequibles al dato.
Un ejemplo:
Dice, en resumen, que:
 * Los narcopisos son propiedad de bancos y fondos buitre. * No los desalojan por motivos oscuros.  Además, mi casi tocayo enlaza un artículo que, se supone, abunda en sus apreciaciones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Consecuencias indeseadas de la falta de humildad</title>
      <link>/2018/07/16/consecuencias-indeseadas-de-la-falta-de-humildad/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jul 2018 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/07/16/consecuencias-indeseadas-de-la-falta-de-humildad/</guid>
      <description>Me refiero a estas:
La historia, resumida, es que Kiko Llaneras publica sus predicciones para el mundial en El País, i.e.,
y a la vista de los acontecimientos balompédicos, tiempo le ha faltado al del tuit para lanzarse en tromba contra quienes prentenden cuantificar fenónenos complejos y contra Llaneras en particular. Y luego, claro, parte de nosotros, le hemos atizado con bastante razón. Pero no, argumentaré, toda.
Me retrotraigo. Hay mucha gente que paga su hipoteca escribiendo bonito.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inmigrantes y la historia del que se comió un pollo y el otro no</title>
      <link>/2018/06/18/inmigrantes-y-la-historia-del-que-se-comio-un-pollo-y-el-otro-no/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jun 2018 08:13:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/06/18/inmigrantes-y-la-historia-del-que-se-comio-un-pollo-y-el-otro-no/</guid>
      <description>La historia del pollo es conocido: que si un tipo se come un pollo y otro ninguno, el estadístico de turno diría que se han comido medio cada uno. Lo de los inmigrantes viene a cuenta de noticias de la índole de
que hablan de los efectos económicos positivos (o no particularmente negativos) de la llegada de inmigrantes (a ciertos lugares que cumplen determinadas condiciones).
Que enlaza con lo de los pollos la manía con los agregados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡Un aplauso para el INE!</title>
      <link>/2018/06/12/un-aplauso-para-el-ine/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jun 2018 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/06/12/un-aplauso-para-el-ine/</guid>
      <description>Decían que la ciencia avanzaba de entierro en entierro. Diríase que el INE avanza de jubilación en jubilación y que el efecto de la savia nueva comienza a manifestarse.
Lo hace, por ejemplo, en los microdatos de la Encuesta de Estructura Salarial de 2014. El fichero actual contiene, cosa inaudita, código para importarlos a SPSS, SAS y R. De verdad. Y eso merece nuestro aplauso. Particularmente, para el funcionario que haya tenido que pelear con la caverna para que las cosas no siguiesen siendo igual que siempre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los extraños números de los muertos en carretera por accidente</title>
      <link>/2018/05/28/los-extranos-numeros-de-los-muertos-en-carretera-por-accidente/</link>
      <pubDate>Mon, 28 May 2018 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/28/los-extranos-numeros-de-los-muertos-en-carretera-por-accidente/</guid>
      <description>Escribo esta entrada con cierta prevención porque soy consciente de que dan pábulo a determinadas teorías conspiranoicas de las que soy declarado enemigo. Pero es que los números de muertos en carretera por accidente en España en los últimos años,
(extraídos de aquí) dan que pensar: la varianza de las observaciones correspondientes a los años 2013, 2014 y 2015 es muy baja, demasiado baja. Al menos, si se da como bueno un modelo de Poisson para modelar esos conteos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evolución de la resistencia al calor</title>
      <link>/2018/05/25/evolucion-de-la-resistencia-al-calor/</link>
      <pubDate>Fri, 25 May 2018 08:13:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/25/evolucion-de-la-resistencia-al-calor/</guid>
      <description>En 2003 hubo una ola de calor de tal magnitud que el ministerio de sanidad puso en marcha un plan especial de seguimiento, prevención, monitorización, etc. de ese tipo de fenómenos.
La hipótesis que me propongo explorar aquí es la siguiente: que gracias a la prevención, a la popularización del aire acondicionado, a la mejora del nivel de vida, etc. el impacto del calor (en forma de olas) sobre la mortalidad decrece en el tiempo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De España a Dinamarca en dos pasos</title>
      <link>/2018/04/17/de-espana-a-dinamarca-en-dos-pasos/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Apr 2018 08:13:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/17/de-espana-a-dinamarca-en-dos-pasos/</guid>
      <description>De acuerdo con Eurostat, el IRPF recauda en España aproximadamente el 7.5% del PIB nacional; en Dinamarca, como el 25%. Los tipos impositivos en Dinamarca,
son más altos que los españoles, pero tampoco puede decirse que estén desaforadamente por encima.
En cualquier caso, ese salto (del 7.5% al 25%), puede descomponerse en dos partes. La primera, efecto de cambiar los tipos impositivos en España (sobre la actual distribución de la renta).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre lo de Cambridge Analytica</title>
      <link>/2018/04/02/sobre-lo-de-cambridge-analytica/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Apr 2018 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/02/sobre-lo-de-cambridge-analytica/</guid>
      <description>Ni de lejos mi tema favorito. De todo este tinglado de la práctica comercial de la ciencia de datos, lo que tiene como sujetos a sujetos de carne y hueso es lo que menos me atrae. No quiero saber nada sobre escarbar en Twitter, Facebook o Linkedin. Me aburre soberanamente todo lo relativo a las leyes de protección de datos y trato en la medida de lo posible mantenerme al margen de discusiones sobre privacidad, big data y similares, que son puros contrastes de ocurrencias.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Población: el padrón y la otra cosa</title>
      <link>/2018/03/22/poblacion-el-padron-y-la-otra-cosa/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Mar 2018 08:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/22/poblacion-el-padron-y-la-otra-cosa/</guid>
      <description>En un proyecto necesitábamos cifras de población por provincias durante los últimos años. Así que usamos los datos del padrón proporcionados por el INE (el INE es guay; AEMET es kk). Pero alguien nos dijo que era mejor usar los otros datos de población, los nosequé (sí, las estimaciones intercensales, si es que se llaman así) porque eran más mejores.
El padrón es un registro administrativo. Lo otro es algo soportado por lo que yo llamo método y el resto de la humanidad, metodología.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A mayor efecto (sobre todo, si es novedoso), mayor escepticismo</title>
      <link>/2018/03/21/a-mayor-efecto-sobre-todo-si-es-novedoso-mayor-escepticismo/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Mar 2018 08:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/21/a-mayor-efecto-sobre-todo-si-es-novedoso-mayor-escepticismo/</guid>
      <description>El NYT resume un artículo recentísimo sobre esas cosas que preocupan tanto en EE.UU. y que viene a decir, en términos sucintísimos, lo siguiente:
 * A los niños negros les va mucho (mucho, mucho: el efecto tiene una magnitud enorme) peor en la vida que a sus equivalentes blancos independientemente de la clase social, riqueza del hogar y otros factores predictores del éxito. * En cambio, el efecto de la raza es inapreciable para las niñas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lecciones estadísticas que pueden extraerse de los disturbios de Lavapiés</title>
      <link>/2018/03/19/lecciones-estadisticas-que-pueden-extraerse-de-los-disturbios-de-lavapies/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Mar 2018 11:32:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/19/lecciones-estadisticas-que-pueden-extraerse-de-los-disturbios-de-lavapies/</guid>
      <description>Mi barrio ha sufrido una serie de sobresaltos provocados por la incontinencia de la plebe frumentaria a raíz de la muerte por infarto de un mantero. Ha salido en las noticias y no merece la pena abundar en ello.
Y no mencionaría el asunto salvo porque el otro día, de casualidad, advertí que el antedicho mantero y yo compartimos sección censal. Lo cual invita a una reflexión de corte estadístico. Porque las secciones censales son las unidades más básicas de las que existe información estadística (número de personas, distribución por sexos, edades, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estructura poblacional de España: 2010-2050</title>
      <link>/2018/02/27/estructura-poblacional-de-espana-2010-2050/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Feb 2018 08:13:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/27/estructura-poblacional-de-espana-2010-2050/</guid>
      <description>Si se puede hacer para Japón, también se puede hacer para España:
El código,
library(idbr) library(ggplot2) library(animation) library(ggthemes) idb_api_key(&amp;quot;pídela en https://www.census.gov/data/developers/data-sets/international-database.html&amp;quot;) male &amp;lt;- idb1(&#39;SP&#39;, 2010:2050, sex = &#39;male&#39;) male$SEX &amp;lt;- &amp;quot;hombres&amp;quot; male$POP &amp;lt;- -male$POP female &amp;lt;- idb1(&#39;SP&#39;, 2010:2050, sex = &#39;female&#39;) female$SEX &amp;lt;- &amp;quot;mujeres&amp;quot; spain &amp;lt;- rbind(male, female) saveGIF({ for (i in 2010:2050) { title &amp;lt;- as.character(i) year_data &amp;lt;- spain[spain$time == i, ] g1 &amp;lt;- ggplot(year_data, aes(x = AGE, y = POP, fill = SEX, width = 1)) + coord_fixed() + coord_flip() + annotate(&#39;text&#39;, x = 98, y = -300000, label = &#39;Datos: US Census Bureau IDB; idbr R package&#39;, size = 3) + geom_bar(data = subset(year_data, SEX == &amp;quot;mujeres&amp;quot;), stat = &amp;quot;identity&amp;quot;) + geom_bar(data = subset(year_data, SEX == &amp;quot;hombres&amp;quot;), stat = &amp;quot;identity&amp;quot;) + scale_y_continuous(breaks = seq(-300000, 300000, 150000), labels = paste0(as.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre sesgo, varianza y gripe: estimaciones a ojímetro</title>
      <link>/2018/02/22/mas-sobre-sesgo-varianza-y-gripe-estimaciones-a-ojimetro/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Feb 2018 08:13:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/22/mas-sobre-sesgo-varianza-y-gripe-estimaciones-a-ojimetro/</guid>
      <description>Después de mi entrada del otro día sobre sesgo, varianza y gripe (¡y gilipollas!) hablé al respecto con una periodista que me tropecé.
Le conté, esencialmente, lo que decía mi entrada: que 472 fallecidos por gripe (o fallecimientos en los que la gripe forma parte de la secuencia causal) es una infraestimación supina. Que el número (superimpreciso, por infinidad de razones) es muy superior y añadí, después de un par de humms mientras calculaba rápidamente, que la cifra real tenía que estar en el entorno de los 10k.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Que no suben los salarios?</title>
      <link>/2018/02/21/que-no-suben-los-salarios/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Feb 2018 08:13:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/21/que-no-suben-los-salarios/</guid>
      <description>Hoy me he desayunado con El último misterio de la economía: ¿por qué no suben los salarios? Y me ha parecido una noticia muy rara.
Porque en nuestro sector los salarios no paran de subir. No hay colega que no haya cambiado recientemente de curro a mejor. Otro me comentaba que vivimos en una burbuja porque, lo razonaba así, hasta el más tonto curra. Y repasé mentalmente una lista de tontos y sí, todos curraban.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De sesgo, varianza y gilipollas (esta vez, con la gripe como excusa)</title>
      <link>/2018/02/13/de-sesgo-varianza-y-gilipollas-esta-vez-con-la-gripe-como-excusa/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 08:13:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/13/de-sesgo-varianza-y-gilipollas-esta-vez-con-la-gripe-como-excusa/</guid>
      <description>Un gilipollas se delatará por preferir una mentira exacta a una verdad aproximada. Y me refiero a La gripe ha causado ya más muertes en España que la pandemia de 2009, donde se lee que
Pues bien, gilipollas del mundo: sabed que los muertos por gripe son muchos, muchos más que esos 472. Corred a echarle la culpa al gobierno, a Carmena, a Puigdemont y los catalanes, al pobrismo imperante o al heteropatriarcado rampante y dejadnos a la gente seria discutir el quid sosegadamente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Políticas y tarifas; medias y deciles</title>
      <link>/2018/02/07/politicas-y-tarifas-medias-y-deciles/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Feb 2018 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/07/politicas-y-tarifas-medias-y-deciles/</guid>
      <description>Aviso: Esta entrada es altamente, puramente especulativa.
Tiempo atrás, se tendía a ponderar el efecto de una política (p.e., la alteración de la tarifa de un servicio público o semipúblico) en términos de su impacto en un usuario medio. A lo Quetelet (en el mejor de los casos).
Ahora está más de moda medirlo en términos de su impacto en el decil mas desgraciadico. A lo maxmin rawlsiano (en el mejor de los casos).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No os creáis esta encuesta: ¡n = 10!</title>
      <link>/2018/01/22/no-os-creais-esta-encuesta-n-10/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2018 08:13:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/22/no-os-creais-esta-encuesta-n-10/</guid>
      <description>(Por referencia, el enlace).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mortalidad en carretera (contada de una manera distinta)</title>
      <link>/2018/01/09/mortalidad-en-carretera-contada-de-una-manera-distinta/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jan 2018 08:13:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/09/mortalidad-en-carretera-contada-de-una-manera-distinta/</guid>
      <description>Con motivo de fin de año se ha hablado de fallecidos en accidentes de tráfico como por ejemplo en El Mundo o en El País. Y sí, parece que el número observado de muertos ha aumentado.
Lo cual es mucho menos relevante de lo que se da a entender. Si tiras una moneda al aire 100 veces y sacas 48 caras y luego repites el experimento, podrías sacar 53 (y habría aumentado el número observado de caras) o 45 (y habría disminuido).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Preludio (de más por venir)</title>
      <link>/2018/01/05/preludio-de-mas-por-venir/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jan 2018 08:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/05/preludio-de-mas-por-venir/</guid>
      <description>El preludio esto:
Que tiene el interés y la interpretación (muchas de ellas, como se podrá barruntar más abajo, de corte técnico) que cada uno quiera darle.
La cuestión es que he ocerreado todas las portadas de El País y puedo buscar en el texto (adviértase la cursiva) resultante. Creo contar con una voluntaria para construir una aplicación web similar a la de los n-gramas de Google.
Igual subo los datos a algún sitio en algún momento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Lo racional? Que jueguen a la lotería los demás</title>
      <link>/2017/12/22/lo-racional-que-jueguen-a-la-loteria-los-demas/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Dec 2017 08:13:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/12/22/lo-racional-que-jueguen-a-la-loteria-los-demas/</guid>
      <description>Yo mismo, lo confieso, he sido uno de los cenizos participantes en esa habitual letanía prenavideña sobre lo conveniente o no de comprar lotería en las que tanto se apela a la racionalidad. En una u otra dirección. Véase, cosecha de la campaña del año pasado, esto, esto, o, más tangencialmente, esto (y sus enlaces).
Cuando lo verdaderamente racional es hacer por que compren lotería, precisamente, los demás.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Redes sin neutralidad de red que funcionan tan ricamente</title>
      <link>/2017/12/20/redes-sin-neutralidad-de-red-que-funcionan-tan-ricamente/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Dec 2017 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/12/20/redes-sin-neutralidad-de-red-que-funcionan-tan-ricamente/</guid>
      <description>Existen muchas redes de distribución. La red vial es una de ellas. La de pan, leche y huevos, otra. La de electricidad. La telefónica. Y la de paquetes de datos internet.
Prácticamente ninguna se rige por principios de neutralidad de red. En la viaria, no es solo que los vehículos no puedan circular por donde y cuando quieran, sino que existen restricciones como el carril bus, el Bus Vao, lo que se perpetra diariamente en la Gran Vía de Madrid durante el periodo navideño, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cómo se mide el número medio de días para pagar una factura?</title>
      <link>/2017/12/05/como-se-mide-el-numero-medio-de-dias-para-pagar-una-factura/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Dec 2017 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/12/05/como-se-mide-el-numero-medio-de-dias-para-pagar-una-factura/</guid>
      <description>[Esta entrada tiene una errata de la que doy fe aquí.]
Pues casi seguro que mal. Por eso hay que enfrentarse a noticia como esta con escepticismo. En el cuerpo del artículo aparece el gráfico
Que invita a preguntarse cosas como: ¿habrán tenido en cuenta las facturas aún no pagadas? (Es decir, las censuradas, en la nomenclatura del análisis de la supervivencia). Si se ignoran, el tiempo se estará infraestimando seriamente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Simpson, de nuevo: ahora con la mortalidad</title>
      <link>/2017/12/01/simpson-de-nuevo-ahora-con-la-mortalidad/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 08:13:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/12/01/simpson-de-nuevo-ahora-con-la-mortalidad/</guid>
      <description>La tasa de mortalidad ha crecido sustancialmente en los dos últimos años (tres, de hecho: el INE no publica datos para el 2017 todavía, pero yo los he y fe doy):
Sin embargo, la tasa de mortalidad para cada cohorte de edad decrece. Muestro las de las cohortes de edades múltiplas de cinco:
De nuevo, Simpson.
Nota: las cifras vienen expresadas en defunciones por cada 1000 habitantes. Los datos salen de aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cuántos culpables son declarados inocentes por un juez?</title>
      <link>/2017/11/13/cuantos-culpables-son-declarados-inocentes-por-un-juez/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2017 08:13:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/13/cuantos-culpables-son-declarados-inocentes-por-un-juez/</guid>
      <description>Desde un punto de vista estrictamente legalista, ninguno. Pero todo sistema de decisión está expuesto tanto a falsos positivos como a falsos negativos. Creo entender que nuestro sistema legal, el español, es especialmente garantista, i.e., que prefiere los últimos a los primeros.
Pero, digan lo que digan los juristas, el asunto de los falsos negativos es real y tiene su coste social. Además, y por eso lo traigo al blog, tiene una interesante lectura probabilística y participa extremadamente del habitual problema de la indisponibilidad de datos fehacientes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las cosas son azules, las personas son rosas (dicen algunos sicólogos)</title>
      <link>/2017/10/05/las-cosas-son-azules-las-personas-son-rosas-dicen-algunos-sicologos/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Oct 2017 08:13:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/10/05/las-cosas-son-azules-las-personas-son-rosas-dicen-algunos-sicologos/</guid>
      <description>El otro día hablé con un amigo. Estaba un tanto preocupado por lo que cuento a continuación. Trabaja en un lugar que organiza conferencias, seminarios, etc. y frecuentemente suben los vídeos a Youtube. Al examinar el perfil demográfico de los _yutuvidentes _advertía con desazón que entre los de los vídeos de unas charlas de tecnología muy friquis apenas había un 10% de mujeres.
El autor de un blog que sigo también está preocupado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bus al norte, bus al sur</title>
      <link>/2017/09/29/bus-al-norte-bus-al-sur/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 08:13:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/29/bus-al-norte-bus-al-sur/</guid>
      <description>El día 2017-09-20 hubo gente que tomó el autobús en Madrid. Se montó en una determinada parada y la siguiente estaba situada o bien al norte o bien al sur de la anterior.
He contado, por horas, cuánta gente viajó en ese primer tramo, hacia el norte y quién lo hizo hacia el sur y he obtenido
que es —al contrario de los resultados presuntamente basados en datos pero, en el fondo ideológicamente sesgados con los que nos quieren tan frecuentemente vender motos— totalmente compatible con lo que todos los que nos movemos por Madrid sabemos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ey, ¡en esta serie hay más muertos que en Juego de Tronos!</title>
      <link>/2017/09/07/ey-en-esta-serie-hay-mas-muertos-que-en-juego-de-tronos/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Sep 2017 08:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/07/ey-en-esta-serie-hay-mas-muertos-que-en-juego-de-tronos/</guid>
      <description>La serie en cuestión es esta (abridla en otra pestaña para verla en la plenitud de su definición):
Con tiene todas (explicar por qué no son todas sería complicado, pero se puede dar el cuantificador casi por bueno) las defunciones (diarias) en España desde la fecha indicada.
Los datos brutos están en la figura superior. Las tres siguientes tienen la descomposición estacional, la tendencia y los residuos tal como los estima stl.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué hemos hecho mal?</title>
      <link>/2017/07/26/que-hemos-hecho-mal/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jul 2017 08:13:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/07/26/que-hemos-hecho-mal/</guid>
      <description>Leo (¡en prensa!):
Algo estamos haciendo fatal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Alguien sabe por qué es tan pequeño este número?</title>
      <link>/2017/07/12/alguien-sabe-por-que-es-tan-pequeno-este-numero/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jul 2017 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/07/12/alguien-sabe-por-que-es-tan-pequeno-este-numero/</guid>
      <description>Hay una cifra que me intriga. Ya hablé sobre ella hace años.
Buscando el otro día (infructosísimamente) información sobre la renta (y su distribución) de los autónomos, volví a encontrármela actualizada:
En resumen: el en 2015, 3.5 millones de empresarios y autónomos declararon ingresos netos (descontando gastos) de poco más de 8000 euros por barba.
Hipótesis que barajo:
 * Que ese número no signifique lo que y pienso que significa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vaya, vaya, vaya... (Y, ¿hay motivo para retractar?)</title>
      <link>/2017/06/15/vaya-vaya-vaya-y-hay-motivo-para-retractar/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2017 08:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/06/15/vaya-vaya-vaya-y-hay-motivo-para-retractar/</guid>
      <description>Hablé de los suicidios en España y de lo sospechosos que resultaban los números del INE. Ni harto de vino, decía aquí y aquí.
Ahora, resulta que alguien ha echado un vistazo en profundidad al asunto. Y eso, que las cifras del INE son bazofia.
Y ahora, ¿qué se hará de todos esos artículos que relacionaban crisis con tasas de suicidio (como, p.e., este)? ¿Deberían retractarlos sus autores?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La AEMET ha muerto, ¡larga vida a la NOAA!</title>
      <link>/2017/06/13/la-aemet-ha-muerto-larga-vida-a-la-noaa/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2017 08:13:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/06/13/la-aemet-ha-muerto-larga-vida-a-la-noaa/</guid>
      <description>El otro día, buscando datos meteorológicos (históricos, por día) de Madrid, reconstaté que la AEMET cobra por el acceso. Están en su derecho. Igual que lo están los que no se duchan y huelen a perrete chico en el metro.
Pero los mismos datos se pueden bajar gratis de la NOAA.
Así, a la AEMET, que le den; que haga lo que le venga en gana en su soledad detrás de esa pasarela de pago que tan innecesario es atravesar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dizque al sexto mes... pero ¿y los datos?</title>
      <link>/2017/05/31/dizque-al-sexto-mes-pero-y-los-datos/</link>
      <pubDate>Wed, 31 May 2017 08:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/31/dizque-al-sexto-mes-pero-y-los-datos/</guid>
      <description>He leído esto, que trata de lo distinta que es
a la izquierda y a la derecha de la línea roja punteada.
La historia contada desde las posterioris basadas en datos difiere de la apriorística (recordad: ideología = priori). En concreto
Reconoceréis una aplicación de causalImpact y lo que significa el gráfico está comentado en todas partes.
Código y datos, por mor de la reproducibilidad, aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Me siento mal porque han sido muy majos conmigo y ahora no sé qué hacer con lo que me han mandado</title>
      <link>/2017/05/18/me-siento-mal-porque-han-sido-muy-majos-conmigo-y-ahora-no-se-que-hacer-con-lo-que-me-han-mandado/</link>
      <pubDate>Thu, 18 May 2017 08:13:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/18/me-siento-mal-porque-han-sido-muy-majos-conmigo-y-ahora-no-se-que-hacer-con-lo-que-me-han-mandado/</guid>
      <description>Recibo esto en mi correo electrónico:
ANTECEDENTES DE HECHO
PRIMERO.- Con fecha de entrada en el registro del Ayuntamiento de Madrid 16 de abril de 2017 y núm. de anotación 2017/0367535, se ha recibido solicitud formulada al amparo de la Ley 19/2013, de 9 de diciembre, de transparencia, acceso a la información pública y buen gobierno (LTAIP en adelante) por D Carlos Javier Gil Bellosta en la que solicita:
“Listado de los bienes inmuebles de la Empresa Municipal de Vivienda y Suelo desglosados por dirección (calle y numero) y uso actual.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cosas de Twitter (y encuestas)</title>
      <link>/2017/05/11/cosas-de-twitter-y-encuestas/</link>
      <pubDate>Thu, 11 May 2017 08:13:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/11/cosas-de-twitter-y-encuestas/</guid>
      <description>Hoy (día en que escribo, no en que lees) se han publicado los resultados de intención electoral del CIS (los de los barómetros), de cuya cocina ha salido
Esos números han producido una avalancha de comentarios en Twitter sobre la ecuanimidad del CIS. Sobre todo en el sentido de que hincha los resultados de los partidos de la derecha. Nada nuevo bajo el sol.
Los datos son de la primera semana de abril, del 1 al 8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Es Vd. de izquierdas o de derechas?</title>
      <link>/2017/05/10/es-vd-de-izquierdas-o-de-derechas/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2017 08:13:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/10/es-vd-de-izquierdas-o-de-derechas/</guid>
      <description>En una escala (de enteros) del 1 al 10, ¿cuál es el punto medio? ¿Cuál indicaría indiferencia entre ambas opciones? No, no es 5; es 5.5.
Cuando el CIS, en sus barómetros, como el de abril, pregunta
obtiene las respuestas en las que se aprecian fenómenos sesgantes como, por ejemplo:
 * Toda esa gente que se define ni fú ni fá (véase el pico en el 5), va a elegir 5 pero ¿por qué no 6?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Dónde dejar de leer? Un caso práctico</title>
      <link>/2017/04/28/donde-dejar-de-leer-un-caso-practico/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2017 08:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/28/donde-dejar-de-leer-un-caso-practico/</guid>
      <description>Hay mucho por leer. El tiempo es finito y valioso. Es imperativo contar con criterios para dejar de leer. Identificar señales tempranas que indiquen que no merece la pena seguir. Generalmente, porque te están tratando de vender una moto.
En una de las primeras diapositivas de la VIII Encuesta de Percepción de la Ciencia realizado por la Fundación Española para la Ciencia y la Tecnología (Fecyt) se muestran las respuestas a la siguiente pregunta:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Avisos recibidos, avisos resueltos y la creciente suma acumulada</title>
      <link>/2017/04/24/avisos-recibidos-avisos-resueltos-y-la-creciente-suma-acumulada/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/24/avisos-recibidos-avisos-resueltos-y-la-creciente-suma-acumulada/</guid>
      <description>El ayuntamiento de Madrid publica información (desde 2015) de los avisos recibidos por los ciudadanos a través de los distintos canales puestos a su disposición (010, LineaMadrid, la app, etc.).
He bajado los datos y he pintado
que es la suma acumulada de la diferencia entre los avisos entrantes y los resueltos día a día usando
library(data.table) library(xts) recibidos &amp;lt;- rbindlist(lapply(dir(pattern = &amp;quot;recibi&amp;quot;), fread)) resueltos &amp;lt;- rbindlist(lapply(dir(pattern = &amp;quot;resu&amp;quot;), fread)) recibidos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Guadalajara joven, Guadalajara inconclusa</title>
      <link>/2017/04/19/guadalajara-joven-guadalajara-inconclusa/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Apr 2017 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/19/guadalajara-joven-guadalajara-inconclusa/</guid>
      <description>Continuando con mi serie sobre la Guadalajara demográfica,
que muestra la proporción de menores de 16 por municipio en la provincia.
No me habría atrevido a publicar nada tan en agraz si no fuese para dejar dos notas de potencial provecho para mis lectores. La primera que he usado los mapas que, dicen, son los de verdad de la buena. No los del INE, que son de amateur, sino los del SIANE del Instituto Geográfico Nacional, que me cuentan los que saben de la cosa que son los que se recomienda utilizar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zu den Sachen selbst</title>
      <link>/2017/04/18/zu-den-sachen-selbst/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Apr 2017 08:13:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/18/zu-den-sachen-selbst/</guid>
      <description>Circulan verdades alternativas, postverdades. Se caracterizan (atributo que comparten con muchas verdades) por su carácter secundario.
Pero nosotros podemos acudir a fuentes primarias. Como Wim Hordijk en Citizen science: Facts or fake news?: ¿terremotos? ¿tormentas tropicales? ¿erupciones volcánicas? ¿Por qué no echarle un vistazo a esto, esto o esto?
Estamos rodeados de cuñaos que nos hablan como si no supiésemos consultar en Google, escrapear medio Siglo de Oro o buscar en los archivos de la Biblioteca Nacional.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El extraño y extremoso caso de los empleados fantasma de Galapagar</title>
      <link>/2017/04/11/el-extrano-y-extremoso-caso-de-los-empleados-fantasma-de-galapagar/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Apr 2017 08:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/11/el-extrano-y-extremoso-caso-de-los-empleados-fantasma-de-galapagar/</guid>
      <description>El planteamiento:
Su versión larga exige leer El misterio de los 2.875 empleos nuevos de Galapagar.
La versión corta: en Galapagar, un pequeño municipio de la provincia de Madrid, el número de afiliados a la Seguridad Social crece súbita, inopinada e inexplicablemente en casi 3000 personas (50% de incremento).
El nudo:
Comienzan a progarse teorías conspiranoicas. Léanse los comentarios a la noticia anterior. La gente piensa que hay gato encerrado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Todas&#34; las terrazas de Madrid</title>
      <link>/2017/03/02/todas-las-terrazas-de-madrid/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Mar 2017 08:13:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/02/todas-las-terrazas-de-madrid/</guid>
      <description>es un mapa en el que, en rojo, figuran todas (véase la coda) las terrazas de Madrid. Los datos están extraídos del censo de locales, sus actividades y terrazas de hostelería y restauración del ayuntamiento y están procesados con
terrazas &amp;lt;- fread(&amp;quot;http://datos.madrid.es/egob/catalogo/200085-17-censo-locales.txt&amp;quot;) terrazas$coordenada_x_local &amp;lt;- as.numeric(gsub(&amp;quot;,&amp;quot;, &amp;quot;.&amp;quot;, terrazas$coordenada_x_local)) terrazas$coordenada_y_local &amp;lt;- as.numeric(gsub(&amp;quot;,&amp;quot;, &amp;quot;.&amp;quot;, terrazas$coordenada_y_local)) tmp &amp;lt;- terrazas[terrazas$coordenada_x_local &amp;gt; 1000, ] tmp &amp;lt;- terrazas[terrazas$coordenada_y_local &amp;gt; 3e6,] # UTM a siglo XXI library(rgdal) terrazas.utm &amp;lt;- SpatialPoints(cbind(tmp$coordenada_x_local, tmp$coordenada_y_local), proj4string=CRS(&amp;quot;+proj=utm +zone=30&amp;quot;)) terrazas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre una poco conocida y para nada menguante &#34;brecha de género&#34;</title>
      <link>/2017/03/01/sobre-una-poco-conocida-y-para-nada-menguante-brecha-de-genero/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 08:13:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/01/sobre-una-poco-conocida-y-para-nada-menguante-brecha-de-genero/</guid>
      <description>Con datos del INE sobre mortalidad he construido el gráfico
que muestra las tasas de mortalidad relativas (la de hombres entre la de mujeres) desde 1975 para cada edad. Como no se aprecia debidamente el efecto que da pie a esta entrada, reorganizo los ejes (y promedio, ¡glups!, las tasas de mortalidad por grupos quinquenales de edad):
Se observa una manifiesta tendencia creciente, uno de esos gender gaps, brechas de género o como quiera que se llamen a estas cosa en neolengua que, lejos de menguar, crece y crece.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Al cabo de más de 50 meses hemos observado un fenómeno que ocurriría en uno de cada cincuenta</title>
      <link>/2017/02/28/al-cabo-de-mas-de-50-meses-hemos-observado-un-fenomeno-que-ocurriria-en-uno-de-cada-cincuenta/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2017 08:13:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/28/al-cabo-de-mas-de-50-meses-hemos-observado-un-fenomeno-que-ocurriria-en-uno-de-cada-cincuenta/</guid>
      <description>En efecto,
mean(rpois(100000, 28 * 60 / 365) &amp;gt;= 10) #[1] 0.01964  Por referencia,
 * 28 es el número de días de febrero * 60 viene de [aquí](http://www.ine.es/ss/Satellite?L=es_ES&amp;amp;c=INESeccion_C&amp;amp;cid=1259926144037&amp;amp;p=1254735110672&amp;amp;pagename=ProductosYServicios%2FPYSLayout) * 10 viene de [aquí](http://www.elmundo.es/cronica/2017/02/26/58b147d0468aebf1788b465c.html)  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En lugar de dar la lata hablando de ruido estadístico, doy dos puntos a aquellos de mis alumnos que solucionen en siguiente problema</title>
      <link>/2017/01/09/en-lugar-de-dar-la-lata-hablando-de-ruido-estadistico-doy-dos-puntos-a-aquellos-de-mis-alumnos-que-solucionen-en-siguiente-problema/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jan 2017 08:13:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/09/en-lugar-de-dar-la-lata-hablando-de-ruido-estadistico-doy-dos-puntos-a-aquellos-de-mis-alumnos-que-solucionen-en-siguiente-problema/</guid>
      <description>Según las últimas noticias, en España, en 2016 murieron 1160 personas en accidentes de tráfico, 29 más que en 2015. Usa el poiss.test para ver si la diferencia es o no significativa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Enhorabuena a eldiario.es porque el análisis de el diario.es de los resultados de PISA está perfectamente alineado con la linea editorial de eldiario.es</title>
      <link>/2016/12/07/enhorabuena-a-eldiario-es-porque-el-analisis-de-el-diario-es-de-los-resultados-de-pisa-esta-perfectamente-alineado-con-la-linea-editorial-de-eldiario-es/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Dec 2016 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/12/07/enhorabuena-a-eldiario-es-porque-el-analisis-de-el-diario-es-de-los-resultados-de-pisa-esta-perfectamente-alineado-con-la-linea-editorial-de-eldiario-es/</guid>
      <description>Eso, ¡enhorabuena!
El estudio está aquí. Como no tiene enlace a datos y métodos, no puedo añadir más. Aplaudo en todo caso al autor que no preste atención a la significancia (véase en el artículo como los intervalos de confianza no cortan el cero en ningún punto) como al tamaño del efecto (aunque no justifique si es grande o pequeño). De nuevo, ¡enhorabuena!
Nota: Si alguien tiene críos en edad escolar y va a elegir una escuela u otra por lo que diga el señor Héctor Cebolla Boado como dice él, a vuelapluma, y luego se da cuenta de que se ha equivocado, que le proteste a él y no a otros.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>#NadieSinLuz</title>
      <link>/2016/11/21/nadiesinluz/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2016 08:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/21/nadiesinluz/</guid>
      <description>Está siendo tremending topic en Twitter según escribo. Uno de los trinos asociados al caudal es
que remite a un Observatorio Social de las Personas Mayores, el de 2015 específicamente. No vale el de 2016 o el de 2014 porque en ninguno de ellos hace referencia a tan abultada y, diríamos, significantísima cifra.
Aunque precedido y sucedido de silencio, el de 2015, como digo, sí. Cita como fuente otro estudio, Pobreza energética en España, Análisis de tendencias realizado por la Asociación de Ciencias Ambientales y que goza del patrocinio de la acción social del banco que es el mayor accionista de la empresa que cortó la luz por impago a la octogenaria de Reus que murió atufada por unas velas provocando con ello la indignación del tuiterío y, con ello, la salida a colación de las 7000 muertes prematuras causadas por la pobreza energética que recoge el Observatorio Social de las Personas Mayores de 2014 citando como referencia&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Seis sigmas? Porque a mí solo me llegan 4.5 sigmas</title>
      <link>/2016/11/08/seis-sigmas-porque-a-mi-solo-me-llegan-4-5-sigmas/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Nov 2016 08:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/08/seis-sigmas-porque-a-mi-solo-me-llegan-4-5-sigmas/</guid>
      <description>Seis sigma es un conjunto de métodos y prácticas para mejorar la calidad de los procesos industriales. Su nombre está inspirado por la distribución normal: aspira a que la tasa de errores (por ejemplo, piezas defectuosas producidas por una planta) sea pnorm(-6).
Pero pnorm(-6) es 9.8e-10 (uno por millardo, aproximadamente), mientras que, según la Wikipedia, que siempre tiene la razón, la aspiración del Seis Sigma es la de alcanzar 3.4 defective features per million opportunities.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El IVA y las exportaciones</title>
      <link>/2016/10/14/el-iva-y-las-exportaciones/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2016 08:13:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/10/14/el-iva-y-las-exportaciones/</guid>
      <description>Los viernes me concedo ciertas libertades Como la de escribir sobre temas distintos de los habituales. Hoy toca economía. Quiero dejar escrito algo que echa por tierra cosas que creía. Es decir, cosas que había leído, me habían parecido razonables y había dado por buenas sin más.
Crudamente, sin mayores distingos, ¿fomenta las exportaciones el (o una subida del) IVA? Había leído que sí en sitios como Nada Es Gratis,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Si se estudió que las autopistas eran viables, ¿por qué están ahora en quiebra?</title>
      <link>/2016/10/04/si-se-estudio-que-las-autopistas-eran-viables-por-que-estan-ahora-en-quiebra/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Oct 2016 08:13:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/10/04/si-se-estudio-que-las-autopistas-eran-viables-por-que-estan-ahora-en-quiebra/</guid>
      <description>Así titula El Mundo un artículo en el que el mismo periódico se responde:
En estudios de esa naturaleza, primero se decide cuánto tienen que dar los números, y luego se contrata a alguno de los que aparecen en
[caption id=&amp;ldquo;attachment_7902&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;aligncenter&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;830&amp;rdquo;]Fotografías de la manifestación por la ciencia en Madrid, 27S 2013[/caption]
para que cohoneste las cifras con citas de aquí y allá (con tal de que estén en inglés) y fórmulas tipografiadas en Word.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Importa más la causalidad hoy en día?</title>
      <link>/2016/09/23/importa-mas-la-causalidad-hoy-en-dia/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2016 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/23/importa-mas-la-causalidad-hoy-en-dia/</guid>
      <description>Según este artículo, que explora la proporción de palabras relacionadas con la causalidad a lo largo de los dos últimos siglos, parece que sí (para el inglés).
Hice alguna búsqueda muy superficial en los n-gramas de Google y en español estoy obteniendo, precisamente, la tendencia contraria.
A ver si consigo el texto completo del artículo y, si encuentro un momento, trato de replicar lo que pueda. Y si alguien se me adelanta y me ahorra el trabajo, ¡tanto mejor!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lo que va del 4.4% al 70%</title>
      <link>/2016/09/22/lo-que-va-del-4-4-al-71/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2016 08:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/22/lo-que-va-del-4-4-al-71/</guid>
      <description>Dice El País transcribiéndonos (¡gracias!) la nota de prensa del INE sobre la encuesta trimestral de coste laboral (ETCL) del segundo trimestre de 2016:
Lo cual es cierto (por más que el solo aporte un matiz opinativo como tal discutible).
Pero una comparación con el titular,
(los errores muestrales del INE están de capa caída: ¡solo tres cifras significativas cuando nos tiene tan malacostumbrados a cuatro!) podría justificar lo que no se dice:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Votos en la ONU con R</title>
      <link>/2016/09/21/votos-en-la-onu-con-r/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Sep 2016 08:13:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/21/votos-en-la-onu-con-r/</guid>
      <description>Inspirado por esto he generado
usando
library(unvotes) library(reshape2) library(gplots) dat &amp;lt;- un_votes levels(dat$vote) &amp;lt;- c(&amp;quot;0&amp;quot;, &amp;quot;-1&amp;quot;, &amp;quot;1&amp;quot;) dat$vote &amp;lt;- as.numeric(as.character(dat$vote)) dat &amp;lt;- dcast(dat, rcid ~ country, value.var = &amp;quot;vote&amp;quot;) dat$rcid &amp;lt;- NULL dat &amp;lt;- as.matrix(dat) res &amp;lt;- cov(dat, use = &amp;quot;pairwise.complete.obs&amp;quot;) heatmap(res)  Se me olvidaba: el gráfico se refiere a los votos de los distintos países en la ONU.
Tal vez alguien quiera poner la lupa en algún país concreto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Seguro que aplica lo del secreto estadístico?</title>
      <link>/2016/09/15/seguro-que-aplica-lo-del-secreto-estadistico/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2016 08:13:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/15/seguro-que-aplica-lo-del-secreto-estadistico/</guid>
      <description>En la nota de prensa de la estadística de transporte de viajeros del INE de julio de 2016 (no la enlazo porque, entiendo, las notas de prensa van siendo reemplazadas en su portal) aparece la tabla
en la que el lector podrá encontrar valores ocultos con un puntero a la nota al pie. Que dice:
Sobre el secreto estadístico, el mismo INE dice:
¿En serio procede ocultar el número de miles de viajeros que cogieron el bús en Mallorca o Logroño?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Madrid, ¿&#34;ciudad inteligente&#34;?</title>
      <link>/2016/09/13/madrid-ciudad-inteligente-2/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2016 08:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/13/madrid-ciudad-inteligente-2/</guid>
      <description>Aquí leí cómo
una frase que bifurcó mi paseo por internet y me llevó, por un lado, a dar con la licitación del arrendamiento de las suscripciones de productos software POSTGRES, cosa que amerita por sí misma una entrada específica y, por el otro, me hizo que volviera a acordarme del proyecto MiNT, del que me ocuparé hoy.
El proyecto MiNT (buscad proyecto mint madrid en Google) se vendió en 2014 como el que iba a llevar a Madrid al pelotón de cabeza de las ciudades inteligentes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Quién demonios lee el segundo párrafo?</title>
      <link>/2016/09/08/quien-demonios-lee-el-segundo-parrafo/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Sep 2016 08:13:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/08/quien-demonios-lee-el-segundo-parrafo/</guid>
      <description>Me llega por Twitter lo que lleva por título Más suicidios y peor salud mental por la crisis en España y Grecia.
Hay una escena de la película Primera Plana resumida aquí pero que, por abreviar, reproduzco con la ayuda de Control-C y Control-V: Walter Matthau, director del Examiner, relee por encima del hombro de su redactor jefe, Jack Lemmond, mientras este redacta la gran exclusiva. &amp;ldquo;Pero, ¿no citas al Examiner?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lotería y elecciones: se non è vero...</title>
      <link>/2016/09/07/loteria-y-elecciones-se-non-e-vero/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Sep 2016 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/07/loteria-y-elecciones-se-non-e-vero/</guid>
      <description>es el resumen (que paso de traducir) de un artículo en el que sus autores alegan haber encontrado un vínculo consistente (no hablan ni de correlación ni de causalidad: ¡es una tercera vía!) entre la reelección de los políticos y el que en sus provincias encomendadas hayan caído premios de la lotería de navidad.
Pues eso, si non è vero, al menos, è bien trovato.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Terremotos, consecuencias y lecciones</title>
      <link>/2016/08/30/terremotos-consecuencias-y-lecciones/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Aug 2016 08:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/08/30/terremotos-consecuencias-y-lecciones/</guid>
      <description>En 2009 hubo un terremoto en l&amp;rsquo;Aquila, Italia, que dejó 308 muertos, etc.
¿Qué medidas se tomaron? Italia, en eso, se parece a España: buscar culpables. Los sismólogos que asesoraron a la administración y evaluaron los riesgos de que se produjese un terremoto importante, acabaron en la cárcel (aunque luego salieron).
Mientras tanto, la casa sin barrer.
(Y de regalo, ¿por qué es tan difícil predecir terremotos?).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ceuta y Melilla, ¿por encima de la renta media española?</title>
      <link>/2016/07/25/ceuta-y-melilla-por-encima-de-la-renta-media-espanola/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jul 2016 08:13:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/07/25/ceuta-y-melilla-por-encima-de-la-renta-media-espanola/</guid>
      <description>Durante estos días que he pasado fuera, la Agencia Tributaria ha publicado datos de la renta por municipios. No he visto los datos originales ni leído los caveats, pero en fuentes indirectas como El País se lee cómo Ceuta y Melilla superan la media española con 30.125 y 29.209 euros, respectivamente.
Del mismo tenor son Expansión y, a poco que se indague, otros medios.
Y yo me pregunto: ¿estarán realmente Ceuta y Melilla, tal como se cuenta, por encima de la media?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Este NO es el mapa de la violencia de género en España</title>
      <link>/2016/07/05/este-no-es-el-mapa-de-la-violencia-de-genero-en-espana/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jul 2016 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/07/05/este-no-es-el-mapa-de-la-violencia-de-genero-en-espana/</guid>
      <description>A pesar de que el titular bajo el que aparece dice lo contrario,
no es el mapa de la conocida como violencia de género en España. Tasas del 10-20% significarían que en mi entorno tendrían que existir bastantes casos cuando, al contrario, no me consta ninguno. En el cuerpo de la noticia se lee que las tasas no son por cien sino por diez mil (si es que no son por cien mil: puestos a hacer bailar los ceros, ¿quién sabe?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unos lo creen mucho; otros, poco; pero nadie sabe cuánto</title>
      <link>/2016/06/23/unos-lo-creen-mucho-otros-poco-pero-nadie-sabe-cuanto/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jun 2016 08:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/06/23/unos-lo-creen-mucho-otros-poco-pero-nadie-sabe-cuanto/</guid>
      <description>Imaginad que tenéis una empresa que un año, después de pagar insumos, salarios, tasas, IVAs, etc. tiene un beneficio de 1000 euros. La pregunta a la que trata de responder esta entrada es la siguiente: ¿por valor de cuánto podréis comprar bienes y servicios personales?
En primer lugar, ese beneficio paga el impuesto de sociedades, un 25% este año en España. Quedan 750 euros.
Como dueño, te concedes esos beneficios a través de dividendos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evolución histórica de la deuda del ayuntamiento de Madrid</title>
      <link>/2016/06/17/evolucion-historica-de-la-deuda-del-ayuntamiento-de-madrid/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jun 2016 08:13:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/06/17/evolucion-historica-de-la-deuda-del-ayuntamiento-de-madrid/</guid>
      <description>Una de las cosas de las que me acuerdo de cuando leía es un parrafito de Mi idolatrado hijo Sisí en el que Delibes ponía en la boca no sé si de alguno de sus protagonistas o del narrador en el que se daba cuenta de la anormalidad histórica que supuso el tiempo de la II República: de repente, la gente hacía cosas que nunca había hecho y que nunca había vuelto a hacer: hablar a todas horas y con todo el mundo de política.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Queríamos desentrañar los misterios de las partículas subatómicas y obtuvimos una app para las carreras de caballos</title>
      <link>/2016/06/07/queriamos-desentranar-los-misterios-de-las-particulas-subatomicas-y-obtuvimos-una-app-para-las-carreras-de-caballos/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jun 2016 08:13:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/06/07/queriamos-desentranar-los-misterios-de-las-particulas-subatomicas-y-obtuvimos-una-app-para-las-carreras-de-caballos/</guid>
      <description>La versión larga, en inglés y capada para quienes tengáis bloquador de publicidad es esta. La versión abreviada para el hombre ocupado de hoy en día (y con mis comentarios) es:
 * Un tipo con mucha vocación estudia física y acaba en el CERN * Trabaja en lo de la partícula de Higgs y obtiene peor de los resultados posibles: la partícula existe tal cual predecía la teoría * Lo de la particulita queda ahí porque, desafortunadamente, no hay nada más que rascar * Se acaban las subvenciones, las becas, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PIB y progreso: ¿mide lo que debe medir?</title>
      <link>/2016/05/26/pib-y-progreso-mide-lo-que-debe-medir/</link>
      <pubDate>Thu, 26 May 2016 08:13:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/05/26/pib-y-progreso-mide-lo-que-debe-medir/</guid>
      <description>Anoche me busqué a mí mismo en el Registro Mercantil. Sudé la gota gorda y cuando me encontré, es decir, recibí una notificación de que mis registros habían sido ubicados por el buscador, me apareció una aviso: si quería proceder a ver los resultados de la búsqueda tenía que abonar 1.78 euros (creo).
Así que si pierdo 20 minutos de mi vida en una seudopágina que me quiere cobrar casi dos euros por información que yo le he proporcionado, el PIB español crece en 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transparencia, ley de transparencia y todas esas cosas</title>
      <link>/2016/05/18/transparencia-ley-de-transparencia-y-todas-esas-cosas/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2016 08:13:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/05/18/transparencia-ley-de-transparencia-y-todas-esas-cosas/</guid>
      <description>Hace un tiempo se aprobó la ley de Transparencia (ver en el BOE). Son muy interesantes el preámbulo y las excepciones, a las que volveré después.
Hace unos días hubo un muy inoportuno debate sobre la conveniencia o no de hacer públicos los resultados de nosequé pruebas de nivel (honestamente, ni sé cuáles son ni me interesan) que realizan los estudiantes de primaria. Pocos nos recordaron que publicar esa información se atiene al espíritu de la ley anterior tal como recoge su preámbulo y que bajo ninguna de las excepciones que contempla podría justificarse su ocultamiento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mucho ha cambiado en 20 años (menos el número de taxis)</title>
      <link>/2016/02/19/mucho-ha-cambiado-en-20-anos-menos-el-numero-de-taxis/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2016 09:13:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/19/mucho-ha-cambiado-en-20-anos-menos-el-numero-de-taxis/</guid>
      <description>Muchas cosas han cambiado en los últimos 20 años. De hecho, acaba de hacer 20 años desde la primera vez que me conecté a internet y que tuve una cuenta de correo electrónico.
Sin embargo,
(Las cifras anteriores corresponden a taxis de las capitales de provincia; hay datos para otras en el INE).
Incidentalmente, hoy se han manifestado taxistas de toda España en Madrid para exigir protección para el sector.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Energía solar: instalaciones industriales vs paneles en tejados</title>
      <link>/2016/02/15/energia-solar-instalaciones-industriales-vs-paneles-en-tejados/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Feb 2016 09:13:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/15/energia-solar-instalaciones-industriales-vs-paneles-en-tejados/</guid>
      <description>Llegó a mis manos un documento sobre los costes relativos de las distintas tecnologías e implementaciones para generar energía eléctrica del que rescato este subgráfico:
Muestra el precio del MWh en dólares y sirve para comparar, por ejemplo, el coste de los paneles que la gente instala en sus tejados (184-300) con el de instalaciones industriales (50-70).
Las conclusiones, de nuevo, de cada cual.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué significa &#34;vinculados de forma muy significativa&#34;?</title>
      <link>/2016/01/12/que-significa-vinculados-de-forma-muy-significativa/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2016 08:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/01/12/que-significa-vinculados-de-forma-muy-significativa/</guid>
      <description>Diríase que dos fenómenos vinculados de forma muy significativa guardan una potente relación causal. Creo que eso es lo que entendería cualquiera.
Traigo pues a colación dos fenómenos. El primero es

Y el segundo,

¿Diríais que están vinculados de forma muy significativa?
Pues si en lugar de fiaros de vuestros propios ojos, lo hacéis de Berta Rivera, Bruno Casal o Luis Currais, los autores de The economic crisis and death by suicide in Spain: Empirical evidence based on a data panel and the quantification of losses in labour productivity; o de David Lombao (que divulga el anterior aquí en El Diario), la respuesta es sí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Por qué el empate de la CUP es más raro de lo que parece (y de lo que yo mismo digo)?</title>
      <link>/2015/12/30/por-que-el-empate-de-la-cup-es-mas-raro-de-lo-que-parece-y-de-lo-que-yo-mismo-digo/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Dec 2015 08:13:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/30/por-que-el-empate-de-la-cup-es-mas-raro-de-lo-que-parece-y-de-lo-que-yo-mismo-digo/</guid>
      <description>Menos el de un presunto profesor,
todos los análisis que he visto al respecto (1, 2, 3), incluido el mío, coinciden en señalar que la probabilidad de empate en el muy manido acto asambleario de la CUP es relativamente alta: alrededor del 1,5%. Y más todavía si se tienen en cuenta los resultados de las votaciones previas.
Es pequeña, cierto, pero menor es aún la probabilidad de que jamás ocurra algo poco probable.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Empates electorales, sorteos y una inadvertida paradoja</title>
      <link>/2015/12/29/empates-electorales-sorteos-y-una-inadvertida-paradoja/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Dec 2015 08:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/29/empates-electorales-sorteos-y-una-inadvertida-paradoja/</guid>
      <description>Ayer hubo en España una asamblea en la que 3030 personas votaron sobre un cierto asunto: 1515 votaron que sí y otras tantas, que no. La cosa acabó en empate.
Una estimación (de las muchas que pueden hacerse con hipótesis de partida distintas) de la probabilidad de que tal ocurra es dbinom(1515, 2*1515, 0.5), que viene a ser 1.5%. Expresado de otra manera, solo ocurriría en uno de cada 70 congresos de tales características.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La primera víctima será la sintaxis</title>
      <link>/2015/12/21/la-primera-victima-sera-la-sintaxis/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Dec 2015 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/21/la-primera-victima-sera-la-sintaxis/</guid>
      <description>No seré yo quien condene el contar palabras en textos para inferir por dónde van los tiros. Lo he hecho y lo hago con frecuencia.
Pero lo cuestiono en algunas ocasiones. La principal, esos análisis sumarísimos de los programas electorales —p.e., en la campaña que acabamos de cerrar— que los comparan en términos del número de veces que se mencionan diversos términos o el número de páginas que dedican a diversos temas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Por qué dicen &#34;exponencial&#34; cuando quieren decir...?</title>
      <link>/2015/12/15/por-que-dicen-exponencial-cuando-quieren-decir/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2015 08:13:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/15/por-que-dicen-exponencial-cuando-quieren-decir/</guid>
      <description>Hoy, al mostrar

he dicho exponencial. Pero me he corregido rápido y he advertido a mis alumnos:
 1. La gente dice _exponencial_ cuando, en realidad, a lo sumo, quiere decir convexa. ¡Cuidado con los que toman el nombre de esa función en vano! 2. Aunque la evolución parezca _exponencial_, en realidad, sabemos que no lo es. Trata de la evolución en capacidad de los discos duros y sabemos que hay límites físicos concretos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contaminación y restricciones de tráfico en Madrid: ¿por qué no se puede ni prevenir ni &#34;estimar&#34;?</title>
      <link>/2015/12/07/contaminacion-y-restricciones-de-trafico-en-madrid-por-que-no-se-puede-ni-prevenir-ni-estimar/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Dec 2015 08:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/07/contaminacion-y-restricciones-de-trafico-en-madrid-por-que-no-se-puede-ni-prevenir-ni-estimar/</guid>
      <description>Aparentemente, porque así lo establece el protocolo de actuación, del ayuntamiento de la villa. Lo resume la imagen

que bajé de Twitter y que me llamó la atención sobremanera. Algún gobierno municipal decidió en su día que estaba fuera de lugar tanto prevenir como estimar.
Me preocupa que dicho gobierno municipal estuviese reñido con el refranero en lo concerniente a la prevención. Pero no es el asunto, entiendo, por el que mis lectores me visitan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El curioso caso de los suicidios en la villa de Madrid</title>
      <link>/2015/12/03/el-curioso-caso-de-los-suicidios-en-la-villa-de-madrid/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Dec 2015 11:45:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/03/el-curioso-caso-de-los-suicidios-en-la-villa-de-madrid/</guid>
      <description>Esta entrada es la continuación de otra casi homónima, El curioso caso de los suicidios en Madrid. Los datos de aquella ocasión eran dos cosas: raros y provinciales. Los de esta son otras dos: mucho más raros y muncipales. En efecto,

¡Ni jarto de vino!
Y, ahora, las notas:
 1. Los datos de causa de muerte a nivel municipal no son públicos pero se pueden solicitar al INE. De hecho, es el INE la fuente primaria de los datos del gráfico.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cultura viejuna y anumerismo</title>
      <link>/2015/11/05/cultura-viejuna-y-anumerismo/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Nov 2015 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/05/cultura-viejuna-y-anumerismo/</guid>
      <description>Intolerable.
Abres las páginas de cultura de cualquier periódico y compruebas que los periodistas no tienen recato alguno en hablar de (incluso elogiar) obras inescrutables de pintores oscuros, géneros minoritarios, libros eruditísimos, películas aburridísimas en que no pasa un carajo, obras teatrales rarísimas con actores semidesnudos que se descuelgan del techo con un arnés, ballets soporíferos y todo tipo de burrufalla que defiene el estándar de lo que hoy en día se entiende por ser culto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Madrid decide, propone, vota, etc.</title>
      <link>/2015/10/09/madrid-decide-propone-vota-etc/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2015 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/10/09/madrid-decide-propone-vota-etc/</guid>
      <description>De siempre, no sé por qué motivo, me interesaron esas cosas relacionadas con la democracia directa. En la feria del libro del año nosecuántos compré un libro al respecto (que presté y no me han devuelto). He seguido de cerca del desarrollo de plataformas como Agora y conozco a alguno de sus desarrolladores. Di guerrita en Suiza a los locales para que me explicasen pros, contras y funcionamientos de lo que allí tienen instalado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El curioso caso de los suicidios en Madrid</title>
      <link>/2015/09/30/el-curioso-caso-de-los-suicidios-en-madrid/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Sep 2015 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/30/el-curioso-caso-de-los-suicidios-en-madrid/</guid>
      <description>Uno de esos descubrimientos del XIX fue que, mientras que los seres humanos tenemos (cierta) libertad de acción, en agrupaciones humanas amplias de distintos lugares y fechas existían ciertas regularidades en números tales como la tasa de suicidio.
Hoy he tenido acceso a datos que el INE no publica: número de suicidios por municipio (mayor de 10000 habitantes) y los que corresponden a la ciudad de Madrid son increíbles. No los tengo, pero sí los de la provincia (que sí que publica el INE):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La huelga del metro de Londres y sus efectos beneficiosos</title>
      <link>/2015/09/25/la-huelga-del-metro-de-londres-y-sus-efectos-beneficiosos/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2015 08:13:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/25/la-huelga-del-metro-de-londres-y-sus-efectos-beneficiosos/</guid>
      <description>En Londres hubo huelgas de metro en febrero de 2014. Eso obligó a muchos viajeros a experimentar con rutas alternativas. Usando datos de la tarjeta Oyster, que permite trazar los viajes, S. Larcom y sus coautores encontraron un hecho sorprendente: un número significativo de viajeros que probaron (por necesidad) rutas alternativas siguió usándolas después de la crisis. Especulan con que la información que los usuarios extrajeron (o se vieron obligados a extraer) durante la huelga contribuyó a mejorar el funcionamiento global de la red.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Así no (o los sesgos de las encuestas de respuesta voluntaria)</title>
      <link>/2015/09/16/asi-no-o-los-sesgos-de-las-encuestas-de-respuesta-voluntaria/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Sep 2015 08:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/16/asi-no-o-los-sesgos-de-las-encuestas-de-respuesta-voluntaria/</guid>
      <description>Suscribo enteramente unas declaraciones de la alcaldesa de Madrid en las que se mostraba perpleja ante el hecho de que en la motivación de las sucesivas reformas del código penal se hablase de cómo el anterior no había funcionado o cómo el actual venía a subsanar deficiencias del anterior pero que no se acompañasen de una memoria bien fundada en la que se detallasen y cuantificasen esos problemas.
Suscribo enteramente declaraciones suyas en las que reclama un seguimiento de las leyes para ver en qué medida son eficaces en su ámbito de aplicación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Varianza y cuantiles (del capitalismo de baja calidad en España)</title>
      <link>/2015/09/15/varianza-y-cuantiles-del-capitalismo-de-baja-calidad-en-espana/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Sep 2015 08:13:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/15/varianza-y-cuantiles-del-capitalismo-de-baja-calidad-en-espana/</guid>
      <description>Uno de los argumentos más habitualmente esgrimidos en contra del capitalismo es su caracter cíclico. Cuando dicen cíclico, entiendo, quieren decir aleatorio (¿quién sabe predecir los ciclos?). Eso no sé si lo hace, en la terminología de Taleb, frágil o antifrágil. En cualquier caso, uno de los objetivos de quienes llevan las riendas de la política económica es embridar la aleatoriedad con, por ejemplo, medidas anticíclicas.
Pero no todas las aleatoridades son iguales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la subida del paro registrado en agosto</title>
      <link>/2015/09/03/sobre-la-subida-del-paro-registrado-en-agosto/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Sep 2015 08:13:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/03/sobre-la-subida-del-paro-registrado-en-agosto/</guid>
      <description>Sí, se acaba de publicar el dato de agosto. A unos les parece bien y a otros mal. Nada nuevo bajo el sol.
La pregunta (cuya relevancia ignoro) es: ¿cómo varía el paro registrado entre julio y agosto? ¿Es normal dentro de la serie histórica? Los datos del SEPE se remontan al 2001 y, pintados, son

¿Mi opinión? No sé si decir &amp;ldquo;ni fú ni fá&amp;rdquo;, &amp;ldquo;regresión a la media&amp;rdquo; o ambas (si es que son distintas).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dos análisis y una pregunta</title>
      <link>/2015/08/06/dos-analisis-y-una-pregunta/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Aug 2015 08:13:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/08/06/dos-analisis-y-una-pregunta/</guid>
      <description>El primero:
Rafael Pampillón Olmedo. Expansión, 24 de julio de 2015 (enlace)
El segundo:
Rafael Pampillón Olmedo. “Un futuro prometedor” Expansión , 1 de agosto de 2015 (enlace)
La pregunta: ¿Qué fuma la gente?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Estamos todos anuméricos o qué?</title>
      <link>/2015/08/04/estamos-todos-anumericos-o-que/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Aug 2015 08:13:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/08/04/estamos-todos-anumericos-o-que/</guid>
      <description>Este es el número (por año) de condenados por provocar incendios forestales en España (según Civio):

Según la misma página, en esos años ha habido 223.783 incendios forestales, de los cuales el 55% fue intencionado.
Pero a nadie se le ocurre criticar a Civio y decirle que es [incluye aquí tu acusación de incorrección política favorita] por dar esas cifras y alegar que solo pueden catalogarse de intencionados el 0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mis respuestas en una entrevista sobre &#34;big data&#34;, periodismo de datos, etc.</title>
      <link>/2015/07/24/mis-respuestas-en-una-entrevista-sobre-big-data-periodismo-de-datos-etc/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jul 2015 08:13:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/07/24/mis-respuestas-en-una-entrevista-sobre-big-data-periodismo-de-datos-etc/</guid>
      <description>Aunque no hay una definición exacta sobre la minería de datos… ¿cómo definiría usted Big Data?¿Qué herramientas utiliza usted para la búsqueda de datos? (públicas o privadas)
Dicen los marxistas &amp;ndash;aunque el concepto es anterior&amp;ndash; que un cambio cuantitativo, a partir de cierto umbral, desencadena un cambio cualitativo. Las empresas, las instituciones públicas, etc. siempre han almacenado y estudiado estadísticamente datos a nivel de subsidiaria, departamento, provincia, oficina, región, producto, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un curioso corolario (políticoeconómico) del teorema de Rolle</title>
      <link>/2015/07/21/un-curioso-corolario-politicoeconomico-del-teorema-de-rolle/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jul 2015 08:13:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/07/21/un-curioso-corolario-politicoeconomico-del-teorema-de-rolle/</guid>
      <description>El teorema de Rolle, que está en el programa de cálculo o análisis matemático de primero de cualquier carrera, dice que una función real $latex f$, continua, derivable y tal que $latex f(a) = f(b)$ tiene o un máximo o un mínimo en el intervalo $latex [a,b]$. La Wikipedia lo ilustra con el siguiente gráfico:

Supongo que no será muy díficil de probar este corolario suyo (y creo recordar que fue un ejercicio o problema de examen de aquella época mía de estudiante): una función real $latex f$, continua, derivable y tal que $latex f(a) = f(b)$ y $latex f^\prime(x) &amp;lt; 0$ en la proximidad de $latex b$ tiene un máximo absoluto en el intervalo $latex (a,b)$.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Condicional e incertidumbre</title>
      <link>/2015/07/01/condicional-e-incertidumbre/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jul 2015 08:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/07/01/condicional-e-incertidumbre/</guid>
      <description>En una charla hace un tiempo critiqué que no se usase el condicional en titulares tales como

en el que se da noticia de los resultados de una encuesta (el barómetro del CIS). Porque una cosa es que un partido gane las elecciones y otra que las ganaría si se diesen una serie de circunstancias: entre otras, la fundamental, que las hubiera (el resto tienen que ver con la incertidumbre asociada a las encuestas, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Licencias urbanísticas, no viables (y fin)</title>
      <link>/2015/06/29/licencias-urbanisticas-no-viables-y-fin/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2015 08:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/06/29/licencias-urbanisticas-no-viables-y-fin/</guid>
      <description>¿Recordáis mi solicitud de datos sobre licencias urbanísticas al ayuntamiento de Madrid? Hoy me he interesado por su estado y he encontrado esto:

No viable porque no ha sido posible obtener del órgano competente los datos en formato reutilizable.
Sin comentarios.
Lo que sí he encontrado en la memoria de gestión de 2013 del ayuntamiento es

con su recta de regresión, su NA y todo.
Adenda: Entre el momento en que escribí lo que precede y este, he venido a enterarme de que Victoria Anderica va a liderar el proyecto de transparencia del ayuntamiento de Madrid.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cuánta gente ha habido sobre la faz de la tierra?</title>
      <link>/2015/06/11/cuanta-gente-ha-habido-sobre-la-faz-de-la-tierra/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jun 2015 08:13:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/06/11/cuanta-gente-ha-habido-sobre-la-faz-de-la-tierra/</guid>
      <description>Una vez oí que 70000 millones, de los que 7000 estaban vivos actualmente. Oí mal porque, buscando, he encontrado esto, de donde extraigo:

y

¡Un 6.5% de todos los que hemos sido estamos vivos!
Y me pregunto: ¿cuál será el porcentaje equivalente entre todos los que han sabido leer y escribir? ¿Cuántos de los que han sabido hacer música? ¿Cuántos de los escritores? ¿Cuántos de los que han tenido una existencia que no se redujese a subsistir precariamente?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Banzhaf y las elecciones que se nos vienen</title>
      <link>/2015/05/20/banzhaf-y-las-elecciones-que-se-nos-vienen/</link>
      <pubDate>Wed, 20 May 2015 08:13:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/20/banzhaf-y-las-elecciones-que-se-nos-vienen/</guid>
      <description>Es pertinente rescatar una entrada de hace tres años sobre D’Hondt y Banzhaf. En el enlace, los detalles.
Me limitaré a actualizar el código de la función para que muestre las alianzas (algunas enteramente esperpénticas) posibles, que queda de la forma
banzhaf &amp;lt;- function(x){ x &amp;lt;- -sort(-x) x &amp;lt;- x/sum(x) foo &amp;lt;- function(a,b,p){ if(p&amp;gt;1/2) return(list(a)) if (length(b)==0) return(NULL) b.prima &amp;lt;- b[-1] delta &amp;lt;- b[1] p.delta &amp;lt;- x[delta] return(c(foo(c(a,delta), b.prima, p+p.delta), foo(a,b.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Frecuencias naturales (y consumo de cerveza)</title>
      <link>/2015/05/18/frecuencias-naturales-y-consumo-de-cerveza/</link>
      <pubDate>Mon, 18 May 2015 08:13:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/18/frecuencias-naturales-y-consumo-de-cerveza/</guid>
      <description>Las frecuencias naturales se utilizan como alternativa a los porcentajes para expresar probabilidades en lugar de, por ejemplo, porcentajes.

El gráfico anterior está extraído de este documento en el que sus autores argumentan que transmite más eficazmente la idea de probabilidad que los porcentajes desnudos tan habituales.
Entienden que es preferible decir que de cada 100 litros de cerveza vendidos en España, 20 se distribuyen en botella, 30 en lata y 30 en barril (¡ya sé que no suman 100!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cualquier parecido con la realidad es pura coincidencia</title>
      <link>/2015/05/14/cualquier-parecido-con-la-realidad-es-pura-coincidencia/</link>
      <pubDate>Thu, 14 May 2015 08:13:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/14/cualquier-parecido-con-la-realidad-es-pura-coincidencia/</guid>
      <description>@adolflow (en persona) viene hoy y me dice si lo he visto. ¿Qué cosa? Se refiere a lo que han publicado en El Español, España en Cifras. Lo miro por encima y encuentro

¡Tasa de paro municipal! Lo siento, @adolflow, pero tal cosa no existe. No, no es que los datos sean secretos, no sean transparentes, no sean reutilizables. Es, simplemente, que no existe.
¿Peros?
No, no hay peros. Fijáte: hay 8000 municipios y la EPA se basa en una encuesta de unos 60000 hogares.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Petición al INE: deseadme suerte</title>
      <link>/2015/04/28/peticion-al-ine-deseadme-suerte/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Apr 2015 08:13:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/28/peticion-al-ine-deseadme-suerte/</guid>
      <description>Acabo de realizar (día 2015-04-27) la siguiente petición (autoexplicativa) al INE:
En sus páginas pueden descargarse los &amp;ldquo;Mapas municipales&amp;rdquo; para ser utilizados conjuntamente con el programa PC-Axis para visualizar datos estadísticos. Junto con los mapas aparecen unos ficheros, p.e., &amp;ldquo;Mapas a 01-01-2004.txt&amp;rdquo; en los que se indica que:
&amp;ldquo;El usuario no está autorizado a redistribuir estos archivos sin previa autorización del INE, lo que ha aceptado al proceder a su instalación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿13.100 más/menos cuántos parados menos?</title>
      <link>/2015/04/24/el-sujeto-numero-82694/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Apr 2015 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/24/el-sujeto-numero-82694/</guid>
      <description>¿Cuál es la cifra de variación del número de parados de la que hablan la última EPA y los medios? 13100.
¿Más menos cuánto? Según el INE, el error de muestreo relativo, $latex \sqrt{V(\hat{\sigma}}$ a nivel nacional en términos porcentuales es

Es decir, el intervalo de confianza para la cifra de parados tendría una anchura como de 100k sujetos. Obviamente, eso impide calcular variaciones de un orden de magnitud menor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Madrid, ¿ciudad inteligente? ¿O tal vez solo un poco menos sorda?</title>
      <link>/2015/04/22/madrid-ciudad-inteligente/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Apr 2015 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/22/madrid-ciudad-inteligente/</guid>
      <description>Madrid es la ciudad más inteligente de Europa. Gracias al proyecto MiNT, con un presupuesto de 14 millones, van a ocurrir cosas de lo más futurista:
Etc.
Pareciere que esas cosas tan onerosas y tan 2.0 son cosa de ciencia ficción, que el día que alboreen nos reportarán pingües beneficios. Sin embargo, plataformas similares (salvo en lo de la movilidad) existen hoy en día. Se puede elevar a instancias municipales una reclamación y es posible adjuntar en ella fotos y otros documentos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La información es sorpresa</title>
      <link>/2015/04/14/la-informacion-es-sorpresa/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Apr 2015 08:13:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/14/la-informacion-es-sorpresa/</guid>
      <description>Hace unos días publiqué esto en Twitter:
— Carlos Gil Bellosta (@gilbellosta) April 10, 2015David Cabo, muy oportunamente, denunció
— David Cabo (@dcabo) April 10, 2015
Cosa que no niego. La frase que resumía el enlace tiene esa pintaza. No obstante, el artículo al que apunta es una elaboración de esa frase. El artículo, además, incluye (y no es habitual) referencias a dos artículos académicos (que no he consultado) que, entiendo, tratan y desarrollan la cuestión.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adaequatio rei et intellectus</title>
      <link>/2015/04/08/adaequatio-rei-et-intellectus/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Apr 2015 08:13:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/08/adaequatio-rei-et-intellectus/</guid>
      <description>La correspondencia entre las ideas y las cosas. Un añejo criterio de verdad. Me viene a la memoria (y, por ende, a estas páginas) por dos motivos. El primero, que tengo fresco el adagio.
El segundo, que acabo de terminar de leer un libro lógicamente bien estructurado pero con un grave problema: la no correspondencia entre el constructo y la realidad. A mis cuarenta años no pueden venir a contarme que lo que veo cuando me planto en medio de la plaza de Cascorro y echo un vistazo alrededor no es lo que es; que lo que es es lo que escriben desde sus muy encumbrados despachos los tres coautores de la cosa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datos, datos, datos,... ¿pero qué datos?</title>
      <link>/2015/03/30/datos-datos-datos-pero-que-datos/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Mar 2015 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/30/datos-datos-datos-pero-que-datos/</guid>
      <description>Porque según donde mira uno&amp;hellip; Veamos un ejemplo. Ha caído en mi mano este documento de Eurostat sobre residuos urbanos y su reciclaje (o no).
Lo primero que me ha llamado la atención han sido los números correspondientes a España:

¿A vosotros no? Qué números tan redondos, ¿verdad? Como si puestos a ojo. Pues sí, son, poco más o menos, a ojo. La tabla tiene una nota en letra diminuta en la que indica que las cifras de España (y algunos otros países) son estimaciones que podrían ser revisadas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mileuristas... anuales</title>
      <link>/2015/03/23/mileuristas-anuales/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Mar 2015 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/23/mileuristas-anuales/</guid>
      <description>Publicaba el otro día El País una nómina de Franco de noviembre de 1935 con un líquido a percibir de 2.429,98 pesetas. Según el articulista,
Bien, son 5.261,80 euros en virtud de un argumento de autoridad. Pero, ¿cómo eran realmente sueldos y salarios en aquella época? La única referencia de cifras y precios de la época (y aún no sé si muy precisa) es el jornal de mi abuelo cuando trabajaba de obrero en la carretera que serpentea hasta coronar el puerto de Monrepós.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Campaña de alfabetización numérica... para diputados</title>
      <link>/2015/03/20/campana-de-alfabetizacion-numerica-para-diputados/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2015 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/20/campana-de-alfabetizacion-numerica-para-diputados/</guid>
      <description>Al preguntar a los diputados actuales acerca de la probabilidad de obtener dos caras consecutivas al lanzar una moneda, solo el 40% de ellos obtuvieron la respuesta correcta. ¿Lo harán mejor lo siguientes?
[&amp;hellip;]
Así, pero en inglés, comienza esta nota de la Royal Statistical Society que sugiere a los votantes (del RU, desgraciadamente) invitar a sus candidatos a formarse en los rudimentos de la estadística y el análisis y comprensión de datos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Licencias urbanísticas: datos y votos</title>
      <link>/2015/03/10/licencias-urbanisticas-datos-y-votos/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Mar 2015 08:13:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/10/licencias-urbanisticas-datos-y-votos/</guid>
      <description>Una de mis aficiones recientes es la de echarle un vistazo a las licencias de apertura de los locales de Madrid. Son un cartelito que suelen tener colgado en la puerta (con una H verde y grande en hostelería) donde se indica, entre otras cosas, el aforo y la fecha de concesión.
(Lo del aforo no es asunto baladí: sin un aforo oficial, no existe exceso de aforo,&amp;hellip; ¿y si luego pasa algo?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unas preguntas incómodas</title>
      <link>/2015/03/09/unas-preguntas-incomodas/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2015 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/09/unas-preguntas-incomodas/</guid>
      <description>Que la mujer promedio gana menos que el hombre promedio es un hecho conocido. A los usuarios de R que estén al tanto de mi paquete MicroDatosEs no hace falta siquiera que se lo cuenten: pueden bajar los datos de la Encuesta de Estructura Salarial del INE y hacer el cálculo por sí mismos.
Que las mujeres ganen menos en promedio aun teniendo en cuenta las variables recogidas en dicha encuesta (nivel de formación, antigüedad en el puesto de trabajo, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Varianzas y variaciones de netos</title>
      <link>/2015/02/27/varianzas-y-variaciones-de-netos/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2015 08:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/27/varianzas-y-variaciones-de-netos/</guid>
      <description>Muchas cifras de interés son netos de dos magnitudes. Por ejemplo el déficit/superávit comercial, que es la diferencia entre exportaciones e importaciones; o los beneficios/pérdidas de una empresa, diferencia de ingresos y gastos.
Por un lado, las magnitudes subyacentes pueden estar sujetas a error estadístico. Incluso aunque el coeficiente de variación sea minúsculo para cada una de ellas por separado (p.e., del orden del 1%), pudiera ser que el error correspondiente a la diferencia (¡las varianzas se suman!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sí, señor ministro... y encuestas</title>
      <link>/2014/12/04/si-senor-ministro-y-encuestas/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2014 07:13:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/12/04/si-senor-ministro-y-encuestas/</guid>
      <description>Cayó en mis manos

que son los resultados de una encuesta en la que la misma pregunta (en puridad, una pregunta sobre una cuestión global y otra sobre un asunto particular de la anterior) reciben respuestas manifiestamente contrarias y contradictorias por parte de una muestra del ostentador de la soberanía.
Lo cual me recordó que hacía tiempo había dado con https://www.youtube.com/watch?v=G0ZZJXw4MTA extraído de Yes, Minister y que en inglés no subtitulado ilustra muy amenamente los efectos que sobre el público tiene la manera en que se plantean las cuestiones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gráficos e interactividad: una ocasión desaprovechada</title>
      <link>/2014/12/01/graficos-e-interactividad-una-ocasion-desaprovechada/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2014 07:13:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/12/01/graficos-e-interactividad-una-ocasion-desaprovechada/</guid>
      <description>Cuando los gráficos son estáticos, los compromisos mandan. ¿Mostramos las diferencias relativas? ¿O las magnitudes absolutas? Ocurre casi indefectiblemente que cuando uno opta por una opción siempre alguien en la audiencia levanta el dedo y sugiere la alternativa. ¿Mostramos ambas a la vez? Entonces abusamos de la usualmente limitada superficie construible de nuestro informe y, además, violentamos ese principio de que lo bué, si bré, dos ve bué.
La interactividad en los gráficos permite superponer vistas diversas de unos datos en un recinto acotado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como no tengo tiempo, voy a publicar una chorrada (y una coda)</title>
      <link>/2014/11/28/como-no-tengo-tiempo-voy-a-publicar-una-chorrada-y-una-coda/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2014 07:13:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/28/como-no-tengo-tiempo-voy-a-publicar-una-chorrada-y-una-coda/</guid>
      <description>Como no tengo tiempo, voy a publicar una chorrada. Voy a coger unos datos que encuentre por ahí, voy a tomar alguna variable, voy a pintarla (en un mapa, si puede ser) y luego voy a construir una narrativa. Espero que no os deis cuenta y me lo creáis todo.
Comienzo.
Los datos del World Values Survey (aquí podéis obtenerlos) son mú importantes y mú guays. De todas las variables que contiene, voy a extraer una, la variable mú importante (VMI).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Boceto de entrada sobre bits y referéndums</title>
      <link>/2014/11/25/boceto-de-entrada-sobre-bits-y-referendums/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2014 07:13:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/25/boceto-de-entrada-sobre-bits-y-referendums/</guid>
      <description>El tema tenía que salir por ser español —y todos sabemos que es recurrente allá— y pasar muchos días al mes en Suiza, país en el que se piensa cuando se habla de referéndums. Más que salir —corrijo— me lo sacan tanto aquí como allá. Así que escribo sobre él. Pero en lugar de una entrada bien articulada, para la que no tengo tiempo, voy a limitarme a esbozar una serie de argumentos, los que, cuando llega el caso y tengo ocasión, pongo sobre la mesa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proyecciones, estimaciones, previsiones, operaciones... y churros</title>
      <link>/2014/11/14/proyecciones-estimaciones-previsiones-operaciones-y-churros/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2014 07:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/14/proyecciones-estimaciones-previsiones-operaciones-y-churros/</guid>
      <description>¿Os acordáis de lo de las proyecciones de población a largo plazo del INE? Atentos a lo que dice el instituto sobre ellas aquí (en la sección de acuracidad):
¡Toma ya!
Yo me pregunto, entonces: ¿para qué se hace en lugar de, simplememente —y mucho más económicamente—, no hacerse? Sobre todo, habida cuenta de que otros también la hacen y la hacen mejor. Compárese, por ejemplo,

con

Finalmente, déjeseme comparar las previsionesdigo estimacionesdigo operaciones del INE realizadas en 2009 con las del 2012 (y poniendo, además, el origen del eje y donde le ha dado la gana a ggplot2):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dislexia probabilística</title>
      <link>/2014/11/04/dislexia-probabilistica/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Nov 2014 07:13:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/04/dislexia-probabilistica/</guid>
      <description>Esta entrada trata de cuadrados. Tales como estos

Son dos cuadrados de area 10 y 2.
En realidad, mi entrada trata de una configuración de cuadrados solo marginalmente más complicada, esta:

Todo el mundo podría decir (y es cierto) que el área de la intersección de los cuadrados es el 3.3% de la del mayor y el 16.5% de la del menor. Son dos afirmaciones ambas ciertas y, por supuesto, compatibles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Y si no se mantuvieran?</title>
      <link>/2014/10/30/y-si-no-se-mantuvieran/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2014 07:13:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/30/y-si-no-se-mantuvieran/</guid>
      <description>Comienzo mi entrada de hoy con una foto de Madrid en la nochevieja de 1964.

Esta es otra de los hinchas del equipo nacional el mismo año en los prolegómenos de la final de la Eurocopa del mismo año, que le ganamos a la Unión Soviética.

Aquí encontrarán mis lectores otras escenas de lo que era costumbre en aquellas fechas de hace cincuenta años.
Y no, no quiero reconvertir mi bitácora en otras Escenas Matritenses.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Amanece, me cuentan, que no es poco</title>
      <link>/2014/10/14/amanece-me-cuenta-que-no-es-poco/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2014 07:13:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/14/amanece-me-cuenta-que-no-es-poco/</guid>
      <description>El amanecer es una cosa que ocurre a diario, me cuentan, pero que yo apenas he visto. Casi hablo de lo que no sé. Por otra parte, la discusión de los horarios, de si deberíamos tener la hora de Londres y no la de Berlín, me parece puro nominalismo. Unos llaman a la hora a la que se levantan sechs, otros seven, otros huit y yo diez y veinte. Y no pasa nada.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Va sobre el número de palabras</title>
      <link>/2014/09/30/va-sobre-el-numero-de-palabras/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Sep 2014 07:13:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/09/30/va-sobre-el-numero-de-palabras/</guid>
      <description>Trataré de usar pocas hoy. El otro día vi

aquí. Me recordó que uno de mis proyectos abandonados sine die es el de estimar la rentabilidad real de productos financieros en función del número de palabras en sus correspondientes folletos.
Nota: curioso el gráfico anterior. Una de las variables es un stock y la otra es un flujo.
Otra nota: ahora que veo el gráfico me acuerdo de esto. Superpones dos funciones más o menos monótonas en una gráfica de doble escala y ya tienes la entrada/artículo del día.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Tienen sentido las tasas municipales de desempleo?</title>
      <link>/2014/08/12/tienen-sentido-las-tasas-municipales-de-desempleo/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2014 07:13:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/08/12/tienen-sentido-las-tasas-municipales-de-desempleo/</guid>
      <description>Sigo los artículos de periodismo de datos de El Confidencial. Los recomiendo, de hecho. Es bueno que alguien se encargue de divulgar noticias que tienen que ver con números.
Y ahora llega el pero. Una parte —y sus autores la consideran importante porque la elevan al titular— de lo que se discute en Nueve de cada diez municipios tienen más paro ahora que antes de comenzar la crisis es amarillismo numérico.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>60 generaciones</title>
      <link>/2014/07/28/60-generaciones/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2014 07:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/28/60-generaciones/</guid>
      <description>Tú eres un conjunto de cardinalidad 1. Tú y tus padres conformáis un conjunto de cardinalidad 3. Añade a tus abuelos y tendrás un conjunto de cardinalidad 7. Aplica la inducción y tendrás conjuntos de cardinalidad $latex 2^n -1$.
Esto viene a cuenta de lo que me contó un colega el otro día: que en Corea tiene un libro en el que aparecen sus ancestros desde 54 generaciones atrás. Yo le pregunté cómo almacenaba esos 18014398509481983 nombres.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Si participase en MadData...</title>
      <link>/2014/07/23/si-participase-en-maddata/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2014 07:13:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/23/si-participase-en-maddata/</guid>
      <description>El otro día ayudé a divulgar por aquí MadData, el datatón de datos abiertos del ayuntamiento de Madrid. Algunos me habéis preguntado si participaré. Pero estoy lejos (y, muy, muy ocupado).
Eso sí, os voy a contar dónde me gustaría meter la cuchara. En datos del ayuntamiento de Madrid, claro. Pero no los abiertos, ni los públicos, ni los conocidos. Sino los otros.
Os pongo en precedentes. Sabréis —si habéis seguido estas páginas— que soy el copropietario de MartinaCocina, un local que no sé si clasificar como cafetería o restaurante, en el centro de Madrid.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ni-nis y estados transitorios</title>
      <link>/2014/07/22/ni-nis-y-estados-transitorios/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jul 2014 07:13:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/22/ni-nis-y-estados-transitorios/</guid>
      <description>Imaginemos un país feliz en el que mucha gente trabaja durante dos años y luego se toma un mes para buscar otro trabajo mejor. ¿Cuál sería su tasa de paro? Del 4 %: la gente pasaría en el paro uno de cada 25 meses. Ese estado transitorio de un mes se manifestaría así en la EPA de dicho país, como un stock de desempleados.
Descrita como flujo, la situación parecería propicia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Facetas para entender, tal vez, la evolución del paro</title>
      <link>/2014/07/17/facetas-para-entender-tal-vez-la-evolucion-del-paro/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Jul 2014 07:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/17/facetas-para-entender-tal-vez-la-evolucion-del-paro/</guid>
      <description>La verdad, no sé de dónde los sacan porque la EPA es trimestral. Pero el INE publica datos mensuales de la tasa de desempleo y las cuelga de una de esas URLs que tienen pinta de cambiar con cualquier soplo (es decir, aviso de que en cualquier momento el enlace deja de funcionar). Por ssi acaso, estos son los datos a día de hoy.
También aparecen publicados regularmente en prensa. Y los expertos opinan sobre si la cifra es buena y o mala.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demasiado bueno para ser cierto</title>
      <link>/2014/07/08/demasiado-bueno-para-ser-cierto/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jul 2014 07:13:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/08/demasiado-bueno-para-ser-cierto/</guid>
      <description>O el porqué de la importancia de los outliers.

Hace unos días me presentaron unos datos. Demasiado buenos para ser ciertos. Casi seguro que reflejan un efecto que no es el que se quiere medir. Estaban muy fuera de rango.
Leí los 93 folios del informe de Gotham sobre Gowex. Si algo debió llamar la atención de esa gente era que la información pública de Gowex estaba plagada de outliers: consistía en una sistemática comparación de ciertas métricas públicas de la empresa con las de sus competidores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El primer DataBeers de Madrid, el martes en MartinaCocina</title>
      <link>/2014/05/05/el-primer-databeers-de-madrid-el-martes-en-martinacocina/</link>
      <pubDate>Mon, 05 May 2014 09:35:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/05/el-primer-databeers-de-madrid-el-martes-en-martinacocina/</guid>
      <description>Este martes 6 de mayo tendrá lugar el primer encuentro de DataBeers de Madrid. A las 19:30 de la tarde, en MartinaCocina (plaza de Cascorro, 11), habrá minicharlas relacionadas con el mundo de los datos y cervezas.

El programa, que incluye a algunos viejos conocidos, es el siguiente:
 * [Dani Villatoro](https://twitter.com/dani_agent): _Cicerone: Your venue recommendations through Twitter_ * [Boris Villazón](https://twitter.com/boricles): _Data Integration - A Linked Data approach_ * [Javier de la Torre](https://twitter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demasiado simple</title>
      <link>/2014/04/23/demasiado-simple/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Apr 2014 07:44:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/04/23/demasiado-simple/</guid>
      <description>La realidad es compleja y los más de los fenómenos son multivariados. Frente a casi cualquier afirmación del tipo A causa B, el detector de pendejadas debería hacer saltar la alarma y hacernos pensar que tal vez sea demasiado simple.
Mi detector de pendejadas tuvo más trabajo del habitual mientras leía Equidad y élite. El artículo, tengo la impresión, elabora sobre los datos

recogidos en este informe del Ministerio de Educación sobre los resultados de PISA para España en 2012.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Menos econometría y más precioestatos</title>
      <link>/2014/04/16/menos-econometria-y-mas-precioestatos/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Apr 2014 07:39:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/04/16/menos-econometria-y-mas-precioestatos/</guid>
      <description>¿Será necesario un doctorado en econometría para poner una lavadora? Con eso ironiza el autor de El nuevo sistema de precios para la electricidad (I): Entre la tarifa gusiluz y la tarifa batamanta.
Os cuento el contexto.
Al parecer, a partir de cierta fecha no muy remota, el precio de la electricidad en España variará de acuerdo con el precio en el mercado de generación y, por lo tanto, según la hora.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuatro enlaces: sanidad, correos electrónicos, leyes y errores de programación</title>
      <link>/2014/02/21/cuatro-enlaces-sanidad-correos-electronicos-leyes-y-errores-de-programacion/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Feb 2014 08:42:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/02/21/cuatro-enlaces-sanidad-correos-electronicos-leyes-y-errores-de-programacion/</guid>
      <description>El primero es Freer trade in European and Spanish health care services y trata sobre los efectos en el sistema sanitario español de una directiva europea que liberaliza el acceso a los ciudadanos de al unión a los servicios de salud de otros países.
En concreto, el artículo argumenta cómo España podría ser uno de los países más afectados por dos razones:
 1. El flujo de extranjeros que atrae el país.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Dónde estoy? ¿Dónde estaré?</title>
      <link>/2014/02/17/donde-estoy-donde-estare/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Feb 2014 07:47:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/02/17/donde-estoy-donde-estare/</guid>
      <description>Me hace cierta gracia leer _España: El éxodo en cifras. Desaparecen 1,7 millones de personas entre los 16 y los 39 años _. El artículo razona alrededor de la tabla

y se pregunta a dónde ha ido la gente que está en rojo: la población activa en los tramos de edad de entre los 16 y los 29 años y entre los 30 y los 39. Aquí en Zúrich estoy rodeado de un buen número de los faltantes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué nos jugamos con la neutralidad en la red?</title>
      <link>/2014/02/03/que-nos-jugamos-con-la-neutralidad-en-la-red/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2014 08:57:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/02/03/que-nos-jugamos-con-la-neutralidad-en-la-red/</guid>
      <description>El título de esta entrada es una pregunta en el sentido estricto del término: no sé qué nos estamos jugando con el anunciado fin de la neutralidad en la red y cómo podría modificar la manera en que consumimos y producimos información. Eso sí, he recopilado una serie de artículos de tirios y troyanos sobre el asunto.
Este, de un economista, está aparentemente en contra de la neutralidad. La red es una infraestructura física con una capacidad dada y es natural —argumenta— que quienes la utilicen entren en un proceso de subasta similar al que funciona para repartir otros bienes finitos (slots aeroportuarios en su ejemplo).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿A qué distancia está el horizonte?</title>
      <link>/2014/01/08/a-que-distancia-esta-el-horizonte/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jan 2014 07:09:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/08/a-que-distancia-esta-el-horizonte/</guid>
      <description>Hoy voy a proponer un pequeño problema de geometría elemental: averiguar a qué distancia está el horizonte. Por concretar, supongamos que mides, p.e., 175 cm, estás en la orilla del mar y miras hacia el horizonte. A cierta distancia, la curvatura de la tierra (que tiene un radio de 6378 km) oculta lo que está más allá.
¿Cuál es dicha distancia?
Una complicación adicional: ¿a qué distancia dejaría de verse un barco que tiene una altura de 20 m?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La monitorización del consumo eléctrico de los hogares</title>
      <link>/2013/11/20/la-monitorizacion-del-consumo-electrico-de-los-hogares/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Nov 2013 07:15:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/11/20/la-monitorizacion-del-consumo-electrico-de-los-hogares/</guid>
      <description>Una de mis manías más imprácticas es la de consultar el consumo de electricidad en tiempo real de Red Eléctrica Española antes de poner una lavadora. Me gusta hacerlo en los valles de consumo; o cuando para hacer circular electrones por cables de cobre contribuye menos a calentar el planeta. Aunque eso resulte en ruidos a deshora.
Una de las manías más imprácticas de las compañías eléctricas, estimo, es la de monitorizar el consumo de los hogares en tiempo real.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AVE vs. TGV (o la intensidad de uso del capital ferroviario fijo)</title>
      <link>/2013/09/03/ave-vs-tgv-o-la-intensidad-de-uso-del-capital-ferroviario-fijo/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Sep 2013 07:18:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/09/03/ave-vs-tgv-o-la-intensidad-de-uso-del-capital-ferroviario-fijo/</guid>
      <description>Hoy he recibido el siguiente tuit:
— Alvaro (@alvarord) September 2, 2013Siguiendo las instrucciones indicadas, he llegado a un mapa de los derredores de Ginebra en el que se ven los trenes en movimiento (en tiempo real).
¿Existe tal cosa en España? Pues sí, usando el zoom del mapa y arrastrando convenientemente, uno puede llegar a ver el estado de la línea Madrid-Zaragoza:

Claro, y uno también puede ir a París y echarle un vistazo al estado de un tramo de la línea París-Lyon a la misma hora:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué ha hecho el CSIC por mí?</title>
      <link>/2013/08/28/que-ha-hecho-el-csic-por-mi/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Aug 2013 07:28:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/08/28/que-ha-hecho-el-csic-por-mi/</guid>
      <description>Reconozco que, al hablar del CSIC el otro día, tendí el trapo. Alguien entró a él en los comentarios y acabé escribiendo algo que vengo rumiando últimamente pero que me daba pereza poner en negro sobre blanco.
Lo reproduzco aquí (a petición de una atenta lectora) sin corregir ni los anacolutos:
Lo que no me consta es que la labor del CSIC sea útil para mí (o para muchos otros). No voy a aceptar gratuitamente ese punto de partida.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tres grandes números (con enmienda)</title>
      <link>/2013/08/14/tres-grandes-numeros-con-enmienda/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Aug 2013 07:43:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/08/14/tres-grandes-numeros-con-enmienda/</guid>
      <description>El otro día hablé fatal sobre tres grandes números. Casi me da pudor releer la entrada. Es una flagrante violación de principios que he defendido aquí o http://www.datanalytics.com/blog/2011/01/12/el-precio-del-petroleo-reflejo-del-anumerismo-de-la-prensa/.
Así que donde escribí 40.000, 57.000 o 27.000 millones de euros, debí haber escrito 851, 1.595 o 574 euros por barba.
Creo que de esta manera quedan bastante más claras (y ciudadanizadas) las magnitudes de las que hablé.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡Qué solazo anoche!</title>
      <link>/2013/08/06/que-solazo-anoche/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Aug 2013 14:32:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/08/06/que-solazo-anoche/</guid>
      <description>Pues sí, anoche debió hacer un buen solazo. Yo dormía y no lo vi, pero lo deduzco de lo que me cuenta Red Eléctrica:

Véase cómo a eso de las cuatro de la mañana la producción de energía catalogada como solar era de 360MW.
Habida cuenta que el KWh solar se paga a un precio elevado (y que pagamos/pagaremos todos) a uno se le ocurren unas cuantas preguntas:
 * ¿Cataloga mal REE el origen de la energía?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quiero violar la ley y no sé cómo</title>
      <link>/2013/08/02/quiero-violar-la-ley-y-no-se-como/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Aug 2013 07:49:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/08/02/quiero-violar-la-ley-y-no-se-como/</guid>
      <description>He decidido violar la ley. Quiero demostrar al mundo y a mí mismo que no me es necesario transitar aborregadamente las sendas de los cobardes que tanto temen a Dios y al alguacilaje.
Por especificar, he optado por ponerme al margen de la ley 37/2007, de 16 de noviembre, sobre reutilización de la información del sector público. He navegado hasta su artículo 11, titulado régimen sancionador y me he dispuesto a cometer las infracciones que estima más graves.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tres grandes números</title>
      <link>/2013/07/24/tres-numeros/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2013 07:01:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/07/24/tres-numeros/</guid>
      <description>Que el calor fríe las neuronas del autor de estas líneas es algo que sus lectores pueden haber colegido del espaciamiento de las entradas. Y hoy se contentará con yuxtaponer tres números que quizás ellos hayan visto escritos en lugares distintos. Pero que tienen tantos ceros y son de tal magnitud que apenas se pueden comparar sino entre sí. Son:
 * [40.000 millones](http://politica.elpais.com/politica/2013/01/08/actualidad/1357672895_538712.html) que hemos gastado en AVEs desde el de Sevilla hasta [el que tal vez un día llegue a Asturias](http://politica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Policía y crimen: algunos números</title>
      <link>/2013/07/08/policia-y-crimen-algunos-numeros/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jul 2013 07:34:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/07/08/policia-y-crimen-algunos-numeros/</guid>
      <description>El 2013-07-05 Eurostat publicó el el estudio Trends in crime and criminal justice, 2010.
De él quiero rescatar algunas cifras:
 * España tiene la quinta menor tasa europea de homicidios (al nivel de Holanda y Alemania). * La policía española ha registrado en los últimos años menos crímenes que en Italia, bastantes menos que en Francia y la mitad que en Alemania. * Tenenos más policías que el RU o Francia, prácticamente los mismos que Alemania y algunos menos que Italia (en términos absolutos).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La media, la mediana y el Bundesbank</title>
      <link>/2013/05/14/la-media-la-mediana-y-el-bundesbank/</link>
      <pubDate>Tue, 14 May 2013 07:29:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/05/14/la-media-la-mediana-y-el-bundesbank/</guid>
      <description>El Banco Central Europeo publicó un estudio sobre la riqueza de los hogares europeos en abril de 2013. A partir de él, el Bundesbank publicó otro informe que subrayaba las diferencias en riqueza entre los hogares alemanes y, supongo que entre otros, los españoles.
El informe de BCE recogía la media y la mediana del patrimonio de los hogares por países (junto con otras variables adicionales, como la renta, el nivel de endeudamiento, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El casco y las bicis: no porque no</title>
      <link>/2013/04/29/el-casco-y-las-bicis-no-porque-no/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2013 07:39:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/04/29/el-casco-y-las-bicis-no-porque-no/</guid>
      <description>Vaya por delante que:
 * monto y me traslado en bici por Madrid siempre que razonablemente puedo (que son las menos de las veces) * simpre uso casco (más que por la improbable protección que pueda darme, por poder reforzar el alegato, en caso de incidente, de que soy un ciudadano responsable) * tengo en el cuerpo dos cicatrices de más y otros tantos dientes de menos a resultas de diversos accidentes * no tengo tiempo de discurrir cuál sería mi postura sobre la prohibición de circular en bici sin casco: es asunto que no me afecta en absoluto por lo arriba indicado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Todo lo que Vd. siempre quiso saber sobre la EPA (etc.)</title>
      <link>/2013/04/26/todo-lo-que-vd-siempre-quiso-saber-sobre-la-epa-etc/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2013 07:45:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/04/26/todo-lo-que-vd-siempre-quiso-saber-sobre-la-epa-etc/</guid>
      <description>¿A quién considera la EPA con trabajo?
Esencialmente, a aquellas _personas que durante la semana de referencia hayan trabajado, incluso de forma esporádica u ocasional, al menos una hora a cambio de un sueldo, salario u otra forma de retribución conexa, en metálico o en especie. _
También se suman a la lista aquellas personas que, aunque no hayan trabajado durante esa semana, mantengan un estrecho vínculo con su puesto de trabajo (por ejemplo, porque están de vacaciones o disfrutan de una baja médica).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pero mañana seguiremos usando Excel</title>
      <link>/2013/04/23/pero-manana-seguiremos-usando-excel/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Apr 2013 07:54:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/04/23/pero-manana-seguiremos-usando-excel/</guid>
      <description>Inmerso en asuntos que los más catalogarían de friquis, he permanecido ignorante de los más de los infelices sucesos que nos ha regalado el mundo durante los últimos días.
Pero sí que he tenido ocasión de enterarme de algo de ese runrún, imagino que conocido de los más, sobre unos economistas encopetados que usanban Excel (y unos economistas muy encopetados). Noticia que se suma a otra que guardaba para comentarla un día: cómo JP Morgan estuvo calculando su VaR erróneamente durante años por los mismos motivos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demanda y uso de gobierno abierto en España</title>
      <link>/2013/04/22/demanda-y-uso-de-gobierno-abierto-en-espana/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2013 07:58:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/04/22/demanda-y-uso-de-gobierno-abierto-en-espana/</guid>
      <description>Traigo a la consideración de mis lectores el Estudio de demanda y uso de gobierno abierto en España que con fecha de primeros de este año ha realizado el Observatorio Nacional de las Telecomunicaciones y otros asuntos afines.
Aborda, dice, las siguientes cuestiones que copio:
 * La visión de la ciudadanía sobre la Administración Pública * La valoración que hace de los servicios públicos. * El uso de la Administración Electrónica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Voy a partir una lanza a favor de Rosell a cuenta de la EPA</title>
      <link>/2013/02/11/voy-a-partir-una-lanza-a-favor-de-rosell-a-cuenta-de-la-epa/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Feb 2013 07:54:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/02/11/voy-a-partir-una-lanza-a-favor-de-rosell-a-cuenta-de-la-epa/</guid>
      <description>Voy a partir una lanza a favor de Rosell. Aunque algún colega luego me quiera fusilar. Espero que lo podamos discutir todo luego amigablemente sea acá o en otros foros igualmente civilizados.
Las encuestas tienen algo de mágico. Parecen una versión revivida de los antiguos oráculos. No deja de sorprender que sea posible conocer la opinión de millones de personas preguntando a un par de miles de ellas, ¿verdad?
Además, los resultados de muchas encuestas se agotan en sí mismos: qué porcentaje de la gente opina esto o lo otro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Casi un ejemplo perfecto</title>
      <link>/2013/01/29/casi-un-ejemplo-perfecto/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jan 2013 07:15:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/01/29/casi-un-ejemplo-perfecto/</guid>
      <description>Hoy, el INE, casi nos ha regalado un ejemplo perfecto de la paradoja de Simpson en la nota de prensa de las Pruebas de Acceso a la Universidad.
En efecto, según la tabla

el porcentaje de hombres aprobados superó al de mujeres en cada categoría (excepto en la muy pequeña de mayores de 45 años). Pero, sin embargo, el porcentaje de aprobados entre las mujeres supera (aunque por la mínina) al de los hombres.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El estado y  la educación, según Gabriel Tortella</title>
      <link>/2013/01/28/el-estado-y-la-educacion-segun-gabriel-tortella/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jan 2013 07:13:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/01/28/el-estado-y-la-educacion-segun-gabriel-tortella/</guid>
      <description>Mi copia de El desarrollo de la España contemporánea, de Gabriel Tortella, ya amarillea. Igual hace 15 años que lo compré y lo leí.
Aparte de ese sustrato de conocimiento que se le puede quedar a uno prendido tras leer lo que lee, de este libro me han venido resonando con fuerza en la memoria unas cuantas líneas que se me quedaron grabadas desde fines del siglo pasado. Son estas:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tu tasa de paro personal</title>
      <link>/2013/01/24/tu-tasa-de-paro-personal/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jan 2013 13:50:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/01/24/tu-tasa-de-paro-personal/</guid>
      <description>En el pasado nos hemos ocupado en estas páginas del desempleo. Hoy, día en el que se han anunciado los datos de la EPA del último trimestre de 2012, sale a la luz TTParo.es, un proyecto en el que he colaborado (aunque en el que todo lo que se ve es obra de Kaleidos) y que permite calcular tu tasa de paro personal.
Por ejemplo, en

puedo ver la evolución de la tasa de paro de aquellos que son como yo desde el 2005 y compararla con la general.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Son sostenibles las pensiones en el largo plazo?</title>
      <link>/2013/01/22/son-sostenibles-las-pensiones-en-el-largo-plazo/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jan 2013 07:39:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/01/22/son-sostenibles-las-pensiones-en-el-largo-plazo/</guid>
      <description>Me voy a meter en terrenos pantanosos. El tema que traigo hoy a mis páginas es, sin duda, espinoso. Pero quiero dejar en negro sobre blanco una serie de ideas básicas que se han convertido en el punto de partida de cuanto puedo opinar sobre este tema, la esencia pura del mismo (tal y como yo lo entiendo) antes de que abogados, políticos, financieros, etc., lo compliquen.
Casi todo lo que se lee sobre el asunto está enmarañado de hojarasca de índole legal y, a menudo, ideológica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como no tengo tiempo, os pongo un biplot y me lo explicáis vosotros</title>
      <link>/2012/11/16/como-no-tengo-tiempo-os-pongo-un-biplot-y-me-lo-explicais-vosotros/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Nov 2012 07:09:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/11/16/como-no-tengo-tiempo-os-pongo-un-biplot-y-me-lo-explicais-vosotros/</guid>
      <description>Estoy con la maleta al hombro y sin tiempo. Así que os cuelgo este biplot

que está basado en las principales partidas de los presupuestos generales del estado (español) durante los años 2008-2011 y si tenéis un rato, en los comentarios, os dejo que expliquéis qué puede significar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Capicúa</title>
      <link>/2012/11/15/capicua/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Nov 2012 07:03:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/11/15/capicua/</guid>
      <description>Capicúa es una de las trescientas cincuenta y pico palabras españolas que tienen su origen en el idioma catalán. Significa _cabeza _y cola. Y viene muy bien para etiquetar las dos entradas que, con esta, he realizado sobre las elecciones en Cataluña.
La que hice en su día, la cola, criticaba los métodos y ponía en cuestión los resultados de una encuesta electoral realizada por El Periódico (para más información, véase este enlace).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anumerismo en los medios (y seudoperiodismo de datos)</title>
      <link>/2012/11/14/anumerismo-en-los-medios-y-seudoperiodismo-de-datos/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Nov 2012 07:58:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/11/14/anumerismo-en-los-medios-y-seudoperiodismo-de-datos/</guid>
      <description>El otro día asistí a un congreso sobre big data, datos públicos, periodismo de datos y ese tipo de cosas. Cuando el panel de periodistas de datos comenzó la rueda de preguntas, estuve por levantar la mano y formular la mía en términos, más o menos, como estos:
Vamos con un ejemplo. Hoy he leído lo siguiente en el periódico:
Un horror de resumen. Engañoso. Y fatalista. Es fatalista porque da la impresión de que no hay alternativas: estamos abocados a consumir 100 millones de barriles al día en 2035.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tesis de maestría: periodismo de datos, &#34;big data&#34; y &#34;open data&#34;</title>
      <link>/2012/11/06/tesis-de-maestria-periodismo-de-datos-big-data-y-open-data/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Nov 2012 07:55:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/11/06/tesis-de-maestria-periodismo-de-datos-big-data-y-open-data/</guid>
      <description>Tal vez a quienes siguen estas páginas les interese echar un vistazo a la tesis de maestría de Ángeles Mariño.
He aquí la introducción:
Dos de los fenómenos que más han ido acelerando el desarrollo de esta nueva especialidad han sido Big Data y Open Data, los cuales han ido impulsando el desarrollo de nuevas herramientas para su análisis y comunicación. De ahí que los periodistas fueron –y continúan- adquiriendo nuevas habilidades en orden a analizar, filtrar y hacer visibles grandes masas de datos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La crisis es buena para la salud, parece</title>
      <link>/2012/10/31/la-crisis-es-buena-para-la-salud-parece/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Oct 2012 07:59:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/10/31/la-crisis-es-buena-para-la-salud-parece/</guid>
      <description>Ayer leí el artículo Las listas de espera se agravan en El País que parece indicar indirectamente que la crisis tiene efectos beneficiosos para la salud.

Leyendo el artículo uno se queda con la copla de que ha crecido tanto el tiempo medio de espera para los tratamientos médicos como el número de personas que los aguardan. Los números pueden verse en el gráfico anterior, extraído del artículo. Lo curioso es que las proporciones son desiguales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cultura numérica, incultura numérica</title>
      <link>/2012/10/30/cultura-numerica-incultura-numerica/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Oct 2012 07:49:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/10/30/cultura-numerica-incultura-numerica/</guid>
      <description>Traigo hoy dos enlaces relacionados a mi bitácora.
No sé si conocéis OWNI, un Objet Web Non Identifié. Una de sus tres secciones prominentes se llama Cultures Numériques. No datos. No periodismo de datos. No OpenData. Sino culturas numéricas (supongo que el plural es un brindis a la ultracorrección política). Que tal sea el nombre invita a reflexiones que habrían de germinar por sí solas en las mentes de mis lectores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Predictably irrational&#34;</title>
      <link>/2012/10/25/predictably-irrational/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Oct 2012 07:45:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/10/25/predictably-irrational/</guid>
      <description>Estoy terminando de leer Predictably Irrational. Es un libro que recomiendo encarecidamente.

¿De qué trata? Aquí y en este vídeo de su autor, Dan Arieli, hay abrebocas (que se refieren fundamentalmente a su primer capítulo) que seguro que os soprenderán.
Al leer el libro, sin embargo, realicé un pequeño experimento mental. Con resultados bastante desasosegantes. Pensé en tomar una mesa amplia y una pila de fichas de cartulina. Luego, en cada una de ellas, escribir uno de los resultados del libro, que son del tipo frente al estímulo X la gente actúa así o asá.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los ingleses me descolocan</title>
      <link>/2012/10/17/los-ingleses-me-descolocan/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Oct 2012 07:38:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/10/17/los-ingleses-me-descolocan/</guid>
      <description>Los ingleses me descolocan. Hace unos días me enteré de una propuesta de George Osborne, el ministro de hacienda del Reino Unido, que se conoce como shares for rights (acciones a cambio de derechos). Consiste esencialmente en ofrecer a los empleados la opción (nunca la obligación) de recibir una recompensa económica a cambio de que renuncien a una serie de derechos laborales.
Nótese que se trata de una opción. Y tener opciones es bueno.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Abenjaldún, el precursor</title>
      <link>/2012/10/11/abenjaldun-el-precursor/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Oct 2012 07:33:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/10/11/abenjaldun-el-precursor/</guid>
      <description>El otro día, en una reunión madrileña de escépticos, me pusieron sobre la pista de un tal Abenjaldún . Lo presentaron, poco más o menos, como el primer historiador moderno. Nótese que era tunecino de ascendencia sevillana, musulmán y vivió en el siglo XIV.
Los economistas también lo consideran como de su gremio.
Hojeando su opera magna, Introducción a la historia universal, he encontrado dos párrafos muy aprovechables. Hablando de la astrología, dice que (con mi subrayado):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Balanzas fiscales y periodismo basado en datos</title>
      <link>/2012/10/09/balanzas-fiscales-y-periodismo-basado-en-datos/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2012 07:35:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/10/09/balanzas-fiscales-y-periodismo-basado-en-datos/</guid>
      <description>Dudo al escribir sobre el asunto porque el contexto del artículo que traigo a colación es ajeno al interés de esta bitácora. Pero me ha parecido un ejercicio inigualable de lo que debería ser el periodismo de datos.
El título es sugerente: ¿Cisne negro o pollo del montón? El déficit fiscal catalán en perspectiva. El tema del cisne negro ya ya sido mencionado aquí previamente, aunque mencionarlo en este contexto sólo es posible sometiendo el término a una cierta violencia léxica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las cosquillas de los sondeos electorales</title>
      <link>/2012/10/08/las-cosquillas-de-los-sondeos-electorales/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Oct 2012 07:26:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/10/08/las-cosquillas-de-los-sondeos-electorales/</guid>
      <description>El ministro Wert parece un tipo majo y con sentido del humor que nos cae mal a todos porque lo hemos conocido en el sitio y el momento equivocados. Pero tiene un par de artículos (No le contéis a mi madre que hago encuestas políticas. Ella cree aún que soy pianista en un burdel y Mucho mejor que no haya encuestas) la mar de amenos y cuya lectura recomiendo encarecidamente sobre el tema que hoy nos ocupa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datos sobre los presupuestos del País Vasco</title>
      <link>/2012/10/05/datos-sobre-los-presupuestos-del-pais-vasco/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Oct 2012 06:52:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/10/05/datos-sobre-los-presupuestos-del-pais-vasco/</guid>
      <description>Quien haya seguido históricamente esta bitácora sabrá que, hablando en plata, cuando me enrollo es para meter caña. Es mi personalidad. Y no es cómodo soportarla.

Como hoy no tengo objeción alguna que hacer en el tema que quiero tratar, seré infinitamente breve. Solo digo: visitad esto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ley de Transparencia y anonimidad en ficheros de microdatos (II)</title>
      <link>/2012/10/04/ley-de-transparencia-y-anonimidad-en-ficheros-de-microdatos-ii/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Oct 2012 07:25:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/10/04/ley-de-transparencia-y-anonimidad-en-ficheros-de-microdatos-ii/</guid>
      <description>Escribí hace un tiempo sobre el asunto de la transparencia y la privacidad y quiero retomar el tema. Comienzo reafirmando mi preferencia por y compromiso con la causa de la transparencia en las administraciones públicas, fe de lo cual da esta misma bitácora. Pero la serendipia me ha llevado a tropezar con un ciertas circunstancias que han sembrado de matices mi inicial entusiasmo. No son insalvables, convengo. Pero me siento en la obligación de, cuando menos —y, pensando que pueden no ser de universal conocimiento— dejar constancia escrita de ellas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un pequeño ejercicio de agudeza visual</title>
      <link>/2012/10/03/un-pequeno-ejercicio-de-agudeza-visual/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Oct 2012 07:15:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/10/03/un-pequeno-ejercicio-de-agudeza-visual/</guid>
      <description>Consiste en echarle un vistazo a

y pensar si hay relación entre las variables x e y que aparecen en el gráfico.
Luego, darse cuenta de que corresponden al logaritmo decimal del tamaño de los municipios españoles de más de 1000 habitantes y su deuda por habitante.
Y, finalmente, examinar el título de esta entrada de blog, leerlo si procede, y extraer las conclusiones que uno considere oportunas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cómo votan los diputados?</title>
      <link>/2012/09/20/como-votan-los-diputados/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Sep 2012 07:24:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/09/20/como-votan-los-diputados/</guid>
      <description>Tras leer el otro día Visualizando la matriz de acuerdo legislativo, pensé que esta bitácora no podía quedarse atrás. Casi desisto. Pero cerrando ya casi el navegador vi que en la página de las votaciones del Congreso de los Diputados había dos enlaces aprovechables: en uno ponía XML y en el otro, &amp;ldquo;histórico&amp;rdquo;.
He aquí pues el código concomitante que fue apareciendo en mi sesión de RStudio:
library(&amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/packages/cran/XML&amp;quot;&amp;gt;XML) library(reshape) library(&amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Periodismo, metaperiodismo y bienes públicos</title>
      <link>/2012/09/07/periodismo-metaperiodismo-y-bienes-publicos/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Sep 2012 07:00:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/09/07/periodismo-metaperiodismo-y-bienes-publicos/</guid>
      <description>El metaperiodismo es lo que hacen los periodistas cuando escriben sobre su propio trabajo. Actualmente es un género de moda. En el metaperiodismo español abundan los lamentos: que si hay EREs aquí, que si han cerrado un periódico allá, que si no queremos trabajar gratis. Los metaperiodistas anglosajones no paran de hablar de paywalls y cómo monetizar contenidos en un mundo plagado de cacharrillos electrónicos y wifis. Además, suelen escribir artículos larguísimos, con un índice de complejidad de Kolmogorov de, prácticamente, uno (es decir, un tostón).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los principales problemas de España</title>
      <link>/2012/09/05/los-principales-problemas-de-espana/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Sep 2012 06:38:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/09/05/los-principales-problemas-de-espana/</guid>
      <description>Llevo unos días mostrando bastante poca diligencia en lo que a mi bitácora concierne. El calor con el que agosto ha maltratado los montes también ha contribuido a disipar mis ideas. También a enflaquecer la ya de por sí no muy robusta voluntad.
Y como todavía no ando recuperdo del todo, voy a aprovechar el estupendo trabajo previo de Gregorio Serrano (y véase también este otro relacionado con el anterior) para facilitar a mis lectores una tarea en la que como ciudadanos probos es probable que estén interesados y que, tal vez sin mi concurso, resultaría excesivamente enojosa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yendo por moras en el País Vasco</title>
      <link>/2012/08/30/yendo-por-moras-en-el-pais-vasco/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Aug 2012 07:18:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/30/yendo-por-moras-en-el-pais-vasco/</guid>
      <description>Publicaba el otro día El Correo cómo Las mujeres vascas son las más longevas de Europa. El artículo, realmente chirriante, mereció la réplica de Josu Mezo en Malaprensa.
Vaya por delante —y es lo menos importante de todo— que el titular es un puro abuso del lenguaje: las mujeres más longevas de Europa son, exactamente, las más longevas de Europa: algunas ancianitas centenarias que vivirán cada una en su casa. Incluso puede que alguna de ellas resida en el País Vasco.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Estaría el BCE a ciegas?</title>
      <link>/2012/08/29/estaria-el-bce-a-ciegas/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Aug 2012 07:22:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/29/estaria-el-bce-a-ciegas/</guid>
      <description>David Cabo me hizo llegar el otro día este artículo, To what degree is the ECB flying blind? Y con buen criterio, porque, como veremos, toca temas ya conocidos de los lectores de estas páginas.
El artículo se resume en lo siguiente: si un día el Banco Central Europeo va a sumar a sus funciones la de la supervisión bancaria, va a encontrarse los dos problemas siguientes:
 * La confidencialidad de los datos * Sus niveles de desglose (y agregación)  Son dos problemas, además, interrelacionados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Incendios en España</title>
      <link>/2012/08/14/incendios-en-espana/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Aug 2012 07:03:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/14/incendios-en-espana/</guid>
      <description>Quienes siguen de antiguo estas páginas recordarán que ya me ocupé de la cuestión de los incendios forestales hace un tiempo. Después han pasado cosas.
Por un lado, vía Alberto González Paje di con esta página, que utiliza datos del informe estadístico que publica el Ministerio de Medio Ambiente (y de otras cosas más, según la legislatura en cuestión).
También asistí hace un tiempo a una reunión de MediaLab Prado en la que Juan Elosúa nos contó cómo había conseguido acceso a la base de datos completa de incendios del Ministerio a fuerza de insistir y amparado por ciertas normas que garantizan el derecho de los ciudadanos a cualquier tipo de información de tipo medioambiental.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fallecimientos y microdatos</title>
      <link>/2012/08/13/fallecimientos-y-microdatos/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2012 08:57:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/13/fallecimientos-y-microdatos/</guid>
      <description>Hace un tiempo, un amigo me dijo que si en verano tiende a crecer la tasa de fallecimientos. Como de eso no sé y no hay manera de preguntarle a Google cuándo se muere más la gente, acudí a quienes se encargan de recopilar ese tipo de datos. Y construí en relativamente poco rato un gráfico parecido a

que echaba por tierra su hipótesis.
Ahora quiero retomar el asunto aprovechando que he anunciado el paquete MicroDatosEs para indicar cómo se pueden crear los tres ficheros de metadatos necesarios para leer ficheros de microdatos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vehículos eléctricos, ¿competitivos?</title>
      <link>/2012/08/10/vehiculos-electricos/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Aug 2012 06:35:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/10/vehiculos-electricos/</guid>
      <description>En McKinsey Quarterly di con este gráfico

que muestra hasta qué punto distintas tecnologías para impulsar vehículos de motor son o no competitivas en función del precio de la gasolina y de las baterías eléctricas. El eje izquierdo está expresado en dólares (1 euro, unos 1.23 dólares) por galón (3.78 litros).
El gráfico muestra cómo durante el 2011, en EE.UU., los vehículos híbridos están comenzando a competir en igualdad de condiciones con los vehículos tradicionales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tres ideas sobre datos abiertos</title>
      <link>/2012/07/31/tres-ideas-sobre-datos-abiertos/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2012 07:31:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/07/31/tres-ideas-sobre-datos-abiertos/</guid>
      <description>1. Primero, colgar los datos en internet (aunque protegiendo al máximo el derecho a la privacidad). 2. Segundo, hacerlo en formatos que sean útiles a los desarrolladores, que puedan ser leídos automáticamente a través de APIs. 3. Tercero, educar a los innovadores y a los emprendedores acerca de la información disponible en la red a través de reuniones de desarrolladores, etc. para que la pongan en valor.  No son mías.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No es país para estadísticos</title>
      <link>/2012/07/30/no-es-pais-para-estadisticos/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2012 09:02:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/07/30/no-es-pais-para-estadisticos/</guid>
      <description>Esto me pasa por madrugar en lunes. Me levanto y me tropiezo con noticias como esta:

Ha sido reproducida en términos similares en otros medios. Es decir, incidiendo en la presunta causalidad de la subida del precio de los medicamentos en la subida del IPC de julio (el índice adelantado; el definitivo se conocerá a mediados de agosto). Sin embargo, la nota de prensa del INE, la única información con la que se cuenta a esta hora y que no incluye desgloses dice textualmente (aunque con mi subrayado):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deshaucios en España y su estructura geográfica</title>
      <link>/2012/07/20/deshaucios-en-espana-y-su-estructura-geografica/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jul 2012 07:10:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/07/20/deshaucios-en-espana-y-su-estructura-geografica/</guid>
      <description>Participo (de manera muy pasiva) en un foro de periodismo de datos de Barcelona. En él se planteó la posibilidad de desarrollar un proyecto para recopilar información sobre deshaucios y entender mejor este fenómeno.
La iniciativa partió de Carlos Alonso, Concha Catalán y Karma Peiró y, recientemente, Alberto Gonzalez Paje ha cruzado varias bases de datos (como esta, la de la población por provincias del INE, etc.) para crear el material con el que he construido el siguiente gráfico:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El paro, ¿cosa de hombres?</title>
      <link>/2012/07/16/el-paro-cosa-de-hombres/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jul 2012 07:52:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/07/16/el-paro-cosa-de-hombres/</guid>
      <description>Está de moda hablar de paro. Pero las discusiones al respecto adolecen de una serie de carencias:
 * Son excesivamente retrospectivas: nos aburren con la serie temporal, lo que pasó en 2003, en 1995 y otras fechas ya amortizadas. * Tienen un sesgo administrativo: honestamente, lo que pase en Andalucía importa (o debería importar) poco a un andaluz que acaba de graduarse y busca su primer empleo. Además de que existen opciones fuera de las distintas comunidades autónomas, no hay un mercado de trabajo sino cientos de mercados de trabajo estancos dentro de cada una de ellas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Edad, nivel de formación, sexo y paro</title>
      <link>/2012/07/12/edad-nivel-de-formacion-sexo-y-paro/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jul 2012 07:05:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/07/12/edad-nivel-de-formacion-sexo-y-paro/</guid>
      <description>No sé si alguien podrá ayudarme con este gráfico que he hecho con Mondrian:

Está construido a partir de los microdatos de la última EPA e indica el porcentaje de parados (resaltado en verde) dentro de las siguientes tres categorías:
 * Tramos de edad (ordenados) * Nivel de estudios (desde los que no han completado la primaria hasta los universitarios) * Sexos  Desafortunadamente, he perdido las etiquetas. ¿Podría alguno de mis lectores ayudarme a identificar a qué categoría pertenece cada barra?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Otra oxímoron: notarios y estadísticas</title>
      <link>/2012/07/11/otra-oximoron-notarios-y-estadisticas/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jul 2012 06:48:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/07/11/otra-oximoron-notarios-y-estadisticas/</guid>
      <description>El otro día fui al notario. Una notaría es un sitio lleno de papelotes. Decía yo: &amp;ldquo;todos los legajos de ese estante caben en mi pendrive&amp;rdquo;. Y me hacían chistar por si mis palabras podían llegar a oídos susceptibles. Luego, por unos papeles (por triplicado y todos con grandes sellos y rúbricas) impresos a partir de plantillas de Word en cuyas casillas teclea un administrativo tus apellidos, te sacan 120 euros.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El precio de la desigualdad (i.e., el bosón de Higgs y fracciones)</title>
      <link>/2012/07/06/el-precio-de-la-desigualdad-i-e-el-boson-de-higgs-y-fracciones/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jul 2012 06:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/07/06/el-precio-de-la-desigualdad-i-e-el-boson-de-higgs-y-fracciones/</guid>
      <description>Esta semana me he enterado (con un mes de retraso, ¡qué vergüenza!) de que Stiglitz ha publicado un nuevo libro: El precio de la desigualdad. Se ve que en él argumenta el nóbel cómo esta no solo es mala para la economía sino que también afecta a la democracia.
Se refiere, por si alguien no se había dado cuenta todavía, a la desigualdad económica&amp;hellip; pero&amp;hellip;
— Buenos días, señor mileurista. — Buenos días tenga Vd.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Regalo o descuento?</title>
      <link>/2012/07/03/regalo-o-descuento/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jul 2012 07:11:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/07/03/regalo-o-descuento/</guid>
      <description>Su café favorito está de promoción y le dejan elegir entre:
 * Un paquete con un 33 % más de café gratis. * Un descuento del 33 % con respecto al precio habitual.  Entonces:
 * Rápidamente, a la velocidad a la que estira la mano en el supermercado, ¿cuál prefiere? * Con un poco más de calma, ¿qué oferta es más conveniente?  Luego lea esto y piense en las implicaciones de todo tipo que puede tener lo que hoy ha aprendido; por ejemplo, en la manera de presentar las noticias (e introducir parcialidad en ellas), en cómo deberían etiquetarse ciertos productos, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IVA, IRPF y desigualdad</title>
      <link>/2012/06/27/iva-irpf-y-desigualdad/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jun 2012 06:44:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/06/27/iva-irpf-y-desigualdad/</guid>
      <description>Nos hemos ocupado previamente de estas cuestiones. Abundo en ellas ahora a causa de un informe publicado por la ONS (Office of National Statistics, el INE británico) titulado The effects of taxes and benefits on household income, 2010/2011. Extraigo de su resumen los siguientes puntos:
 * Antes de impuestos y beneficios sociales, el quintil más rico de los hogares tenía una renta media de £81.500, 16 veces superior a la del quintil más pobre, £5.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las auditorías bancarias de ayer</title>
      <link>/2012/06/22/las-auditorias-bancaria-de-ayer/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jun 2012 06:26:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/06/22/las-auditorias-bancaria-de-ayer/</guid>
      <description>Ayer fue día de auditorías bancarias. A las cinco y media de la tarde se enfrentaron un secretario de estado y el subgobernador del Banco de España a un pelotón de periodistas anuméricos con hambre de una sola cifra (pero de muchos ceros) con la que saciar el hambre también de una sola cifra de un país merecidamente atribulado (a más de, no se sabe si por emanación o reflejo, igualmente anumérico).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El otro AIC</title>
      <link>/2012/06/21/el-otro-aic/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jun 2012 06:14:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/06/21/el-otro-aic/</guid>
      <description>Para los estadísticos, las siglas AIC remiten a Akaike. A partir de ahora, tal vez menos. AIC es también el Actual individual consumption, o consumo individual real, un indicador que trata de medir
Un ejemplo: en EE.UU. un análisis de sangre sería pagado por quien se lo realiza y, por lo tanto, entraría dentro del consumo de su hogar. En España, el coste lo asumiría el Estado por lo que figuraría como gasto de las administraciones públicas y no de los consumidores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El índice de riqueza integral</title>
      <link>/2012/06/19/el-indice-de-riqueza-inclusiva/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jun 2012 06:52:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/06/19/el-indice-de-riqueza-inclusiva/</guid>
      <description>Alguna vez hemos criticado aquí el PIB como indicador del progreso de una economía, además de algunos aspectos metodológicos de su cálculo y la manera en que, por decirlo de alguna manera, se presenta en sociedad.
Un ejemplo: el destrozo que provoca un terremoto no resta del PIB. Sin embargo, el trabajo de reconstrucción sí.
El siguiente ejemplo ilustra otro de los principales problemas del PIB: si un país extrae petróleo del subsuelo, lo refina, lo vende en una gasolinera y alguien lo quema en alguna tontería, el indicador, mágicamente, asciende.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rankings de colegios: problemas y alternativas</title>
      <link>/2012/06/13/rankings-de-colegios-problemas-y-alternativas/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2012 06:34:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/06/13/rankings-de-colegios-problemas-y-alternativas/</guid>
      <description>Me voy a sumar al rol de bitácoras que hablan del ministro Wert. No lo conocía de nada pero el día de su nombramiento, El País publicó un artículo suyo —que no he podido ubicar— en el que, como sociólogo, analizaba ciertos resultados electorales. Ese detalle me hizo pensar que me iba a caer bien el hombre. Y, pobre, no para de dar y recibir disgustos.
Planea ahora elaborar un ránking de colegios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Por qué me quejo del Banco de España?</title>
      <link>/2012/06/12/por-que-me-quejo-del-banco-de-espana/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jun 2012 06:37:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/06/12/por-que-me-quejo-del-banco-de-espana/</guid>
      <description>Siempre que puedo, aprovecho para hablar bien del Banco de España. Trabajé en él seis meses, precisamente en algo que se llamaba algo así como el sistema informacional de la central de riesgos (bancarios). A quien no tiene prisa me gusta contarle lo que ahí hice con SAS y Oracle, uno de esos pocos trabajos que me han dejado completar a mi gusto.
Pero el otro día me tocó darle un buen tirón de orejas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Definiciones estadísticas básicas (para los periodistas de &#34;El economista&#34;)</title>
      <link>/2012/06/06/definiciones-estadisticas-basicas-para-los-periodistas-de-el-economista/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jun 2012 07:09:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/06/06/definiciones-estadisticas-basicas-para-los-periodistas-de-el-economista/</guid>
      <description>Muy señores míos periodistas de El Economista: déjenme que les recuerde una definición estadística básica para que no vuelvan a meter la pata como en su reciente artículo ¿Está la mitad de los jóvenes en paro? La tasa real sería del 18%.
Efectivamente, según la OECD, sólo el 18% de los españoles entre 15 y 24 años son desempleados. Un desempleado es una persona que no tiene trabajo y lo busca activamente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deuda y apalancamiento</title>
      <link>/2012/05/30/deuda-y-apalancamiento/</link>
      <pubDate>Wed, 30 May 2012 06:34:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/05/30/deuda-y-apalancamiento/</guid>
      <description>Hoy, ni estadística, ni R, ni nada de lo que estilo. Me limitaré a mostrar un gráfico sobre la deuda y el apalancamiento en algunas economías notables extraído del último informe del FMI

Aun sin ser experto, se me antoja realizar algunos comentarios:
 * Aunque se tienda a meter a España e Italia en un mismo saco, presentan diferencias notables: Italia tiene una deuda alta; España, baja. Sin embargo, Italia tiene superávit primario (es decir, ingresa más de lo que gasta, por lo que su deuda tendería a reducirse) y España, déficit.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jugar empobrece</title>
      <link>/2012/05/24/jugar-empobrece/</link>
      <pubDate>Thu, 24 May 2012 06:49:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/05/24/jugar-empobrece/</guid>
      <description>Fumar mata. Cien gramos de barritas de cereales (cuatro unidades) contienen 0.2 gramos de sodio. Y unos carteles amarillos indican que hay que tener cuidado al pisar porque acaban de fregar el suelo. El estado quiere que dejemos de fumar, tengamos una dieta sana y no nos descalabremos.
Pero, ¿por qué no se etiquetan de igual manera las máquinas tragaperras? Un reciente artículo en Significance especula sobre la manera en que poder transmitir información sobre la peligrosidad de estos dispositivos a sus —tristes— usuarios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Por un IRPF ergonómico</title>
      <link>/2012/05/07/por-un-irpf-ergonomico/</link>
      <pubDate>Mon, 07 May 2012 07:37:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/05/07/por-un-irpf-ergonomico/</guid>
      <description>Sé que es un ejercicio vano. Pero lo hago igualmente.
Completar una declaración del IRPF es un ejercicio extenuante y, sobre todo, aburridísimo. Y menos mal que ahora existe el programa PADRE que lo automatiza. (Eso sí, señores programadores de la Agencia Tributaria: ¿podían no utilizar el color amarillo de fondo? Tras unas cuantas horas de casilla en casilla se me acomoda la retina de tal manera que se me alteran los cromatismos y lo veo todo la mar de sicodélico).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Números rojos (y perfectibles)</title>
      <link>/2012/05/04/numeros-rojos-y-perfectibles/</link>
      <pubDate>Fri, 04 May 2012 07:09:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/05/04/numeros-rojos-y-perfectibles/</guid>
      <description>El otro día compré un número de Números Rojos. En parte, por curiosidad. En parte, por deformación profesional. Y también porque escribían Peces-Barba, Mayor Zaragoza y algún otro.
Y sé que existen las erratas. Y se puede meter la pata. Pero hay cosas que son imperdonables en un eurodiputado, como parece que lo es el señor Jean-Paul Besset, como confundir el PIB con el PIB per cápita. Efectivamente, existe el Índice de Desarrollo Humano que recoge aspectos que se le escapan a ese otro baremo con que se miden los países, como es el PIB per cápita.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contar, ¿fácil?</title>
      <link>/2012/04/30/contar-facil/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Apr 2012 06:41:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/30/contar-facil/</guid>
      <description>Contar debería ser fácil. Sobre todo, cifras relativamente pequeñas. Y más para el Estado, con todo su —aunque menguante, según algunos— poder.
Por otro lado, dicen, las cifras son las que son. Y son incuestionables. Además, sirven para cuestionar. Por ejemplo, para cuestionar la labor de la Dirección General de Tráfico, cuyo rendimiento, en gran medida, se mide por el recuento anual de muertes en la carretera.
Y en este contexto, y a la luz delo publicado recientemente en la prensa, diríase que sucede un fenómeno que me parece la mar de sorprendente: el número cobra una importancia que la metodología no puede matizar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>España, ¿radial? (II)</title>
      <link>/2012/04/26/espana-%c2%bfradial-ii/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Apr 2012 06:44:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/26/espana-%c2%bfradial-ii/</guid>
      <description>Una de las principales objeciones que se le pueden hacer a mi entrada de ayer es que puede estar confundiendo la causa con efecto: puede que parte de la radialidad de la red que obtuve tenga que ver con el tamaño desproporcionado de Madrid que, a su vez, podría haber sido causado por la radialidad de la red tradicional de las comunicaciones españolas.
Así que enviemos una partida de pescado en malas condiciones a Mercamadrid, convidemos a toda la provincia, veámosla fenecer víctima de contumaces diarreas y rehagamos la simulación suponiendo que</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>España, ¿radial? (I)</title>
      <link>/2012/04/25/espana-%c2%bfradial-i/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Apr 2012 07:05:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/25/espana-%c2%bfradial-i/</guid>
      <description>Me propuse hace un tiempo combinar lo que aprendí creando rutas callejeras por Zaragoza con una entrada que escribí sobre la estructura radial de las vías de transporte de España. El problema que me planteo es si tiene sentido que la red de carreteras Española tenga estructura radial habida cuenta de la geometría peninsular bajo ciertas hipótesis, siempre discutibles y mejorables, de partida.
Así que, en primer lugar, cargué los paquetes de R necesarios, un fichero que creé que contenía las capitales de provincia, su latitud, su longitud y la población de las respectivas provincias y fabriqué una red de carreteras muy ineficiente que unía todos los nodos entre sí:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Graficaca en el recibo de la luz (y por imperativo legal, para más inri)</title>
      <link>/2012/04/20/graficaca-en-el-recibo-de-la-luz-y-por-imperativo-legal-para-mas-inri/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Apr 2012 06:59:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/20/graficaca-en-el-recibo-de-la-luz-y-por-imperativo-legal-para-mas-inri/</guid>
      <description>Tras una sobremesa en la que tratamos el ya manido tema de los gráficos de tarta, me hace llegar mi tertuliano Jorge Sobrino una solapilla que le adjunta Iberdrola al recibo de la luz que parece una broma de mal gusto. Es muy parecida a la siguiente:

La gráfica compara el llamado mix de producción eléctrica de la compañía con el nacional en el periodo de referencia. O, al menos, ese parece ser su objetivo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Periodismo de datos en Via52.com</title>
      <link>/2012/04/17/periodismo-de-datos-en-via52-com/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Apr 2012 07:33:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/17/periodismo-de-datos-en-via52-com/</guid>
      <description>El jueves pasado, en MediaLab Prado, tuve ocasión de asistir a una presentación de los responsables de Via52,
Lo más interesante de esta publicación para quienes siguen esta bitácora es el énfasis que hacen en el periodismo de datos. Además:
Tengo entendido, además, que próximamente van a sacar un número muy jugoso&amp;hellip; y hasta ahí puedo leerescribir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Balanzas fiscales (así, en plural)</title>
      <link>/2012/04/13/balanzas-fiscales-asi-en-plural/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Apr 2012 07:32:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/13/balanzas-fiscales-asi-en-plural/</guid>
      <description>En España, lo de las balanzas fiscales es como lo de las manifestaciones: un número que se tiran a la cabeza y con muy mala baba tirios y troyanos. La cantinela que más se oye es la de la prensa periférica(perdón, prensa de la parte este de la periferia: existen otras periferias que callan como palabras de cuatro letras): dizque Cataluña aporta mucho más a la hacienda pública que lo que después recibe de ella por inversiones y servicios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De D&#39;Hondt a Banzhaf</title>
      <link>/2012/04/04/de-dhondt-a-banzhaf/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Apr 2012 07:15:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/04/de-dhondt-a-banzhaf/</guid>
      <description>Hablé el otro día con Emilio Torres y comentamos de pasada la situación política en Asturias, donde vive, después de las últimas elecciones. El escaño obtenido por UPyD otorgaba a tal partido un poder en exceso del tamaño de su representación porque era clave para formar el futuro gobierno del principado. Pero, ¿cuánto poder realmente supone ese escaño en esas condiciones? ¿Puede cuantificarse?
Porque se habla mucho en periodo electoral de la ley D&amp;rsquo;Hondt pero, una vez asignados los escaños, cambia el juego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Creer o no creer?</title>
      <link>/2012/04/02/%c2%bfcreer-o-no-creer/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Apr 2012 08:12:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/02/%c2%bfcreer-o-no-creer/</guid>
      <description>El otro día me llegó por correo el Informe sobre el Uso del Software Libre en los Hogares Españoles 2011. Lo realiza el CENATIC, Centro Nacional de Referencia de Aplicación de las Tecnologías de Información y la Comunicación basadas en Fuentes Abiertas, por lo que uno espera, de antemano, cierto sesgo.
Una de las tablas de resultados es:

Entiendo que los porcentajes de uso se refieren al universo de la población española, extrapolados mediante un [&amp;hellip;] muestreo por cuotas, donde se incluyen cuotas con afijación proporcional al peso real de la población objeto, obteniendo estos datos del Instituto Nacional de Estadística, en el período más actualizado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Otra de huelgas</title>
      <link>/2012/03/29/otra-de-huelgas/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Mar 2012 07:41:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/29/otra-de-huelgas/</guid>
      <description>Hoy, por motivos evidentes, e igual que en septiembre de 2010, voy a hablar de huelgas. De la misma fuente que entonces he descargado este fichero. Y he ejecutado
library( pxR ) library( reshape ) library( ggplot2 ) dat &amp;lt;- read.px( &amp;quot;pcaxis-623612450.px&amp;quot; ) dat &amp;lt;- &amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/base/as.data.frame&amp;quot;&amp;gt;as.data.frame( dat ) dat.mes &amp;lt;- cast( dat, Periodo ~ series ) colnames(dat.mes) &amp;lt;- c( &amp;quot;mes&amp;quot;, &amp;quot;n.huelgas&amp;quot;, &amp;quot;n.trabajadores&amp;quot;, &amp;quot;n.jornadas&amp;quot; ) p &amp;lt;- ggplot( data = dat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contrafactualidad radial</title>
      <link>/2012/03/28/contrafactualidad-radial/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2012 07:47:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/28/contrafactualidad-radial/</guid>
      <description>Leí estas navidades un libro sumamente recomendable, España, capital París, de Germà Bel. Su tesis ha vuelto a ser glosada recientemente por César Molinas dentro de una serie de artículos, igualmente recomendables, en El País.
La tesis explícita de este libro es simple y documentalmente incuestionable: que la red de infraestructuras españolas fue diseñada al servicio de una visión esencialmente administrativa de España, con Madrid en su centro, y al margen de las necesidades de la economía.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acceso y reutilización de datos públicos</title>
      <link>/2012/03/27/acceso-y-reutilizacion-de-datos-publicos/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Mar 2012 07:53:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/27/acceso-y-reutilizacion-de-datos-publicos/</guid>
      <description>Las leyes son un carajal. Últimamente he tenido que enfrentarme a algunas y me doy cuenta de que es un error que los abogados (y los legisladores) no hayan seguido nunca un buen curso de geometría euclídea.
Pongo un ejemplo. La Constitución Española (artículo 22) dice que las asociaciones deberán inscribirse en un registro a los solos efectos de publicidad. Pues bien, parece ser que una asociación, y nos ocurrió con la Comunidad R Hispano no es legal (para poder abrir una cuenta corriente, por ejemplo) de no inscribirse en el registro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>I&#43;D&#43;i, Regnum Hispaniarum, circa 2012 A.D.</title>
      <link>/2012/03/15/idi-regnum-hispaniarum-circa-2012-a-d/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2012 08:01:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/15/idi-regnum-hispaniarum-circa-2012-a-d/</guid>
      <description>Llegó a mis manos el otro día un artículo sobre el reciente Mobile World Congress de BCN y en particular, sobre la significativa presencia de empresas de Israel en el mismo.
Y llegó a mis manos no tanto por el interés de quien me lo remitió por los teléfonos móviles o los arcanos del Talmud sino por el siguiente párrafo, en el que, entiendo, quiso ver algún quid (el subrayado está en el artículo):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las palabras esenciales del diccionario</title>
      <link>/2012/03/13/las-palabras-esenciales-del-diccionario/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Mar 2012 07:49:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/13/las-palabras-esenciales-del-diccionario/</guid>
      <description>Me he entretenido en los últimos tiempos tratando de responder una pregunta que, sin inquietarme, no dejaba de despertar mi curiosidad.
En la escuela nos enseñaron a definir palabras. Una de las primeras reglas de aquel juego era que el término definido no podía usarse en la definición: casa no se puede utilizar para definir casa. Los niños lo entendíamos. Sin embargo, los mayores hacían trampa: en el DRAE, construir se define en términos de edificar y edificar, en términos de construir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estrenos con ecos estadísticos (II): Contagio</title>
      <link>/2012/03/12/estrenos-con-ecos-estadisticos-ii-contagio/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2012 07:44:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/12/estrenos-con-ecos-estadisticos-ii-contagio/</guid>
      <description>La otra de las películas que vi durante mis vacaciones en que resonaban ecos estadísticos fue Contagio. Como casi todas las películas, personaliza. Y es que a la gente le gusta ver caras. Así nos cuenta la historia de una rubia, su marido, su hija, etc. Excipiente lacrimógeno.
(Aunque alguien pueda querer ver en la rubia la trasunta de Gaëtan Dugas, el paciente cero; igual que —según algunos— Dugas, es la primera persona en contagiarse de un virus letal y lo transporta a EE.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Esperanzador no: varianzador</title>
      <link>/2012/03/07/esperanzador-no-varianzador/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Mar 2012 07:51:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/07/esperanzador-no-varianzador/</guid>
      <description>Que conste que soy un partidario de los adjetivos. Supongo que por sentimentalismo. Me caen simpáticos excepto
 * cuando se abusa de ellos y se dice, por ejemplo, analítica en lugar de análisis o normativa en lugar de norma o * los usan estadísticos en horario laboral.  Y si trabajan en el INE, aún más: se les paga por estadísticos, no por guionistas de opereta.
Viene esto al siguiente párrafo (con mi subrayado):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo poner una lavadora</title>
      <link>/2012/03/01/como-poner-una-lavadora/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2012 08:13:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/01/como-poner-una-lavadora/</guid>
      <description>Hacer una colada no es sencillo. Al menos si se tienen en cuenta todas las variables relevantes. En realidad, yo echo la ropa a la lavadora al tuntún y no sé de separar por colores ni por tipo de tela. Va todo junto. Y siempre uso el mismo programa, cantidad de detergente y del otro líquido azul que no sé para qué sirve.
Lo que me preocupa, la variable que con más atención considero, es el impacto ambiental, el consumo de energía.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desconfianza en la estadística pública Argentina</title>
      <link>/2012/02/27/desconfianza-en-la-estadistica-publica-argentina/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Feb 2012 07:57:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/02/27/desconfianza-en-la-estadistica-publica-argentina/</guid>
      <description>Pasé recientemente unas semanas en Argentina. Abundan las razones para que todos hiciesen eso alguna vez en la vida.
Aproveché para descansar de muchas cosas. Y muy especialmente de ese leísmo rampante y agotador que viene últimamente caracterizando al español peninsular.
Tuve ocasión de hablar de política. De la de acá y de la de allá. Me preguntaron por mi opinión por la K, es decir, el matrimonio Kirchner que controla la política nacional desde hace casi diez años.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estoy muy de acuerdo con la CEOE...</title>
      <link>/2012/02/24/estoy-muy-de-acuerdo-con-la-ceoe/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Feb 2012 07:55:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/02/24/estoy-muy-de-acuerdo-con-la-ceoe/</guid>
      <description>&amp;hellip; cuando dice que hay que ver qué pasa y analizar las estadísticas. En lo demás, no lo sé (ni lo pienso decir aquí). Pero traigo el asunto a colación porque hace un par de días hablé, un tanto exteporáneamente, sobre desempleo y subsidios. Y uno de mis lectores hizo un comentario del que extraigo
Ahora, Juan Rosell, presidente de la CEOE, nos dice:
Obviamente, en estas páginas no podemos estar más de acuerdo con el Sr.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Higiene numérica para periodistas</title>
      <link>/2012/02/23/higiene-numerica-para-periodistas/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2012 08:36:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/02/23/higiene-numerica-para-periodistas/</guid>
      <description>De la bitácora de Getstats y a través de un enlace publicado por Alberto Cairo en su cuenta de Twitter, he llegado a lo que los periodistas deberían saber (para informar correctamente cuando el asunto tiene tintes cuantitativos).
Proporciona un enlace a un documento que me tomo la libertad de traducir aquí. Se trata de una lista con los siguientes doce consejos:
 1. Si tropiezas con un número en una historia o comunicado de prensa, ten cuidado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desempleo, incentivos y geometría</title>
      <link>/2012/02/22/desempleo-incentivos-y-geometria/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2012 08:18:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/02/22/desempleo-incentivos-y-geometria/</guid>
      <description>En un país hipotético, E, tienen un mecanismo de protección social que garantiza a los desempleados un subsidio consistente en nueve mensualidades de 100 euros (por simplificar). En este país viven cuatro ciudadanos, A, B, C y D:
 * A pierde su trabajo pero es diligente y capaz y encuentra otro al cabo de 5 meses. Recibe 500 euros de subsidio. * B pierde su trabajo y tarda 15 meses en encontrar otro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Disponibles los vídeos sobre periodismo de datos en MediaLab Prado</title>
      <link>/2012/01/20/disponibles-los-videos-sobre-periodismo-de-datos-en-medialab-prado/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jan 2012 06:57:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/01/20/disponibles-los-videos-sobre-periodismo-de-datos-en-medialab-prado/</guid>
      <description>Informaba el otro día en estas páginas sobre la formación en captura de datos que hubo, dentro del ciclo charlas sobre de periodismo de datos, en MediaLab Prado.

Al final, una de esas imprevisibles circunstancias de última hora me impidió asistir.
Pero, menos mal, ya están disponibles los vídeos para echarles un vistazo este fin de semana.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una cifra, ya que estamos con el IRPF</title>
      <link>/2012/01/11/una-cifra-ya-que-estamos-con-el-irpf/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2012 06:52:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/01/11/una-cifra-ya-que-estamos-con-el-irpf/</guid>
      <description>La entrada de hoy la podía haber hecho en Twitter porque va a ser breve. Pero, ya que he tocado el tema de los impuestos y no tengo mucho tiempo, regalo a mis lectores una cifra sorprendente extraída de las páginas de la Agencia Tributaria.
Mirad los siguientes datos correspondientes al 2009:

Indican que en tal año, 16.7 millones de españoles declararon rendimientos del trabajo por un importe medio de casi 20.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ingeniería fiscal para mi hipoteca: ¿vendo un futuro?</title>
      <link>/2012/01/03/ingenieria-fiscal-para-mi-hipoteca-%c2%bfvendo-un-futuro/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2012 06:23:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/01/03/ingenieria-fiscal-para-mi-hipoteca-%c2%bfvendo-un-futuro/</guid>
      <description>Tengo una hipoteca. El tipo de interés que pago es el Euribor a 12 meses más un diferencial. He usado una calculadora de hipotecas y he descubierto que si el Euribor sube un 1%, mi cuota (anual, es decir, sumando los incrementos de los 12 meses) se incrementaría en 660 euros.
Y me he preguntado: ¿existe algún producto financiero que me dé dinero si sube el Euribor? ¿Existe alguna manera de protegerme de una subida del índice?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IVA, IRPF y cosas que no entiendo</title>
      <link>/2012/01/02/iva-irpf-y-cosas-que-no-entiendo/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2012 07:07:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/01/02/iva-irpf-y-cosas-que-no-entiendo/</guid>
      <description>Sé lo justito sobre estos temas. Lo justito como para no entender nada. Seguro que las cosas no son tan fáciles como yo creo entenderlas y estoy seguro de que algún lector me las sabrá complicar (con algún párrafo que comience algo así como no son tan fáciles las cosas porque&amp;hellip;) para que las comprenda.
En España hay dos grandes impuestos, IVA e IRPF. El IVA es un porcentaje (prácticamente) fijo del consumo: si consumes 100 pagas el mismo porcentaje que si consumes 1000.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Captura de datos, MediaLab Prado y NeedleBase</title>
      <link>/2011/12/30/captura-de-datos-medialab-prado-y-needlebase/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2011 06:22:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/30/captura-de-datos-medialab-prado-y-needlebase/</guid>
      <description>Ya he hablado en ocasiones anteriores en este foro de MediaLab Prado. Y también de los talleres que está realizando sobre periodismo de datos.
El día 12 de enero —y a ver qué invento para poder acudir— habrá una sesión sobre captura de datos uno de cuyos talleres tratará sobre scrapping usando NeedleBase.
Anoche vi el siguiente vídeo sobre esta herramienta,
  y quedé impactado sobre las cosas que puede llegar a hacer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hoy, día del sorteo de la Lotería de Navidad, no se publica entrada</title>
      <link>/2011/12/22/hoy-dia-del-sorteo-de-la-loteria-de-navidad-no-se-publica-entrada/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Dec 2011 07:00:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/22/hoy-dia-del-sorteo-de-la-loteria-de-navidad-no-se-publica-entrada/</guid>
      <description>Hoy, día del sorteo de la Lotería de Navidad, no se publica entrada en esta bitácora como acto de protesta y repulsa frente a la celebración folclórica del anumerismo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cuánto vale un billete del AVE a Valencia? Una cota inferior</title>
      <link>/2011/12/21/cuanto-vale-un-billete-del-ave-a-valencia-una-cota-inferior/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Dec 2011 06:36:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/21/cuanto-vale-un-billete-del-ave-a-valencia-una-cota-inferior/</guid>
      <description>Hice una vez la cuenta y luego se me olvidó. La voy a dejar escrita en mi bitácora para tenerla a mano.
Según ADIF, el AVE Valencia (o a Madrid, según desde donde se lo mire), costó (o al menos, tal fue la inversión total prevista) 12400 millones de euros y la estimación anual de viajeros es de 3 millones.

Supongamos que el coste de la infraestructura se financia con deuda al, por ejemplo, 4%.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gráficos de embudo para controlar la varianza en muestras pequeñas</title>
      <link>/2011/12/15/graficos-de-embudo-para-controlar-la-varianza-en-muestras-pequenas/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2011 06:43:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/15/graficos-de-embudo-para-controlar-la-varianza-en-muestras-pequenas/</guid>
      <description>Publiqué hace un tiempo una entrada en esta bitácora sobre el problema que representa la desigualdad de los tamaños muestrales a la hora de comprender cierto tipo de datos, como por ejemplo, los que trata de representar el gráfico

que muestra la incidencia del cáncer de riñón en distintas zonas de en EE.UU. Como indiqué entonces, los valores extremos se encuentran en zonas menos pobladas: cuanto menor es la población, más probables son las proporciones inhabituales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estadísticas de incendios forestales en España</title>
      <link>/2011/12/12/estadisticas-de-incendios-forestales-en-espana/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2011 12:07:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/12/estadisticas-de-incendios-forestales-en-espana/</guid>
      <description>El Ministerio de Medio Ambiente recoge estadísticas sobre incendios forestales. Lo hace, por así decirlo, a la vieja usanza:
 La Dirección General de Medio Natural y Política Forestal del Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y Marino acumula los datos provinciales y obtiene las cifras nacionales del año en curso. Estas cifras se muestran en un cuadro que las compara con las del decenio anterior en el mismo intervalo de fechas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Precios de la vivienda e intención de voto, por Nestoria</title>
      <link>/2011/12/07/precios-vivienda-intencion-voto-nestoria/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Dec 2011 07:13:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/07/precios-vivienda-intencion-voto-nestoria/</guid>
      <description>Nestoria, uno de los patrocinadores de las III Jornadas de Usuarios de R, ha realizado un estudio en el que relaciona el precio de la vivienda en Madrid con los últimos resultados electorales obteniendo relaciones tan claras como esta:

De hecho, Nestoria —a diferencia de tantos organismos públicos que no publican, valga la antirredundancia, sus datos— proporciona una API para acceder a sus bases de datos de precios. Esto permite cruzar este tipo de información, hasta ahora de difícil obtención, con otras variables para ayudar a comprender mejor determinados fenómenos sociales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grandes avances criptográficos... según El País</title>
      <link>/2011/12/02/grandes-avances-criptograficos-segun-el-pais/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2011 07:12:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/02/grandes-avances-criptograficos-segun-el-pais/</guid>
      <description>Apenas sé de criptografía y no es un tema que me interese demasiado. Sin embargo leí un artículo en El País de la semana pasada titulado Desvelado el significado oculto del &amp;lsquo;Copiale Cipher&amp;rsquo;. Se refiere a un libro que contenía los estatutos de cierta secta masónica de mediados del siglo XVIII. Y dice textualmente .
Aunque el artículo habla principalmente de la masonería, las normas, la historia del manuscrito y otras lindezas, describe brevemente la técnica de desencriptación:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Doping, héroes patrios y... estadística</title>
      <link>/2011/11/29/doping-heroes-patrios-estadistica/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2011 06:56:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/29/doping-heroes-patrios-estadistica/</guid>
      <description>Este verano traté de recorrer en bici la ruta del Viaje a la Alcarria de Cela. No lo acabé porque se lesionó mi compañero a la altura de Pareja y tuvimos que regresar a Madrid en furgoneta. Pero recuerdo que, encarando algún repecho, con la lengua afuera, me comentaba qué duro es esto de la bici. Aproveché luego, en la fuente de algún pueblo, con las camisetas empapadas, para comentarle lo despiadado del circunstancial televidente estival, faria en mano, exigiendo a los ciclistas patrios demarres sobrehumanos en el Tourmalet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vídeos de las charlas de Alberto Cairo y Alberto Alcaraz</title>
      <link>/2011/11/24/videos-de-las-charlas-de-alberto-cairo-y-alberto-alcaraz/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2011 06:59:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/24/videos-de-las-charlas-de-alberto-cairo-y-alberto-alcaraz/</guid>
      <description>Diríase que estos días no escribo de otra cosa. Pero como que toca. Ya cambiaré de cuerda.
En realidad, hoy debería haber escrito sobre unas conferencias de MicroStrategy a las que acudí ayer &amp;ldquo;para hablar de mi libro&amp;rdquo;, es decir, dar la tabarra a empresas que usan, más o menos subrepticiamente R en sus productos para que sepan que existe una asociación de usuarios en ciernes y, con un poco de suerte, aflojen algún billete.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El 3 de diciembre, Open Data Hackathon </title>
      <link>/2011/11/23/el-3-de-diciembre-open-data-hackathon/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2011 06:56:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/23/el-3-de-diciembre-open-data-hackathon/</guid>
      <description>Me llega la noticia de que el 3 de diciembre tendrá lugar el Open Data Day,
 [&amp;hellip;] una reunión de ciudadanos en ciudades de todo el mundo para escribir aplicaciones, liberar datos, crear visualizaciones y publicar análisis utilizando datos públicos abiertos con el fin de apoyar y animar a adoptar políticas de datos abiertos por parte de los gobiernos locales, regionales y nacionales de todo el mundo.
 Arturo (del blog Madrid Me Mata) y Oscar Corcho de la UPM están organizando el evento en Madrid.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grupo de trabajo sobre periodismo de datos en Madrid</title>
      <link>/2011/11/22/grupo-de-trabajo-sobre-periodismo-de-datos-en-madrid/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2011 07:51:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/22/grupo-de-trabajo-sobre-periodismo-de-datos-en-madrid/</guid>
      <description>El miércoles pasado, en el Medialab Prado de Madrid tuvo lugar la primera reunión del grupo de trabajo sobre Periodismo de datos. Contó con la presencia de Alberto Cairo, cuyo reciente libro, El arte funcional, espero que pase a engrosar mi colección pronto.

En el programa aparecen sesiones tan interesantes como las siguientes:
 12.01.2012. Mini taller y charla sobre la captura de datos. 09.02.2012. Mini taller y charla sobre el análisis y el tratamiento de los datos 08.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>741 millones de barriles de petróleo, ¿mucho o poco?</title>
      <link>/2011/11/10/741-millones-de-barriles-de-petroleo-mucho-o-poco/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2011 07:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/10/741-millones-de-barriles-de-petroleo-mucho-o-poco/</guid>
      <description>Nos amaneció el otro día la prensa con la noticia de que Repsol YPF ha descubierto 741 millones de barriles de petróleo en Argentina. De hecho, periódicamente se realizan hallazgos de mayor o menor cuantía.

Y se nos presentan en la prensa con tan falta de contexto y en términos tan ponderativos que es difícil hacerse una idea de lo minúsculos que resultan si se analizan bajo una perspectiva menos anumérica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Es abierto todo lo que reluce? Resultados</title>
      <link>/2011/11/04/es-abierto-todo-lo-que-reluce-resultados/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2011 07:17:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/04/es-abierto-todo-lo-que-reluce-resultados/</guid>
      <description>Habiendo hecho eco el otro día en esta bitácora del anuncio de un estudio del grado de real de apertura de los datos del proyecto Aporta, de rigor es que haga mención de los resultados.
En resumen:
 El 3% de las fuentes de datos que comprende el proyecto cumplen los requisitos mínimos de apertura El 39% de las fuentes de datos catalogadas contienen datos propiamente dichos (y no imágenes, documentos, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Medias de medias... ¿a estas alturas de siglo?</title>
      <link>/2011/11/03/medias-de-medias-alturas-siglo/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2011 06:26:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/03/medias-de-medias-alturas-siglo/</guid>
      <description>Lo sospechaba y ha resultado ser cierto: media de medias. ¡Carajo! El siguiente gráfico que compara la tasa media de paro entre el norte y el sur de España está extraído de El Economista:

¿Cómo se han calculado los porcentajes? Veámoslo (a partir de los datos que aparecen en el artículo); para el sur, promedia las tasas de paro de cada comunidad autónoma así:
1 2  mean( c( 30.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Twain, Grecia, Pisa, Cataluña y deontología</title>
      <link>/2011/11/02/twain-grecia-pisa-cataluna-y-deontologia/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Nov 2011 07:12:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/02/twain-grecia-pisa-cataluna-y-deontologia/</guid>
      <description>Leí un chiste el otro día: aparecía el ministro de economía de Grecia en su despacho revisando unos informes y comentándole a su asesor: &amp;ldquo;La única solución es volver a mentir&amp;rdquo;. No sin cierta dosis de razón nos recuerdan de vez en cuando la cita —de problemática atribución a Mark Twain—: Hay tres tipos de mentiras: mentiras pequeñas, mentiras grandes y estadísticas.
Ahora nos enteramos de que Cataluña maquilló el resultado del examen de PISA a la educación:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hoy somos 7000 millones</title>
      <link>/2011/10/31/hoy-somos-7000-millones/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2011 07:36:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/31/hoy-somos-7000-millones/</guid>
      <description>Hace 12 años, en la medianoche del 12 de octubre de 1999, Fatima Nevic dio a luz al niño que la ONU, por algún motivo, eligió para dar rostro al habitante 6.000.000.000 de este mundo que habitamos.
Hoy 31 de octubre seremos 1000 millones más.
¡Bienvenido, niño 7e9!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Es abierto todo lo que reluce?</title>
      <link>/2011/10/28/es-abierto-todo-lo-que-reluce/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Oct 2011 07:08:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/28/es-abierto-todo-lo-que-reluce/</guid>
      <description>Doy publicidad aquí a una entrada de la bitácora gobernamos.com en la que se presenta un estudio acerca del grado real de apertura de los datos del proyecto Aporta.
Para los detalles puede consultarse la entrada original. Pero quiero extraer de ella la referencia al documento Methodology for Releasing Open Data (MELODA), que establece un criterio o método (¡odio emplear metodología!) para determinar el grado de apertura de una fuente de datos, que en su versión simplificada, evalúa si:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Liquidez y solvencia</title>
      <link>/2011/10/25/liquidez-y-solvencia/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Oct 2011 06:27:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/25/liquidez-y-solvencia/</guid>
      <description>El bombardeo matinal de noticias a que nos tiene acostumbrada la prensa en los últimos tiempos debería tener el efecto secundario positivo de acrecentar nuestra cultura financiera. Pero no estoy seguro de que sea así.
Uno de los grandes temas que me da la impresión que confunde todavía al público es la diferencia entre liquidez y solvencia.
Yo soy un tipo eminentemente ilíquido: muchos días me enfrento al siguiente problema: aunque pueda permitirme innumerables cafés a razón de 35 céntimos, en ese momento crítico, delante de la máquina expendedora, nunca encuentro la calderilla necesaria.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estrategia, predicción y proyección de la población española</title>
      <link>/2011/10/18/estrategia-prediccion-y-proyeccion-de-la-poblacion-espanola/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2011 07:00:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/18/estrategia-prediccion-y-proyeccion-de-la-poblacion-espanola/</guid>
      <description>Cayó el otro día en mis manos un artículo, Strategy under Uncertainty, que complementa bastante adecuadamente mi entrada del otro día sobre las proyecciones a corto plazo de la población española que realiza el INE.
La estrategia concierne a sucesos futuros. Por ser futuros, son inciertos. Y el artículo describe cuatro niveles distintos de incertidumbre a los que contrapone una serie de posibles estrategias. Los niveles son:
 Un futuro suficientemente claro: las tendencias son muy claras y no se esperan sorpresas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Riesgo en proyectos de IT</title>
      <link>/2011/10/17/riesgo-en-proyectos-de-it/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Oct 2011 07:08:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/17/riesgo-en-proyectos-de-it/</guid>
      <description>Tu proyecto de IT puede contener más riesgo del que piensas. De verdad. Dan fe de ello Bent Flyvbjerg y Alexander Budzier.
Los autores describen en el artículo que he enlazado encima varios proyectos que fracasaron estrepitosamente y proporcionan algunos consejos para evitar ese tipo de desenlaces. Sin embargo, para quienes siguen esta bitácora, la reflexión más interesante es la siguiente:
 Al focalizarse en las medias en lugar de los casos extremos más dañiños, la mayor parte de los gestores y consultores han ignorado el verdadero problema.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las proyecciones de la población de España a corto plazo del INE no valen para un carajo</title>
      <link>/2011/10/10/las-proyecciones-de-la-poblacion-de-espana-a-corto-plazo-del-ine-no-valen-para-un-carajo/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Oct 2011 07:00:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/10/las-proyecciones-de-la-poblacion-de-espana-a-corto-plazo-del-ine-no-valen-para-un-carajo/</guid>
      <description>Las proyecciones de la población de España a corto plazo del INE no valen para un puto carajo. Tal vez sí para conseguir unos cuantos titulares en prensa como este, este o este otro.
Pero no para lo que se supone que sirve. Además, por construcción. En el documento que explica qué son y para qué sirven dichas proyecciones se lee (con mi subrayado)
En la tabla que reproduzco a continuación muestro, de hecho, las proyecciones que realizó el INE desde que comenzó la serie en 2008 (filas) de cuál sería la población española en una serie de años (columnas):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Numerismo &#34;interruptus&#34; en el FT</title>
      <link>/2011/10/07/numerismo-interruptus-en-el-ft/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Oct 2011 12:00:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/07/numerismo-interruptus-en-el-ft/</guid>
      <description>Cuando era menos pobre, antes de la crisis, me desayunaba todos los días con el Financial Times. Me lo daban gratis en el hotel. Al cabo de un año leyéndome cada letra de cada edición, los principales columnistas acabaron siendo como de la familia.
Un tipo al que tengo insana envidia es John Authers. Estése o no de acuerdo con su punto de vista, el hecho de que cada mañana sea capaz de poner en negro sobre sepia una columna increíblemente inteligente es motivo sobrado para sentirse internamente reconcomido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ley de Transparencia y anonimidad en ficheros de microdatos</title>
      <link>/2011/10/06/ley-de-transparencia-y-anonimidad-en-ficheros-de-microdatos/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Oct 2011 07:37:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/06/ley-de-transparencia-y-anonimidad-en-ficheros-de-microdatos/</guid>
      <description>El adelanto electoral puede afectar el debate y aprobación de una ley largamente anunciada, la Ley de Transparencia.
Se trata de una ley que daría derecho a los ciudadanos a obtener datos que obren en poder de (determinados organismos de la) administración del Estado bajo criterios amplios. Ha existido una propuesta inicial del PSOE y otra —considerada superior por los partidarios de los datos abiertos— del PP. Ahora habrá que esperar a la siguiente legislatura, parece ser.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cálculo mental, alzheimer, anumerismo y 20N</title>
      <link>/2011/10/05/calculo-mental-alzheimer-anumerismo-y-20n/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2011 07:45:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/05/calculo-mental-alzheimer-anumerismo-y-20n/</guid>
      <description>El otro día pensaba yo: si escribiese en un rollo de papel (idealmente infinito) el nombre de todos los españoles, uno en cada línea, de manera que cada línea ocupase, digamos, dos centímetros, ¿cuántos kilómetros de papel me harían falta?
Por redondear, supuse que la población española es de 50M (pecata minuta: de sobreestimarla en un 10%, bastaría con recortar un 10% la respuesta final). Y por azares le propuse el problema a un compañero para que lo resolviese mentalmente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anumerismo: ¿atenuante o agravante?</title>
      <link>/2011/09/26/anumerismo-atenuante-o-agravante/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2011 07:09:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/26/anumerismo-atenuante-o-agravante/</guid>
      <description>Me pasaron hace unos días una sentencia de la Agencia de Protección de Datos acerca de un caso (y tienen muchos y variopintos) concerniente a alguien que protestó porque cierta entidad bancaria de la que no era cliente había accedido a su informe crediticio sin su autorización.
Aparentemente, desde dicha entidad habían leído su informe en cuatro ocasiones en cuatro fechas distintas. Y eso, al parecer, no es legal y está penado con multas como la de 40 001 euros que le impusieron a la entidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anonimidad y cantidad de información</title>
      <link>/2011/09/22/anonimidad-y-cantidad-de-informacion/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2011 07:10:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/22/anonimidad-y-cantidad-de-informacion/</guid>
      <description>Juguemos a un juego: pienso el nombre de uno de los 45M de ciudadanos españoles y tenéis que acertarlo. Me podéis hacer preguntas, pero sólo de esas cuya respuesta es sí o no. ¿Cuántas preguntas deberíais hacerme?
Pues unas 25 o 26 porque $latex log_2 4.5e7 = 25.42$. La demostración es sencilla: suponed que tenéis una lista con los nombres de todos los ciudadanos (a razón de 45 por hoja y 200 hojas por tomo, ocuparían 5000 de ellos).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Facetas en ggplot2 (al hilo de otra gañanada)</title>
      <link>/2011/09/21/facetas-en-ggplot2-al-hilo-de-otra-gananada/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Sep 2011 07:33:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/21/facetas-en-ggplot2-al-hilo-de-otra-gananada/</guid>
      <description>Hace años que no leo Expansión con la frecuencia de antaño. Los motivos son muchos. Pero el otro día, casi por nostalgia, pagué los 1.60 euros que no vale.
De entre los gañanes que trabajan en dicho diario hay uno que lo es más que todos: el responsable de las gráficas. En tiempos me irritaba. Luego me fui acostumbrando. Al final, casi, casi, le cogí cariño. Acabé interpretando sus gañanadas casi como si me dijese: &amp;ldquo;pues por aquí andamos, trabajando; de saludo, bien; y tus cosas ¿cómo van?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Otra sobre polígrafos, terrorismo y periodistas anuméricos</title>
      <link>/2011/09/16/otra-sobre-poligrafos-terrorismo-y-periodistas-anumericos/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2011 07:23:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/16/otra-sobre-poligrafos-terrorismo-y-periodistas-anumericos/</guid>
      <description>Dice el diario El País que científicos británicos desarrollan un sistema que permite saber si alguien no está diciendo la verdad analizando su rostro.
El aparato, según el artículo
 [&amp;hellip;] podría ser utilizado para cuestiones de seguridad, como, por ejemplo, en los aeropuertos para identificar a potenciales criminales o terroristas.
 Añade después que
 [&amp;hellip;] el sistema será capaz de coger al 90 % de los que mienten, porcentaje similar al obtenido por el polígrafo</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datos patrimoniales de los senadores</title>
      <link>/2011/09/13/datos-patrimoniales-de-los-senadores/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2011 06:53:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/13/datos-patrimoniales-de-los-senadores/</guid>
      <description>David Cabo, de Pro Bono Público colgó el otro día una hoja de cálculo en Google Docs con referencias a las declaraciones del patrimonio (véase un ejemplo) a las que están ahora obligados los senadores y que cuelgan de la página de su benemérita y utilísima institución. Dado que los datos están en un formato no legible automáticamente, solicitó la colaboración de voluntarios para tabular la información.
Rápidamente logró completarse la tarea.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diez pasos para construir indicadores compuestos</title>
      <link>/2011/08/31/diez-pasos-para-construir-indicadores-compuestos/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2011 07:19:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/31/diez-pasos-para-construir-indicadores-compuestos/</guid>
      <description>&amp;ldquo;[&amp;hellip;] es difícil imaginar que el debate sobre el uso de indicadores agregados llegue algún día zanjarse [&amp;hellip;] los estadísticos desconfían de ellos puesto que gran parte del trabajo de recolección y análisis de datos se &amp;ldquo;desvirtúa&amp;rdquo; o &amp;ldquo;esconde&amp;rdquo; detrás de un único número de dudoso valor. Otros, por su parte, encuentran irresistiblemente tentadora la posibilidad de resumir procesos complejos y lábiles (por ejemplo, sostenibilidad, etc.) en una cifra con la que comparar el desempeño de los distintos países.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ubi ratio, ibi paradoxa (Simpsorum)</title>
      <link>/2011/08/25/ubi-ratio-ibi-paradoxa-simpsorum/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Aug 2011 07:53:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/25/ubi-ratio-ibi-paradoxa-simpsorum/</guid>
      <description>Efectivamente, ahí donde hay ratios, aparece con frecuencia la llamada paradoja de Simpson (a propósito, en enlace anterior a la Wikipedia es un despropósito: a ver si alguno de mis lectores con tiempo deja la página a la altura de lo que merece una lengua de cultura).
Una ratio muy traída y llevada últimamente y con la que nos gusta autoflagelarnos a los españoles es el de la productividad, que es el cociente entre la producción nacional y el número de trabajadores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google, Motorola, móviles, patentes e ideas</title>
      <link>/2011/08/17/google-motorola-moviles-patentes-e-ideas/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Aug 2011 07:16:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/17/google-motorola-moviles-patentes-e-ideas/</guid>
      <description>La noticia de que Google acaba de comprar la división de telefonía móvil de Motorola ha suscitado una doble justificación por parte de los analistas:
 Que Google pretende desarrollar un modelo vertical de negocio en telefonía móvil (i.e., cubriendo todo el ciclo del producto: diseño y fabricación de terminales, desarrollo del software, publicidad y otros servicios). Que Google quiere hacerse con las patentes de Motorola.  Aunque los motivos últimos sean, probablemente, una mezcla de estos y, posiblemente, otros motivos, el factor patentes no es circunstancial.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El borrador de Ley de transparencia, disponible</title>
      <link>/2011/08/02/el-borrador-de-ley-de-transparencia-disponible/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2011 07:13:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/02/el-borrador-de-ley-de-transparencia-disponible/</guid>
      <description>Hace unos días, el mismo en el que se anunciaron las elecciones anticipadas (en España) fue publicado el borrador de lo que podría llegar a convertirse en la futura Ley de transparencia.
Aunque el actual gobierno no será ya el encargado de tramitarlo (y a saber qué hará el que llegue), merece la pena echarle un vistazo. Tengo comentarios al respecto, muchos de hecho. Y en gran medida coinciden con los que se expresan en este otro blog.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué es un banco? ¿Qué son las pruebas de resistencia? (En primera derivada)</title>
      <link>/2011/07/26/que-es-un-banco-que-son-las-pruebas-de-resistencia-en-primera-derivada/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jul 2011 07:55:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/26/que-es-un-banco-que-son-las-pruebas-de-resistencia-en-primera-derivada/</guid>
      <description>En primera derivada, un banco es un señor que pone 10, capta 90 en depósitos de ahorradores —a los que da un interés del 4 %— y presta 100 al 5 %. El código en R que aparece a continuación indica cuál es el beneficio del señor:
1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12  capital &amp;lt;- 10 depositos &amp;lt;- 90 int.dep &amp;lt;- 0.04 int.pres &amp;lt;- 0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La escuela de Chicago se defiende</title>
      <link>/2011/07/22/la-escuela-de-chicago-se-defiende/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jul 2011 07:05:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/22/la-escuela-de-chicago-se-defiende/</guid>
      <description>El vídeo de Taleb que publiqué la semana pasada recoge un ataque frontal a un presunto vicio del entramado económico-financiero actual: su excesiva dependencia en la teoría y la matematización de los mercados financieros. Hasta tal punto se ha cuestionado el papel de las matemáticas (y su responsabilidad en la reciente crisis financiera y bancaria) que la llamada Escuela de Chicago, cuna de toda esta arquitectura, está a la defensiva.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Y Kenia qué, ¿eh?</title>
      <link>/2011/07/20/y-kenia-que-eh/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jul 2011 07:14:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/20/y-kenia-que-eh/</guid>
      <description>—Sí, ya sabemos que en EE.UU. e Inglaterra las cosas son distintas, pero nosotros semos mediterráneos y tenemos sol y aceite de oliva.
—Además, uno siempre puede comprar la publicación España en cifras en las librerías Índice a un precio popular establecido anualmente en el BOE (o, incluso, ¡descargarla en PDF gratis!).
—Ejque&amp;hellip;
Etc.

Pero, y Kenia qué, ¿eh? ¿Nos vamos a dejar ganar por Kenia?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nassim Taleb y el problema de la inferencia</title>
      <link>/2011/07/15/nassim-taleb-y-el-problema-de-la-inferencia/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jul 2011 10:58:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/15/nassim-taleb-y-el-problema-de-la-inferencia/</guid>
      <description>Según el DRAE, inferir consiste en s_acar una consecuencia o deducir algo de otra cosa_. Estadísticos, economistas, económetras y muchos otros lidian siempre con el llamado problema de la inferencia: ¿es posible generalizar a sucesos aún no observados los resultados que parecen deducirse de los datos recogidos?
Nassim Taleb, empiricista y escéptico, es un pensador y polemista que cuestiona la fe que muchos depositan en teorías y métodos. De lo mucho que podía hablarse de él, me limitaré a subrayar que gran parte de sus reflexiones están contenidas en el muy recomendable libro El cisne negro y que los faltos de tiempo podrán averiguar lo más de ellas en esta conferencia suya de apenas una hora.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Disponible el borrador de la ley de acceso a la información</title>
      <link>/2011/07/05/disponible-el-borrador-de-la-ley-de-acceso-a-la-informacion/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jul 2011 07:56:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/05/disponible-el-borrador-de-la-ley-de-acceso-a-la-informacion/</guid>
      <description>Ha sido publicado recientemente un borrador de lo que pudiera convertirse en la futura Ley de Transparencia española. Quiere esta ley regular las obligaciones de las administraciones públicas en lo concerniente a la difusión de los datos que obran en su poder y no tiene desperdicio su exposición de motivos, que comienza así:
 El reconocimiento y garantía del derecho de los ciudadanos a acceder a la información pública es una práctica de buen gobierno.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estadística &#34;como Dios manda&#34;</title>
      <link>/2011/06/27/estadistica-como-dios-manda/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jun 2011 07:07:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/27/estadistica-como-dios-manda/</guid>
      <description>No sé si sería ésa la traducción más afortunada de straight statistics. Probablemente no. Pero tal vez recoge la idea. Y tampoco tengo esta noche tiempo ni cabeza para distingos y connotaciones.
Pero supongo que interesará a mis lectores conocer&amp;hellip;
 &amp;hellip; una campaña promovida por periodistas y estadísticos para contribuir a mejorar la comprensión y el uso de la estadística por el gobierno, los políticos, las empresas, los anunciantes y los medios de comunicación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>UbiData.org, disponible en beta</title>
      <link>/2011/06/20/ubidata-org-disponible-en-beta/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2011 07:50:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/20/ubidata-org-disponible-en-beta/</guid>
      <description>He hablado en estas páginas de zanran, un Google para datos, y de GetTheData, su versión social. Hora es cumplida de que mencione a UbiData, el GetTheData en español.
UbiData (en latín, ¿dónde están los datos?) es un portal que he creado para que la comunidad hispanoparlante pueda intercambiar información sobre dónde encontrar conjuntos de datos. Está principalmente pensado para facilitar la labor de investigadores, estadísticos, estudiantes, periodistas, etc. que quieren estudiar un determinado asunto y no logran dar con esa información que tiene que estar en algún sitio pero que no se deja encontrar en la maraña de enlaces, sugerencias confusas o desactualizadas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grandes números</title>
      <link>/2011/06/17/grandes-numeros/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jun 2011 07:16:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/17/grandes-numeros/</guid>
      <description>400 euros cuesta un disco duro en el que almacenar toda la música del mundo Hay 5.000 millones de teléfonos móviles funcionado 30.000 millones de contenidos circulan por Facebook cada mes Los datos generados mundialmente crecen un 40%, frente al 5% que se incrementa el gasto en tecnologías de la información La biblioteca del Congreso de Estados Unidos almacena 235 TB de información Pero las compañías de 15 de 17 sectores económicos de EE.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datos públicos, datos DUP</title>
      <link>/2011/06/10/datos-publicos-datos-dup/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2011 06:56:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/10/datos-publicos-datos-dup/</guid>
      <description>Hoy en día, en España, salvo por unas cuantas honrosas excepciones no existen datos públicos, sólo datos manejados dentro de las administraciones públicas (y a los que los ciudadanos no tienen acceso).
Los datos públicos deberían ser datos DUP: disponibles, ubicables y procesables.
Existen d-iniciativas en España. Sería injusto no reconocer que administraciones y organismos públicos no han venido haciendo un esfuerzo (todo lo desigual e insuficiente que se quiera) por poner su información al alcance de la ciudadanía.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El problema de la media, el problema con la media</title>
      <link>/2011/05/26/el-problema-de-la-media-el-problema-con-la-media/</link>
      <pubDate>Thu, 26 May 2011 07:50:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/26/el-problema-de-la-media-el-problema-con-la-media/</guid>
      <description>Debiera comenzar asumiendo y reconociendo mis deficiencias pedagógicas a la hora de elegir y presentar el problema sobre la media de la semana pasada. Espero que quienes hicieron comentarios al respecto —y quienes los pensaron sin escribirlos— no reciban esta entrada con el &amp;ldquo;buuuuu&amp;rdquo; que tal vez merezco.
El problema de la media es más bien un problema con la media. No es en él tan interesante la solución —y nadie debería pensar que en estas páginas planteamos problemas rancios como aquéllos sobre cuadernos, lapiceros y pesetas con que entretuvimos alguna tarde de la infancia— como su discusión.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los finalistas del Desafío AbreDatos 2011</title>
      <link>/2011/05/25/los-finalistas-del-desafio-abredatos-2011/</link>
      <pubDate>Wed, 25 May 2011 07:49:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/25/los-finalistas-del-desafio-abredatos-2011/</guid>
      <description>El Desafío AbreDatos 2011 es un concurso que se celebró los días 7 y 8 de mayo para el desarrollo exprés (¡en 48 horas!) de servicios tecnológicos para el ciudadano basados en el uso de datos públicos. Los finalistas son:
 AbreLibros (+info) Presupuestos CCAA (+info) TrikTrack (+info) El Disparate (+info) La lista de la compra (+info) Aquí os quedáis (+info) Cómo está el panorama (+info) e.nergy (+info)  Invito a los lectores de este blog a participar en la votación, que está abierta hasta el 29 de mayo, y, tal vez, a animarse a participar en las próximas convocatorias.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Terrorismo y sesgos en la percepción de la improbabilidad</title>
      <link>/2011/05/10/terrorismo-sesgos-percepcion-improbabilidad/</link>
      <pubDate>Tue, 10 May 2011 07:02:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/10/terrorismo-sesgos-percepcion-improbabilidad/</guid>
      <description>En el Financial Times del 3 de mayo aparece un artículo de Gideon Rachman que es de los pocos que merece ser leído sobre el fatigoso y como se verá poco relevante tema de la muerte de Bin Laden. Y es interesante —y relevante para los lectores de esta bitácora— porque toca un tema del que ya nos hemos ocupado y que seguro que revisitaremos: el de las probabilidades subjetivas y, en particular, el de las distorsiones con las que los seres humanos percibimos y calibramos probabilidades pequeñas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cuánto cuesta criar un buey?</title>
      <link>/2011/04/29/cuanto-cuesta-criar-un-buey/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Apr 2011 07:06:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/04/29/cuanto-cuesta-criar-un-buey/</guid>
      <description>Por ser viernes, por estar aún de vacaciones en un país famoso por sus vacas y porque mis lectores estén al tanto de una bitácora que no hay que perderse —que es de la que extraigo las dos imágenes que aparecen a continuación—, va una de bueyes.
Primero una foto:
En ella, aparece un buey de 567 kg. llamado Grandview Rebel junto a unos barriles que representan el petróleo que ha requerido criarlo: 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Canadá 1 - EE.UU. 0</title>
      <link>/2011/04/15/canada-1-ee-uu-0/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Apr 2011 07:29:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/04/15/canada-1-ee-uu-0/</guid>
      <description>Desde esta bitácora hemos seguido siempre con suma atención las iniciativas públicas de diseminación de datos. Tal vez por ver si cunde el ejemplo en nuestras latitudes.
Al rol de gobiernos concienciados en la importancia de contar con un portal desde el que centralizar esta fundamentalísima función democrática se ha sumado recientemente Canadá, que ha seguido los pasos de su metrópoli .

Sin embargo, es triste tener que dar noticia en estas páginas de que uno de los proyectos más sólidos y de mayor alcance está en peligro: menos de 10 centavos de dólar cuesta a cada estadounidense su data.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Nos leen (y más) en El País?</title>
      <link>/2011/04/13/nos-leen-y-mas-en-el-pais/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Apr 2011 07:01:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/04/13/nos-leen-y-mas-en-el-pais/</guid>
      <description>Pues no lo sé. Es imposible probarlo o refutarlo sin realizar el par de llamadas que no haré. Pero leyendo el reportaje Aquí no caben todos del día 10 de abril firmado por Ramón Muñoz sobre las fabulosas cotizaciones bursátiles potenciales que se atribuyen a las redes sociales, tropecé con el siguiente párrafo:
 Para hacerse una idea de este desajuste, si aplicáramos el mismo multiplicador ingresos/valoración de Facebook a Telefónica, la operadora española valdría en Bolsa 1,82 billones de euros (frente a los 81.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡Qué prensa tan mala!</title>
      <link>/2011/04/12/que-prensa-tan-mala/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2011 07:41:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/04/12/que-prensa-tan-mala/</guid>
      <description>Al autor de estas páginas se le cae la baba con las infografías del New York Times (¿sabéis que en ese periódico usan R?) y de The Guardian. Y esperaba, ¡qué menos!, algo si no ya similar, al menos sí decente del, dicen, más serio de los periódicos españoles.
Pero hoy se me ha caído el alma a los pies. Fijáos, fijáos lectores:

¿Veis cómo los porcentajes no tienen nada que ver con las cifras absolutas?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A esa gente le había hecho falta un matemático</title>
      <link>/2011/04/01/a-esa-gente-le-habia-hecho-falta-un-matematico/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Apr 2011 07:31:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/04/01/a-esa-gente-le-habia-hecho-falta-un-matematico/</guid>
      <description>A esa gente le había hecho falta, en efecto, un matemático. Les hubiera bastado saber mi número de teléfono y no habrían cometido tamaña tontería y habrían tenido a sus accionistas más satisfechos. Explicaré el asunto. Será muy instructivo para quienes opinan que no valemos para gran cosa.
Hace mucho, mucho tiempo, tanto que las neuronas que se acuerdan de eso están llenas de polvo, en un país muy, muy lejos de éste, trabajé en un proyecto cuya naturaleza no viene al caso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Economía y estadística en la Reserva Federal</title>
      <link>/2011/03/31/economia-y-estadistica-en-la-reserva-federal/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2011 09:53:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/31/economia-y-estadistica-en-la-reserva-federal/</guid>
      <description>El grupo de investigación y estadística de la sede de la Reserva Federal en Nueva York ha iniciado un encomiable proyecto de divulgación: una bitácora en la que presentar con un lenguaje accesible los asuntos sobre los que trabajan. Además, y según sus propias palabras, aspiran a entablar un diálogo con sus lectores participando en los debates que se abran en la sección de comentarios.
Además de promover esta bitácora, la Reserva Federal quiere estar presente y acudir a donde están los ciudadanos a los que sirve: está en YouTube, Twitter, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Por la apertura de los datos públicos</title>
      <link>/2011/03/28/por-la-apertura-de-los-datos-publicos/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2011 09:13:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/28/por-la-apertura-de-los-datos-publicos/</guid>
      <description>En navegaciones sin rumbo por internet di con una asociación con un proyecto muy prometedor, Pro Bono Público. Aunque no he tenido la ocasión —todavía— de contactar con ellos, creo que los lectores de esta bitácora compartirán conmigo el interés por esta iniciativa.

Además, aquéllos de mis lectores que tengan más tiempo y arte que yo —y estoy pensando en concreto en una muy fiel seguidora que tiene buena mano para estas cosas— puede que quieran participar en el Desafío Abredatos 2011, que se celebrará próximamente bajo su patrocinio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Dónde obtengo mis datos? ¡Pregunta!</title>
      <link>/2011/03/24/donde-obtengo-mis-datos-pregunta/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2011 09:11:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/24/donde-obtengo-mis-datos-pregunta/</guid>
      <description>Se ha hablado mucho de la avalancha de la información, de la web semántica, del gobierno abierto, del acceso libre a los datos, de compartirlos, etc. Pero a la hora de la verdad, ¿dónde puedo obtener los datos que necesito aquí y ahora para un fin concreto?
La respuesta no es sencilla. Por supuesto, tienes los buscadores. Hay información que uno sabe que consta en el INE o tal vez en las páginas de un determinado ministerio u organismo público.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estadística para periodistas y escritores</title>
      <link>/2011/03/21/estadistica-para-periodistas-y-escritores/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Mar 2011 09:55:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/21/estadistica-para-periodistas-y-escritores/</guid>
      <description>Hace tiempo, mucho ya, decidí que no me interesaba desarrollar una carrera dentro de la academia. Pesó en la decisión el hecho de que entre las cosas punteras, entre el estado del arte a cuyo progreso se dedican nuestras universidades y lo que de ellas absorbe la sociedad (léase: empresas, instituciones oficiales, la prensa, el vulgo) mediaba una extensa tierra de nadie en la que poder plantar mi alegórica tienda.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Asesinatos en perspectiva</title>
      <link>/2011/03/18/asesinatos-en-perspectiva/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Mar 2011 09:16:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/18/asesinatos-en-perspectiva/</guid>
      <description>En Colombia hay mucho asesinato. Uno va para allá y si del aeropuerto para el hotel no lo han separado de su equipaje, su cartera o de la vida, puede darse por afortunado.
La cosa es poco menos grave en Suráfrica. No en vano fue allá el mundial y lo de los asesinatos nos lo advirtieron en la tele. En Gambia, que está por ahí cerca, la cosa será tres cuartas partes de lo mismo, como cabe esperar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publica o perece</title>
      <link>/2011/03/14/publica-o-perece/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Mar 2011 09:15:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/14/publica-o-perece/</guid>
      <description>Quienes trabajamos circunstancianmente para investigadores heredamos parte de esa presión que sufren para publicar a toda costa so pena de perecer académicamente. Esa presión introduce en demasiadas ocasiones los sesgos, desviaciones con respecto a la ortodoxia metodológica, etc., cuyos excesos ha generado una creciente ola de escepticismo frente a los resultados que aparecen en la literatura, tal y como comentábamos el otro día en estas páginas.
Esta entrada —continuación de la anterior y abrebocas para otra que estoy preparando sobre el mismo tema— quiero presentar a mis lectores unos cuantos sucesos famosos que ilustran un fenómeno tal vez poco conocido del gran público: casos en los que los resultados científicos resultan falsos no por defectos metodológicos, no por sesgos involuntarios sino por dolo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Riesgo e incertidumbre</title>
      <link>/2011/03/11/riesgo-e-incertidumbre/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2011 09:33:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/11/riesgo-e-incertidumbre/</guid>
      <description>He encontrado dos (¿cuatro?) definiciones contradictorias de _riesgo _e incertidumbre. La primera está implícita en una frase del artículo The ratings game de Martin Mayer y dice, según mi traducción, así:
 Knight realizó una distinción categórica entre el riesgo, que puede ser medido, y la incertidumbre, que no puede serlo.
 Mayer recoge así la distinción que realizó Frank Knight en su tesis doctoral hace ya casi un siglo. En términos algo más precisos, lo que según Knight distingue la incertidumbre del riesgo es que del segundo se conoce, cuando menos, la distribución de probabilidad asociada al fenómeno.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hay vida feliz más allá del PIB</title>
      <link>/2011/02/25/1605/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2011 09:07:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/02/25/1605/</guid>
      <description>Igual que reviso mis propios ingresos y gastos, por eso de que vivimos en democracia, me molesto en revisar los números de esas esferas en que me encuadro fiscalmente: ayuntamiento, comunidad autónoma, país (¡pobrecico!) y Unión Europea. Mis dos principales impresiones al examinar las de la Comunidad de Madrid de 2010 fueron:
 La opacidad (o ininteligibilidad) de las partidas de ingresos: al parecer, estamos en un periodo transitorio en lo concerniente a la financiación autonómica (aunque apostaría bastante dinero a que todos los años desde el 78 lo han venido siendo en mayor o menor grado) y esto hace muy difícil saber quién paga qué, qué son esos fondos de compensación, a qué hacen referencia los ajustes y, sobre todo, cómo se comparan las cifras de un año con las del anterior.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡Que trabaje su tía!</title>
      <link>/2011/02/24/que-trabaje-su-tia/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Feb 2011 08:26:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/02/24/que-trabaje-su-tia/</guid>
      <description>De un blog cuya lectura recomiendo, extraigo este gráfico:

Se trata de la llamada curva de Beveridge para España, que relaciona la tasa de paro con la de puestos de trabajo vacantes.
Los datos relativos a vacantes para España pueden obtenerse de Eurostats. En la gráfica parecen estar representados en una escala distinta (por mil) que en las tablas (por ciento). Pero debieran ser magnitudes comparables.
Aquí aparece una explicación de cómo interpretar la curva: en épocas de bonanza económica debería acercarse al eje Y (poco desempleo, muchos puestos vacantes) y en las de depresión, al X (falta de ofertas de trabajo, desempleo elevado).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Divide y compararás</title>
      <link>/2011/02/18/divide-y-compararas/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Feb 2011 09:34:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/02/18/divide-y-compararas/</guid>
      <description>De este artículo sobre Facebook  extraigo dos cifras:
 Valoración estimada de la compañía (de acuerdo con ciertos analistas, dado que no cotiza): 50.000 millones de dólares Número de usuarios (¿o clientes?): 500 millones.  Aunque son de tal magnitud que rozan lo ininteligible, su cociente sí que resulta aprehensible: cien dólares; cien dólares es lo que dizque se está pagando por cada usuario de Facebook (aunque esto no es rigurosamente cierto: se está pagando también por sus futuros usuarios, dado su patrón de crecimiento).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Energía y medio ambiente en 2035: algunos números</title>
      <link>/2011/02/03/energia-y-medio-ambiente-en-2035-algunos-numeros/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Feb 2011 09:05:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/02/03/energia-y-medio-ambiente-en-2035-algunos-numeros/</guid>
      <description>Energía y medio ambiente concitan una gran atención de los medios. Sin embargo, éstos ofrecen discusiones parciales, sesgadas y, sobre todo, cortoplacistas. Para forjarse una idea más global de lo que pasa y puede pasar hay que acudir a otras fuentes. Una de las más pertinentes es el World Energy Outlook 2010 de la que, a modo de abreboca, extraigo algunos de los hechos más significativos.
En la conferencia sobre el clima de la ONU en Copenhague de diciembre de 2009 se estableció un acuerdo no vinculante para limitar el incremento global de temperatura a 2 grados por encima de los niveles preindustriales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un gráfico engañabobos</title>
      <link>/2011/01/31/un-grafico-enganabobos/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jan 2011 22:38:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/01/31/un-grafico-enganabobos/</guid>
      <description>Hay un blog que sigo con cierto interés. Es un blog de economía, algo en lo que soy, cuando más, un diletante. Por eso lo leo con mucho cuidado: no quiero que me engañen como a las abuelas con el cambio cuando van al mercado. Además, los economistas, a diferencia de estadísticos, matemáticos, y otras especies análogas, son o de izquierdas o de derechas y siempre tratan de arrimar el ascua a su sardina.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pensiones: ¿duros a pesetas?</title>
      <link>/2011/01/28/pensiones-duros-a-pesetas/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Jan 2011 09:31:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/01/28/pensiones-duros-a-pesetas/</guid>
      <description>El exministro de trabajo Luis Martínez Novalha escrito un artículo en El País sobre el sistema de reparto en las pensiones. Como economista que es, defiende su tesis con datos. Comienza calculando las cotizaciones de un _ucrónico _español que hubiera de jubilarse hoy:
 [&amp;hellip;] yo he hecho un sencillo ejercicio de ucronía consistente en indagar lo que habría ocurrido si en España, en el año 1974, hubiera existido un sistema de capitalización, y un trabajador que hubiera comenzado a trabajar en ese año habría ahorrado en su fondo de pensiones la misma cantidad a lo largo de su carrera laboral (35 años) que la Seguridad Social estableció año a año como base máxima y como tipo de cotización un 28,3%.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿&#34;Acaban&#34; las descargas &#34;ilegales&#34; con la cultura?</title>
      <link>/2011/01/25/acaban-las-descargas-ilegales-con-la-cultura/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jan 2011 09:11:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/01/25/acaban-las-descargas-ilegales-con-la-cultura/</guid>
      <description>Corre por ahí la especie de que las descargas impropiamente llamadas ilegales, la piratería y algunos otros apocalípticos jinetes de la modernidad van a acabar con XXX (sustitúyase XXX por la música, la cultura, el cine o los libros).
Nos lo dicen los expertos en cantar. Pero, ¿qué nos dicen los expertos en contar? Véamoslo en el capítulo 4 (Cultura y Ocio) del Anuario Estadístico de España 2010.
Cine Los datos de producción cinematográfica están disponibles entre 2002 y 2008 (el Ministerio de Cultura, que se encarga de proporcionar el dato, no sabía todavía en 2010 cuántas películas se habían rodado en 2009).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La inesperada aparición del ahorcamiento inesperado</title>
      <link>/2011/01/24/la-inesperada-aparicion-del-ahorcamiento-inesperado/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2011 11:18:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/01/24/la-inesperada-aparicion-del-ahorcamiento-inesperado/</guid>
      <description>Procrastinando, he dado con este artículo en una bitácora que sigo esporádicamente. Mis lectores no van a entender ni papa de lo que sigue si no siguen el enlace y se enteran de qué va.
¿Ya? Pues continúo con un comentario que el filtro de _spam _de dicha bitácora no me ha dejado publicar. Recoge el siguiente razonamiento:
Supongamos que tenemos cinco damas llamadas Lunes, Martes, Miércoles, Jueves y Viernes. Y un condenado a muerte que tiene que ser ahorcado en la semana que comienza.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Verdades, mentiras, estadísticas... y autopistas radiales</title>
      <link>/2011/01/21/verdades-mentiras-estadisticas-y-autopistas-radiales/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jan 2011 09:27:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/01/21/verdades-mentiras-estadisticas-y-autopistas-radiales/</guid>
      <description>Sin ser un as de las finanzas, resulta más que evidente que la inversión que en su día se hizo para convertir el tramo Madrid-Zaragoza de la N-II en autovía fue más que rentable. La obra fue financiada por el estado y su uso fue gratuito desde el primer día.
Pero conforme fue mejorando la red de infraestructuras españolas, la estimación de la rentabilidad de cada euro adicional de inversión en ellas se ha ha ido complicado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El misterio de la reducción del paro en diciembre</title>
      <link>/2011/01/13/el-misterio-de-la-reduccion-del-paro-en-diciembre/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Jan 2011 09:24:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/01/13/el-misterio-de-la-reduccion-del-paro-en-diciembre/</guid>
      <description>Hace poco nos contaron que el paro había descendido en España en 10.000 personas durante el mes de diciembre. Son dos las cosas sorprendentes alrededor de la noticia:
 La noticia en sí. El poco revuelo que ha causado: ni gobierno ni oposición han aireado las cifras tanto como suelen en estos casos.  Puede que este artículo pueda explicar los motivos (y aprovecho para invitar a mis lectores a seguir los comentarios semanales del Sr.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El precio del petróleo, reflejo del anumerismo de la prensa</title>
      <link>/2011/01/12/el-precio-del-petroleo-reflejo-del-anumerismo-de-la-prensa/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jan 2011 09:47:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/01/12/el-precio-del-petroleo-reflejo-del-anumerismo-de-la-prensa/</guid>
      <description>Nunca sé para quién escribe la gente de los periódicos. Luego se quejan de que nadie los compra. Cuando me preguntan por qué no lo compro yo, suelo contestar de que no me gusta curiosear conversaciones ajenas. Y es que aunque no sepa para quién escriben, me consta que no lo hacen para mí.
El caso del precio del petróleo es el ejemplo por antonomasia. Dizque está a un paso de los 100 dólares.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PIB, economía sumergida, Ley Sinde y cómo ser menos pobre sin trabajar</title>
      <link>/2011/01/11/pib-economia-sumergida-ley-sinde-y-como-ser-menos-pobre-sin-trabajar/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jan 2011 09:36:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/01/11/pib-economia-sumergida-ley-sinde-y-como-ser-menos-pobre-sin-trabajar/</guid>
      <description>Estaba mirando por ahí maneras imaginativas para salir de la crisis. Que conste que he tirado la toalla con respecto a los tradicionales: trabajando más y mejor no va a ser. Es imposible. Me di cuenta de eso el viernes mientras trataba de importar un fichero de datos que me había hecho llegar un profesional de la informática. (Hasta que no dejemos a éste y otros profesionales análogos en una patera en los mares del sur con una garrafa de agua y una biblia, no saldremos adelante por la vía de las naciones decentes).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lo prometo: no es una broma</title>
      <link>/2010/12/28/lo-prometo-no-es-una-broma/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Dec 2010 09:58:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/12/28/lo-prometo-no-es-una-broma/</guid>
      <description>En serio, a pesar de la fecha, lo que cuento hoy acá no es una broma: todo está documentado. Lo prometo.
Y es que leyendo el suplemento de economía de El País, tropecé con un artículo de Carmen Alcaide (ex-todo del INE) que con el título Credibilidad y transparencia trataba de los dos principales asuntos que hacen sospechosas las cuentas todas de esta reseca piel de toro a los ojos de los inversores foráneos:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La piratería de libros se dispara en 2010, nos dicen</title>
      <link>/2010/11/09/la-pirateria-de-libros-se-dispara-en-2010-nos-dicen/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2010 10:13:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/09/la-pirateria-de-libros-se-dispara-en-2010-nos-dicen/</guid>
      <description>Nos dicen que La piratería de libros se dispara en 2010. ¿Quiénes? Pues buscando (hoy) en Google News, 173 medios de comunicación distintos, entre los cuales: Público, ABC, la Cadena Ser, Expansión, La Razón y El País y hasta el Heraldo de Soria. Básicamente, todos.
Los titulares son dispares y cada medio subraya uno u otro aspecto de la cosa. Pero la fuente es única. (Y digo yo, ¿para qué necesitamos 173 intermediarios si podemos acceder a la fuente directamente?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El índice de inflación sostenible (que no existe)</title>
      <link>/2010/10/12/el-indice-de-inflacion-sostenible-que-no-existe/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Oct 2010 18:35:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/10/12/el-indice-de-inflacion-sostenible-que-no-existe/</guid>
      <description>La estadística oficial (tal como la entienden el INE y organismos similares) ejercen un, así lo llamamos los pedantes, pernicioso efecto reificador. Me explico: todos tenemos una idea intuitiva sobre lo que significa la inflación, la tasa de desempleo o el producto nacional bruto. Pero la inflación, la tasa de desempleo o el producto nacional bruto son —en realidad y para todos los efectos— lo que nos dice el INE que son: unos números que publican días, semanas o incluso años después de ocurrido el hecho medible.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Huelga el título hoy</title>
      <link>/2010/09/29/huelga-el-titulo-hoy/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2010 01:56:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/29/huelga-el-titulo-hoy/</guid>
      <description>1 2 3 4  dat &amp;lt;- read.table( &amp;#34;http://www.datanalytics.com/uploads/jornadas_huelga.csv&amp;#34;, header = T ) huelgas &amp;lt;- as.numeric( dat ) huelgas &amp;lt;- ts( huelgas, start = 1990, frequency = 12 ) plot( huelgas / 1000, xlab = &amp;#34;mes&amp;#34;, ylab=&amp;#34;&amp;#34;, main = &amp;#34;Jornadas de huelga por mes en España (en miles)&amp;#34; )   
La fuente, el INE.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cuánta información hay en el mundo?</title>
      <link>/2010/09/23/cuanta-informacion-hay-en-el-mundo/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Sep 2010 22:05:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/23/cuanta-informacion-hay-en-el-mundo/</guid>
      <description>Este documento consta de 2232 caracteres. Al escribirlo, he incrementado la cantidad de información disponible en el mundo en 2232 bytes. De haber empleado dicho tiempo en tomar una foto al sol poniéndose con Carabanchel como horizonte, la habría incrementado en unos 100 Kb.
Quien compone una canción, la incrementa en unos 4 MB. Y así, todos, diariamente, al escribir un correo electrónico, al hacernos una radiografía, terminar ese dichoso informe, o, incluso, comprar con la tarjeta de crédito incrementamos &amp;ndash;consciente o insconscientementemente&amp;ndash; dicha cantidad de información.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿153 días de verdad de la buena?</title>
      <link>/2010/09/22/153-dias-de-verdad-de-la-buena/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2010 18:37:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/22/153-dias-de-verdad-de-la-buena/</guid>
      <description>Hoy he encontrado una cifra en el periódico: 153 días. Se refiere al tiempo que presuntamente tarda un aerogenerador en producir la energía que consume su construcción.
Como curioso que soy, por el interés que tengo en la materia y porque nunca, nunca, nunca me creo un número que veo publicado, he hecho algunas comprobaciones por si el autor me trataba de colar un bulo. Es que, además, me ha sorprendido la cifra por pequeña, por demasiado favorable a la causa de las energías renovables cuando, años atrás, hablando del tema con mi antiguo profesor de física, habíamos llegado a una conclusión bastante distinta haciendo cuentas en la servilleta del bar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contándoles las papelinas a los &#34;expertos&#34;</title>
      <link>/2010/07/12/contandoles-las-papelinas-a-los-expertos/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jul 2010 22:15:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/07/12/contandoles-las-papelinas-a-los-expertos/</guid>
      <description>Hace un tiempo leí un resumen de un libro sobre la fiabilidad de las predicciones de determinados expertos: a toro pasado se las comparaba con los sucesos reales para ver en qué medida habían resultado acertadas. Las conclusiones pueden encontrarlas mis lectores en cualquiera de los dos enlaces anteriores.
En España, ahora, contamos con una página que compara las previsiones realizadas por diversos institutos económicos con los valores reales de las magnitudes que con tanto dispendio de recursos y fanfarria de medios publican de vez en cuando.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exagerados</title>
      <link>/2010/07/04/exagerados/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jul 2010 17:44:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/07/04/exagerados/</guid>
      <description>Gracias a la entrañable huelga del Metro de Madrid (digo entrañable porque espero que sea la última y la recordemos con añoranza cuando los conductores de carbono hayan sido sustituidos por otros de silicio más diligentes) he terminado de leer este libro. Podría decir muchas cosas sobre él, pero me centraré en un párrafo que aparece en la página 333 de la edición española de Paidós (de la reedición de marzo de 2010, por referencia).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De números y funcionarios</title>
      <link>/2010/05/31/de-numeros-y-funcionarios/</link>
      <pubDate>Mon, 31 May 2010 21:08:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/31/de-numeros-y-funcionarios/</guid>
      <description>El otro día apareció una noticia en El País sobre los funcionarios en España y el resto de Europa, en el que aparecía este gráfico.
Como me resultaron curiosos los datos relativos a nuestros vecinos, me entretuve en sacarles algo de punta. Así que fui a la Wikipedia y asocié a cada país su renta per cápita PPA (son datos del 2008, creo) y obtuve esto:

Por respeto a la sagacidad de mis lectores (por ser lectores y míos los entiendo bien armados intelectualmente) me abstengo de realizar comentarios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Números estadísticamente transcendentes</title>
      <link>/2010/05/20/numeros-estadisticamente-transcendentes/</link>
      <pubDate>Thu, 20 May 2010 19:29:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/20/numeros-estadisticamente-transcendentes/</guid>
      <description>Mi reciente lectura del libro La política de los grandes números de Alain Desrosières y la más accesible de El triunfo de los números me animaron a comenzar una serie de artículos sobre números, sobre la descripción del estado de las cosas vistas a través de los números, la novedosa —que lo fue hace mucho, pero tampoco demasiado, tiempo atrás— perspectiva de interpretar los fenómenos a partir de números, que devino en la disciplina que conocemos como estadística.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
