<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>historia on datanalytics</title>
    <link>/tags/historia/</link>
    <description>Recent content in historia on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 14 Oct 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/historia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Una nueva afición para los próximos 10-15 años?</title>
      <link>/2021/10/14/una-nueva-aficion-para-los-proximos-10-15-anos/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Oct 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/10/14/una-nueva-aficion-para-los-proximos-10-15-anos/</guid>
      <description>Ayer estuve disfrutando como un enano leyendo On the Mathematical Foundations of Theoretical Statistics del nunca suficientemente encarecido Sir Ronald Fisher. Y me fijé que fue publicado en 1922. En él se cita —y nada elogiosamente, hay que decirlo— el A Treatise on Probability de Keynes, que fue, a su vez, publicado en 1921.
Aquellas cosas que constituyen el temario de las oposiciones al INE se estaban escribiendo hace cien años.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cómo aleatorizan las columnas los RRFF?: un experimento mental y una coda histórica</title>
      <link>/2021/10/07/como-aleatorizan-las-columnas-los-rrff-un-experimento-mental-y-una-coda-historica/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Oct 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/10/07/como-aleatorizan-las-columnas-los-rrff-un-experimento-mental-y-una-coda-historica/</guid>
      <description>I. El experimento mental
Tienes una variable binaria y y 100 variables predictoras de las cuales 99 son puro ruido y la última es igual a y. En código,
n &amp;lt;- 1000 y &amp;lt;- as.factor(rbinom(n, 1, .4)) x &amp;lt;- matrix(rnorm(n*100), n, 100) x[,100] &amp;lt;- y  El objetivo consiste, obviamente, en predecir y en función de x.
II. RRFF
Los RRFF, como es bien sabido, son conjuntos de n árboles construidos sobre los mismos datos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un curso de estadística de Antonio José Pou y Ordinas muy recomendable</title>
      <link>/2021/09/29/un-curso-de-estadistica-de-antonio-jose-pou-y-ordinas-muy-recomendable/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/09/29/un-curso-de-estadistica-de-antonio-jose-pou-y-ordinas-muy-recomendable/</guid>
      <description>No suelo recomendar cursos de estadística de otros en estas páginas, pero haré una excepción con el de Antonio José Pou y Ordinas por varias razones, siendo la fundamental de todas ellas que fue publicado en 1889.
Puede consultarse aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Quién inventó los &#34;random forests&#34;?</title>
      <link>/2021/07/21/quien-invento-los-random-forests/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/07/21/quien-invento-los-random-forests/</guid>
      <description>[Este artículo tiene una corrección —tachado en el texto que sigue— posterior a la fecha de publicación original. Véase la entrada &amp;quot;¿Cómo aleatorizan las columnas los RRFF?: un experimento mental y una coda histórica&amp;quot; para obtener más información al respecto.]
Si hacemos caso, por ejemplo, a la gente que estaba allí entonces, la que estaba al día de todo lo que se publicaba en la época, la que conocía personalmente a los presuntos implicados y la que seguramente había tenido constancia previa de la idea en alguna pizarra o en la servilleta de una cafetería, fue Leo Breiman en 2001.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un acto fallido: la pregunta sigue, pues, abierta</title>
      <link>/2018/12/21/un-acto-fallido-la-pregunta-sigue-pues-abierta/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Dec 2018 08:13:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/12/21/un-acto-fallido-la-pregunta-sigue-pues-abierta/</guid>
      <description>Jot Down es una publicación recomendable. Aunque frecuentemente peque de a lo que tienden las publicaciones de letras (en el sentido menos amable del término): que prime el escribir bonito sobre la sustancia, el argumento y su coherencia.
El artículo que motiva este se anuncia como Especulación inmobiliaria, tradición centenaria y recoge tres episodios (¿anécdota? ¿categoría?) bien conocidos pero florida y amenamente descritos:
 * El del duque de Lerma a principios del XVII.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>España, Platón, Madrid</title>
      <link>/2018/04/12/espana-platon-madrid/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Apr 2018 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/12/espana-platon-madrid/</guid>
      <description>En 1871-1872 se publicó la primera edición de las obras completas de Platón traducidas al español. Hubo 500 suscriptores en toda España (que entonces incluía, recuérdese, Cuba, Puerto Rico y quién sabe si algún desafortunado lugar más). Y uno más de Uruguay, que solicitó dos copias.
En total, 11 volúmenes de 250-350 páginas de texto no demasiado prieto.
La distribución provincial de suscriptores fue:
Ciertamente curiosa.
Más información (incluida la lista de los suscriptores, tanto institucionales como privados), aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La dieta de hambre en días alternos en la alimentación de los viejos</title>
      <link>/2018/01/24/la-dieta-de-hambre-en-dias-alternos-en-la-alimentacion-de-los-viejos/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jan 2018 08:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/24/la-dieta-de-hambre-en-dias-alternos-en-la-alimentacion-de-los-viejos/</guid>
      <description>Traigo a colación de mis lectores un artículo del año 1956, La dieta de hambre en días alternos en la alimentación de los viejos (que se puede bajar de aquí) cuya lectura recomiendo encarecidamente.
Subrayo en él varias cosas. La primera es la sorpresa que produce desde el interior de esta burbuja de amaneramiento en que vivimos sumergidos en 2018 que alguien se hubiese atrevido a llamar viejos a los viejos en público y por escrito en algún tiempo y lugar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No, la trigonometría babilónica no era &#34;novedosa&#34;</title>
      <link>/2017/09/22/no-la-trigonometria-babilonica-no-era-novedosa/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 08:13:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/22/no-la-trigonometria-babilonica-no-era-novedosa/</guid>
      <description>Supongo que en agosto todo vale en prensa. Así Solucionado un enigma matemático de 3.700 años y otros del mismo tenor en medios españoles y extranjeros (de algunos de los cuales se espera más). En el que cito dan pábulo a citas como:
No, la trigonometría babilónica no puede ser llamada novedosa hoy en día. En el mejor de los casos, se puede decir que son muy meritorios balbuceos trigonométricos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cómo fue R antes de R?</title>
      <link>/2017/05/08/como-fue-r-antes-de-r/</link>
      <pubDate>Mon, 08 May 2017 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/08/como-fue-r-antes-de-r/</guid>
      <description>La década le ha dejado nuevas sintaxis a R. Algunos, precarcas, fruncimos el entrecejo. Esta entrada nos administrará un poco de medicina histórica.
R es una reimplementación (libre, para más señas) de S. La sintaxis actual de S (que es la del R de toda la vida) es del año 88. Antes, durante los 80, era otra. Pero es difícil dar con ella en internet.
Pero no imposible. El libro S: An Interactive Environment for Data Analysis and Graphics, de Chambers y Becker, ha sido escaneado por Google y, aunque no completo, nos permite echar un vistazo a algunas páginas, las suficientes para no hacer carraspear desaprobatoriamente al copyright.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Así se inventó el nudo gordiano del &#34;hombre medio&#34;</title>
      <link>/2017/04/21/asi-se-invento-el-nudo-gordiano-del-hombre-medio/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Apr 2017 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/21/asi-se-invento-el-nudo-gordiano-del-hombre-medio/</guid>
      <description>Lo cuenta muy bien Todd Rose en How the Idea of a ‘Normal’ Person Got Invented.
Hay tres grandes eras en la estadística moderna:
 * La _queteliana_, resumida en la imagen del _hombre medio_: existe un prototipo sobre el que, tal vez, se consideran variaciones. Es decimonónica, pero colea. * La _kamediana_, que es una versión _pizza partida en ocho_ de la anterior. Es de mitad del siglo pasado y perdura en paleomentes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las tres (o cuatro) eras de la estadística</title>
      <link>/2017/01/24/las-tres-o-cuatro-eras-de-la-estadistica/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jan 2017 08:13:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/24/las-tres-o-cuatro-eras-de-la-estadistica/</guid>
      <description>Las cosas, frecuentemente, son como son y no de otra manera, especulativamente, mejor por razones históricas. Es lo que hay. La respuesta a muchas preguntas es &amp;ldquo;porque A llegó antes que B&amp;rdquo;.
La estadística (y particularmente, la que se enseña) es como es y no de otra manera, especulativamente, mejor, también por razones históricas. Por eso siempre pierdo algo de tiempo hablando (¡es uno de mis personajes favoritos del XIX!) de Quetelet y los suyos; luego, de Fisher y compañía; finalmente, de Efron y los demás.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cómo se escribía &#34;verosimilitud&#34; en francés en 1774?</title>
      <link>/2016/09/28/como-se-escribia-verosimilitud-en-frances-en-1774/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2016 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/28/como-se-escribia-verosimilitud-en-frances-en-1774/</guid>
      <description>Lo cuento luego, después del (por mí traducido) contexto:
Pero en el problema siguiente: &amp;ldquo;Una urna contiene bolas blancas y negras en una proporción desconocida, se extrae una al azar y resulta ser blanca: determinar la probabilidad de que la proporción de bolas blancas y negras sea de p a q&amp;rdquo;; el suceso es conocido pero la causa no.Nótese que se habla de la probabilidad de la proporción. ¡Qué emoción!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La combinación de observaciones y el método de mínimos cuadrados: una revisión histórica</title>
      <link>/2015/12/14/la-combinacion-de-observaciones-y-el-metodo-de-minimos-cuadrados-una-revision-historica/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2015 08:13:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/14/la-combinacion-de-observaciones-y-el-metodo-de-minimos-cuadrados-una-revision-historica/</guid>
      <description>Sabemos y se sabe desde hace mucho que un sistema lineal de n ecuaciones con m incógnitas, cuando n &amp;gt; m (y especialmente cuando n &amp;raquo; m), muy probablemente no tenga solución. No obstante, sistemas así ocurren naturalmente: ahí está el modelo lineal.
En tiempos, al cálculo de los mejores coeficientes para ajustar un conjunto de datos, cuando el número de observaciones excedía el de coeficientes se lo llamó combinación de observaciones.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
