<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>anuncios on datanalytics</title>
    <link>/tags/anuncios/</link>
    <description>Recent content in anuncios on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Sun, 11 Jul 2021 15:17:30 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/anuncios/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube. Segunda entrega sobre causalidad (y, esta vez, datos observacionales)</title>
      <link>/2021/07/11/nuevo-video-en-youtube-segunda-entrega-sobre-causalidad-y-esta-vez-datos-observacionales/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jul 2021 15:17:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/07/11/nuevo-video-en-youtube-segunda-entrega-sobre-causalidad-y-esta-vez-datos-observacionales/</guid>
      <description>El vídeo es
https://youtu.be/vN3yTK40_-w
y abunda sobre el archiconocido correlación no implica causalidad. El artículo de Chris Anderson que se menciona es_ The End of Theory_.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: sobre el futuro a corto y medio plazos de la ciencia de datos como negocio en España</title>
      <link>/2021/06/29/nuevo-video-en-youtube-sobre-el-futuro-a-corto-y-medio-plazos-de-la-ciencia-de-datos-como-negocio-en-espana/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jun 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/06/29/nuevo-video-en-youtube-sobre-el-futuro-a-corto-y-medio-plazos-de-la-ciencia-de-datos-como-negocio-en-espana/</guid>
      <description>Un título tan largo amerita, como menos, un vídeo igualmente largo,
https://youtu.be/EXB9OIkBMsA
y un panel de lujo, que incluye a Luz Frías (Circiter), Pelayo Arbués (Idealista) y Alejandro Llorente (Piperlab).
El vídeo existe en lugar de no existir, aparte de por la amabilidad de los participantes en el debate, por la perplejidad que me causa el inesperado cambio de tendencia en el mercado (de la ciencia de datos en España), que ha pasado de un crudo invierno post-pandémico, en el que parecía que la inversión privada se retraía hasta el nihil, a una situación de desbordamiento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: ¿son las probabilidades &#34;subjetivas&#34;? ¿Existe el azar?</title>
      <link>/2021/03/06/nuevo-video-en-youtube-son-las-probabilidades-subjetivas-existe-el-azar/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2021 12:23:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/03/06/nuevo-video-en-youtube-son-las-probabilidades-subjetivas-existe-el-azar/</guid>
      <description>El vídeo es
https://www.youtube.com/watch?v=vhXj1RpQV0c
y su objetivo es refutar cierta visión muy extraña de la probabilidad que se oye sostener a cierto tipo de personas de vez en cuando, la de que es un fenómeno subjetivo, acompañado frecuentemente por la todavía más extravagante afirmación de que el azar no existe (salvo, tal vez, en el nivel subatómico).
Y una vez refutada, el en el vídeo vuelvo a probar una versión alternativa de la afirmación anterior, tal vez más ajustada a la realidad tal cual la veo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: sobre mi &#34;filosofía&#34; de modelización de datos</title>
      <link>/2021/02/28/nuevo-video-en-youtube-sobre-mi-filosofia-de-modelizacion-de-datos/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2021 15:44:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/02/28/nuevo-video-en-youtube-sobre-mi-filosofia-de-modelizacion-de-datos/</guid>
      <description>El vídeo es
https://youtu.be/oGjcWWITxMI
y si habéis seguido este blog en los últimos tiempos, no hace falta que lo veáis: trata de asuntos la mar de manidos aquí, solo que esta vez en formato audiovisual y dramatizado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en mi canal de YouTube: conversación con Luz Frías</title>
      <link>/2021/02/22/nuevo-video-en-mi-canal-de-youtube-conversacion-con-luz-frias/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/02/22/nuevo-video-en-mi-canal-de-youtube-conversacion-con-luz-frias/</guid>
      <description>No hay mucho más que decir.
https://youtu.be/ZvtcT-v-qms</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más capítulos del libro de estadística (y otras cosas y proyectos para 2021)</title>
      <link>/2021/01/14/mas-capitulos-del-libro-de-estadistica-y-otras-cosas-y-proyectos-para-2021/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jan 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/01/14/mas-capitulos-del-libro-de-estadistica-y-otras-cosas-y-proyectos-para-2021/</guid>
      <description>Por un lado, he publicado tres capítulos más de mi libro de estadística desde el último anuncio. Son el (brevísimo) de introducción a la estadística, y los dedicados a la estadística descriptiva y la estimación puntual.
Hay algunas cosas en ellos que no se encuentran habitualmente en otros manuales. Por ejemplo, en el hecho de plantear determinados modelos como meras herramientas de visualización de datos (o de apoyo a ellas) en el de la estadística descriptiva.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inferencia causal: entrevista a Pearl (el 2020-11-17, es decir, mañana)</title>
      <link>/2020/11/16/inferencia-causal-entrevista-a-pearl-el-2020-11-17/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Nov 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/11/16/inferencia-causal-entrevista-a-pearl-el-2020-11-17/</guid>
      <description>No suelo hacer anuncios de eventos de terceros, pero este puede ser del interés de muchos dado, en particular, el creciente interés por las cuestiones causales. Se trata de una entrevista a Judea Pearl que tendrá lugar el día 2020-11-17 (mañana, a la hora de escribir esto) y que se retransmitirá vía Zoom.
Los detalles para los interesados, aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla sobre cosas que no te han contado sobre le modelo de Poisson (y de paso, el logístico)</title>
      <link>/2020/09/16/charla-sobre-cosas-que-no-te-han-contado-sobre-le-modelo-de-poisson-y-de-paso-el-logistico/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Sep 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/16/charla-sobre-cosas-que-no-te-han-contado-sobre-le-modelo-de-poisson-y-de-paso-el-logistico/</guid>
      <description>Este es un anuncio de una charla que daré este viernes (2020-09-18) dentro del congreso virtual EncuentRos en la fase R. Ni que decir tiene que los detalles logísticos pueden consultarse en el enlace anterior.
Hablaré de cuestiones relativas al modelo de Possion (gran parte de las cuales pueden trasladarse también al logístico) de las que se habla poco y sobre las que la teoría que uno tropieza por ahí no es del todo clara pero que se manifiestan claramente en datos como los de la monitorización de la mortalidad, que será discutida también de pasada.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla (mía) sobre impacto causal mañana viernes 24</title>
      <link>/2020/04/23/charla-mia-sobre-impacto-causal-manana-viernes-24/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/23/charla-mia-sobre-impacto-causal-manana-viernes-24/</guid>
      <description>Toda la info, aquí (¡es Facebook!). (Y cuidado con la hora anunciada: ¡es la de Perú! En España será&amp;hellip; de madrugada: de 2:00 a 3:00&amp;hellip; por un pequeño error de cálculo.)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Activa Madrid: el laboratorio de ideas</title>
      <link>/2020/04/20/activa-madrid-el-laboratorio-de-ideas/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/20/activa-madrid-el-laboratorio-de-ideas/</guid>
      <description>Reproduzco de aquí:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla en el CodingClub de la UC3M este martes</title>
      <link>/2019/12/16/charla-en-el-codingclub-de-la-uc3m-este-martes/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2019 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/12/16/charla-en-el-codingclub-de-la-uc3m-este-martes/</guid>
      <description>Este martes 17 de diciembre hablaré durante una hora sobre (cierto tipo de) big data y modelos adecuados para modelizarlos en el CodingClub de la Universidad Carlos III.
 El contenido de la charla, entiendo, se publicará también después en el blog del CodingClub. * Los detalles (sitio, hora, etc.) están en el enlace indicado más arriba. * Obviamente, agradezco a los organizadores del CodingClub por haberme invitado. Espero no estar arrepentido el martes por la tarde de lo siguiente: es el ciclo de charlas sobre _cosas relacionadas con datos _más seria y mejor organizada que conozco.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>XI Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2019/07/24/xi-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2019 09:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/07/24/xi-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>Esta entrada es un (otro, que sumar a este o este) recordatorio de que las XI Jornadas de Usuarios de R están en marcha.
Y que serán en Madrid, del 14 al 16 de noviembre, etc. Información toda ella que los enlaces anteriores extienden debidamente.
(Además hay una tarifa reducida cuyo plazo termina, aviso, muy, muy pronto.)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charlas en Alicante, julio de 2019</title>
      <link>/2019/05/16/charlas-en-alicante-julio-de-2019/</link>
      <pubDate>Thu, 16 May 2019 09:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/05/16/charlas-en-alicante-julio-de-2019/</guid>
      <description>Este mes de julio, entre los días 10 y 12, participaré como ponente en dos charlas encuadradas en los Cursos de Verano de la Universidad de Alicante &amp;ldquo;Rafael Altamira&amp;rdquo; y en las que se discutirá el papel de los matemáticos en la sociedad (aunque parece que el énfasis recae en el aspecto económico y empresarial). Según los organizadores:
La información adicional para interesados está aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla (mía) el día de pi (de 2019) en Elche</title>
      <link>/2019/03/11/charla-mia-el-dia-de-pi-de-2019-en-elche/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2019 08:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/03/11/charla-mia-el-dia-de-pi-de-2019-en-elche/</guid>
      <description>Los detalles logísticos, en
Hablaré de lo de casi siempre: que pese a los cantos de sirena que se oyen en la profesión (predecir por encima de todo, xgbost es el único dios y caret su profeta, etc.) existen muchos problemas reales (de los que dan de comer) donde es necesario modelar la estructura subyacente de los datos con mucho mimo. Eso más la descripción detallada de un proyecto bastante sofisticado en el que ando metido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No lo léais, no lo sigáis; todo lo que cuenta es mentira y si acierta es de casualidad</title>
      <link>/2019/02/04/no-lo-leais-no-lo-sigais-todo-lo-que-cuenta-es-mentira-y-si-acierta-es-de-casualidad/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Feb 2019 08:13:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/02/04/no-lo-leais-no-lo-sigais-todo-lo-que-cuenta-es-mentira-y-si-acierta-es-de-casualidad/</guid>
      <description>Y me refiero a esto. Pero lo dicho: es, de entre lo malo, lo peor. Hacedme caso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Interpretación de modelos predictivos (en LUCA)</title>
      <link>/2018/11/29/interpretacion-de-modelos-predictivos-en-luca/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Nov 2018 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/29/interpretacion-de-modelos-predictivos-en-luca/</guid>
      <description>Ayer salió publicada una entrada de blog mía en LUCA, i.e., allí. Pero vamos, como si la hubiese escrito aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla: predicciones y decisiones, más allá de los errores cuadráticos</title>
      <link>/2018/11/28/charla-predicciones-y-decisiones-mas-alla-de-los-errores-cuadraticos/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 08:13:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/28/charla-predicciones-y-decisiones-mas-alla-de-los-errores-cuadraticos/</guid>
      <description>El próximo 29 de noviembre (de 2018) de febrero daré una charla dentro del ciclo de Data Konferences de Kschool.
Para la mía han creado el siguiente cartelito:
El resumen que preparé es:
Los detalles espaciotemporales y otras concomitancias relevantes para los asistentes pueden consultarse aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las tres culturas (en LUCA)</title>
      <link>/2018/11/01/las-tres-culturas-en-luca/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Nov 2018 08:13:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/01/las-tres-culturas-en-luca/</guid>
      <description>Ayer salió publicada una entrada de blog mía en LUCA, i.e., aquí. Pero vamos, como si la hubiese escrito aquí.
Nota: La ortotipografía (particularmente del título de la entrada) no fue cosa mía.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hoy estoy participando en un evento sobre &#34;big data&#34;</title>
      <link>/2018/06/20/hoy-estoy-participando-en-un-evento-sobre-big-data/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jun 2018 12:40:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/06/20/hoy-estoy-participando-en-un-evento-sobre-big-data/</guid>
      <description>Hoy estoy participando en la mesa redonda que cierra este evento. Espero dejar claro, cuando menos:
 * Qué quiere decir un cliente cuando dice que necesita _big data_: excel no da más de sí, tenemos a la gente copiando y el valor de una celda de aquí y pegándolo en un correo allá, etc. * Qué quiere (o debería querer) decir un consultor cuando vende _big data_: te voy a ayudar a automatizar ciertas tareas que tienen que ver con datos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curso (mío) de estadística bayesiana aplicada con Stan en BCN</title>
      <link>/2018/05/09/curso-mio-de-estadistica-bayesiana-aplicada-con-stan-en-bcn/</link>
      <pubDate>Wed, 09 May 2018 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/09/curso-mio-de-estadistica-bayesiana-aplicada-con-stan-en-bcn/</guid>
      <description>A primeros de julio (de 2018) impartiré un curso de 15 horas de estadística bayesiana aplicada con Stan en la UPC (Barcelona). La información relevante está aquí y aquí.
El proyecto y su definición es un tanto contradictorio en sus propios términos, lo reconozco. Es muy difícil hacer algo aplicado y, a la vez, bayesiano. Y más, con Stan. Además, podrían acusarme de hipócrita: ¿cuándo fue la última vez que facturé (recuérdese: facturable es el grado máximo de aplicado) por algo hecho con Stan?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un libro de R: mi libro de R</title>
      <link>/2018/04/05/un-libro-de-r-mi-libro-de-r/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Apr 2018 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/05/un-libro-de-r-mi-libro-de-r/</guid>
      <description>No quería hacerlo público aún pero alguien se ve que lo estaba leyendo por ahí. No sé si Google habrá levantado ya la pájara. Tampoco es que fuese un secreto: lo he usado para varios cursos y me consta que ha sido usado por terceros para tal fin.
Pero ya está, es oficial: mi libro de introducción a R (inacabado) está colgado (aquí).
Y no voy a añadir nada más al respecto porque está todo en la introducción.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las X Jornadas de Usuarios de R: noviembre de 2018, en Murcia</title>
      <link>/2018/03/05/las-x-jornadas-de-usuarios-de-r-noviembre-de-2018-en-murcia/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2018 08:13:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/05/las-x-jornadas-de-usuarios-de-r-noviembre-de-2018-en-murcia/</guid>
      <description>Hoy sale el anuncio en el blog del la Comunidad R-Hispano. De todos modos, la información sobre las jornadas ya está disponible aquí.
Es ya la décima edición y vuelve al lugar que acogieron las primeras: Murcia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Con tiempo: encuentro de usuarios de R de Latinoamérica en enero de 2019</title>
      <link>/2018/02/23/con-tiempo-encuentro-de-usuarios-de-r-de-latinoamerica-en-enero-de-2019/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Feb 2018 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/23/con-tiempo-encuentro-de-usuarios-de-r-de-latinoamerica-en-enero-de-2019/</guid>
      <description>Pues sí, acabo de enterarme de que se organiza la tal cosa. Toda la información, escasa de momento, aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ILOVEFS &#43; rOpenSpain: 13 y 14 de febrero en Medialab Prado</title>
      <link>/2018/02/12/ilovefs-ropenspain-13-y-14-de-febrero-en-medialab-prado/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2018 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/12/ilovefs-ropenspain-13-y-14-de-febrero-en-medialab-prado/</guid>
      <description>Los días 13 y 14 de febrero y con motivo del ILOVEFS, se han convocado en Medialab Prado unas sesiones para seguir dando a conocer las bondades del software libre. El programa y el resto de los detalles pueden consultarse aquí.
Yo estaré en una de las mesas/estaciones hablando de R en general y de rOpenSpain muy en particular. Así que los interesados en lo primero en general y lo segundo en particular, seréis muy bienvenidos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>rOpenSpain está en marcha</title>
      <link>/2018/02/02/ropenspain-esta-en-marcha/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2018 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/02/ropenspain-esta-en-marcha/</guid>
      <description>rOpenSpain es como rOpenSci, pero para datos públicos españoles.
El 2018-01-31 tuvimos la reunión fundacional y estamos arrancando.
Daremos mucha guerra en lo sucesivo. Porque necesitaremos tu ayuda. Así que estáte atento, síguenos en Twitter, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla: las *-metrías en la práctica de la ciencia de datos: el papel de la teoría</title>
      <link>/2018/01/26/charla-las-metrias-en-la-practica-de-la-ciencia-de-datos-el-papel-de-la-teoria/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jan 2018 08:13:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/26/charla-las-metrias-en-la-practica-de-la-ciencia-de-datos-el-papel-de-la-teoria/</guid>
      <description>El próximo 8 de febrero daré una charla dentro del ciclo de Data Konferences.
Para la mía han creado el siguiente cartelito:
El resumen que preparé es:
Los detalles espaciotemporales y otras concomitancias relevantes para los asistentes pueden consultarse aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>rOpenSpain: ahí tiro el guante</title>
      <link>/2017/10/11/ropenspain-ahi-tiro-el-guante/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/10/11/ropenspain-ahi-tiro-el-guante/</guid>
      <description>La gente de rOpenSci hace cosas a las que merece la pena atento. Tanto por los objetivos como por medios y las formas. Recomiendo seguir sus últimas publicaciones acerca de la profesionalización del proceso de desarrollo de código.
Llevo unos meses jugando con una idea inspirada por rOpenSci: crear un respositorio y un consorcio más o menos formal que desarrolle, mantenga y mejore herramientas (en R) de interés para el procesamiento y análisis de datos ya no científicos sino españoles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Circiter</title>
      <link>/2017/10/04/circiter/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/10/04/circiter/</guid>
      <description>Este es, finalmente, el anuncio de que Circiter existe. Circiter (una SL con todas las de la ley) es la empresa a través de la que voy (vamos: nótese que hablo en plural) a trabajar en el futuro.
Qué hacemos (qué nos gusta) Esencialmente, cuatro cosas:
 * **Formación**, si toca. No es lo más emocionante, pero mientras siga inflándose la burbuja, ahí estaremos. Tenemos varios cursos preparados (dos niveles de R, Spark, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La anticonferencia: una idea que me ronda la cabeza</title>
      <link>/2017/06/12/la-anticonferencia-una-idea-que-me-ronda-la-cabeza/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jun 2017 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/06/12/la-anticonferencia-una-idea-que-me-ronda-la-cabeza/</guid>
      <description>La anticonferencia me ronda la cabeza.
No es una conferencia, (de ahí el prefijo), aunque se parezca a ella en lo de reunir a un grupillo de gente interesada en un asunto.
No es un jacatón. Los jacatones están, sobre el papel, bien; pero demasiado a menudo su producto se queda ahí, tiene poca (o nula) trayectoria o impacto. ¿Me dejáis que diga que son mayormente intranscendentes?
Pero creo que los de rOpenSci dieron en el clavo con su Unconference.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla en Barcelona: Si yo fuera rey...</title>
      <link>/2017/05/03/charla-en-barcelona-si-yo-fuera-rey/</link>
      <pubDate>Wed, 03 May 2017 08:13:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/03/charla-en-barcelona-si-yo-fuera-rey/</guid>
      <description>El día 11 (ISO: 2017-05-11) hablo en Barcelona.
El título, Si yo fuese rey, todo el mundo sabría programar: R para el profesional de los datos del s. XXI.
En el enlace anterior, más datos sobre el lugar y las circunstancias.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curso de introducción a R en Gijón</title>
      <link>/2017/05/02/curso-de-introduccion-a-r-en-gijon/</link>
      <pubDate>Tue, 02 May 2017 10:44:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/02/curso-de-introduccion-a-r-en-gijon/</guid>
      <description>Tenía que haberlo publicado antes, pero&amp;hellip; ahí va:
Esta semana se va a impartir un curso de introducción a R en el que participo. Está organizado por la UNED y se puede asistir presencialmente (si estás en Gijón esos días) o en remoto desde cualquier parte.
La info, aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IX Jornadas de Usuarios de R: noviembre en Granada</title>
      <link>/2017/04/17/ix-jornadas-de-usuarios-de-r-noviembre-en-granada/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Apr 2017 10:30:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/17/ix-jornadas-de-usuarios-de-r-noviembre-en-granada/</guid>
      <description>En ningún sitio se cuenta mejor la noticia que en la fuente original.
El anuncio debería haber salido ya hace unos minutos en el blog de la Comunidad R Hispano. A través de ese medio (y sus concomintantes, como la cuenta de Twitter asociada) se irá desgranando la información relevante conforme vaya ocurriendo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Oferta de empleo: científico de datos todero para &#34;startup&#34;</title>
      <link>/2017/04/14/oferta-de-empleo-cientifico-de-datos-todero-para-startup/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Apr 2017 08:13:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/14/oferta-de-empleo-cientifico-de-datos-todero-para-startup/</guid>
      <description>Mi otro yo busca un científico de datos todero para trabajar en una startup madrileña en un ámbito colindante al de las finanzas (aunque no es estrictamente financiera).
La plataforma analítica está todavía sin definir, pero participaría en las decisiones relevantes y en su construcción.
Todero significa que tiene que estar abierto a trabajar (y aprender) distintas tecnologías. Startup significa muchas cosas que creo que todos entendemos.
Los interesados pueden mandar su CV a cgb@circiter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Daré una charla en el Betabeers Madrid (especial OpenData)</title>
      <link>/2017/03/10/dare-una-charla-en-el-betabeers-madrid-especial-opendata/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Mar 2017 08:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/10/dare-una-charla-en-el-betabeers-madrid-especial-opendata/</guid>
      <description>Es el 16 de marzo (de 2017), es decir, el jueves que viene y estaré muy bien acompañado, como puede comprobarse en el programa.
Aunque aún no indique ahí de qué hablaré, tengo la presentación hecha a falta, únicamente del título. Adelanto únicamente que el contenido está muy condicionado por lo que rematará la reunión, una mesa redonda sobre los datos abiertos en Madrid.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podcast: &#34;Vivir analizando datos&#34;</title>
      <link>/2016/11/14/podcast-vivir-analizando-datos/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2016 08:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/14/podcast-vivir-analizando-datos/</guid>
      <description>Los amigos de Descifrando Emprendedores han tenido la gentileza de entrevistarme. Nuestra charla puede escucharse aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hablaré en el Databeers de la Universidad Europea el día 16</title>
      <link>/2016/11/09/hablare-en-el-databeers-de-la-universidad-europea-el-dia-16/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2016 08:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/09/hablare-en-el-databeers-de-la-universidad-europea-el-dia-16/</guid>
      <description>El día 16 de noviembre (de 2016) daré una de esas minicharlas de seis minutos en el Databeers que tendrá lugar en el HUB del Campus de Alcobendas de la Universidad Europea. Comenzaré hablando de por qué no necesitamos a Newton para agarrar al vuelo una pelota de tenis que nos alcanza un cuñado y acabaré Dios sabe dónde y cómo.
El cartel lo completan Antonio Chinchón (no os perdáis su blog), Luz Frías y otros que me expongo a que me riñan por no mencionar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre ciencia de datos en UNIR: teoría y gente</title>
      <link>/2016/09/30/sobre-ciencia-de-datos-en-unir-teoria-y-gente/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2016 08:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/30/sobre-ciencia-de-datos-en-unir-teoria-y-gente/</guid>
      <description>Hoy (jueves) he participado en un desayuno de trabajo organizado en la UNIR como pistoletazo de salida a un curso de inteligencia artificial en el que tendré una pequeña participación.
Nos ha tocado presentarnos a todos (había gente de Telefónica, Santander, Mapfre, Siemens, etc.) y según avanzaba la ronda han ido superándose peligrosamente las dosis máximas diarias establecidas por la OMS para la el impacto auditivo de palabras tales como disruptivo, futuro, innovación, coche autónomo, fabuloso y nosotros.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mañana (2016-05-12), caRtociudad en la reunión de usuarios de R de Madrid</title>
      <link>/2016/05/11/manana-2016-05-12-cartociudad-en-la-reunion-de-usuarios-de-r-de-madrid/</link>
      <pubDate>Wed, 11 May 2016 08:13:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/05/11/manana-2016-05-12-cartociudad-en-la-reunion-de-usuarios-de-r-de-madrid/</guid>
      <description>Mañana día 12 de mayo (de 2016) Luz Frías, mi coautora, hablará de caRtociudad en la reunión de usuarios de R de Madrid.
Es un paquete muy interesante para geolocalizar direcciones (¡sin las restricciones de los consabidos servicios!), identificar las secciones censales, distritos censales y códigos postales correspondientes a direcciones y ubicaciones, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Quieres aprender R? ¡Matricúlate en mi curso en KSchool!</title>
      <link>/2016/04/13/quieres-aprender-r-matriculate-en-mi-curso-en-kschool/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Apr 2016 09:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/04/13/quieres-aprender-r-matriculate-en-mi-curso-en-kschool/</guid>
      <description>Si quieres aprender R, bien puedes matricularte en el curso que voy a impartir en KSchool. Es un programa de iniciación a R centrado en aquellos aspectos de R que más usan en la práctica diaria quienes trabajan con datos (y no son estadísticos duros). ¡Y ya vamos por la tercera edición!
Tendrá lugar durante el mes de junio (y un poco de julio). Son diez sesiones de tres horas. Los detalles están aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Este jueves, Feather en la reunión de usuarios de R de Madrid</title>
      <link>/2016/04/12/este-jueves-feather-en-la-reunion-de-usuarios-de-r-de-madrid/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2016 09:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/04/12/este-jueves-feather-en-la-reunion-de-usuarios-de-r-de-madrid/</guid>
      <description>Sí, hablaré de feather.
Los detalles, aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Nos vemos en el Machine Learning Spain XII?</title>
      <link>/2016/04/05/nos-vemos-en-el-machine-learning-spain-xii/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2016 09:13:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/04/05/nos-vemos-en-el-machine-learning-spain-xii/</guid>
      <description>Porque voy a dar una charla en él. Es este jueves, por la tarde, en el Campus de Google de Madrid (los detalles).
Se tratará de una introducción a y justificación de aproximaciones más bayesianas de lo habitual a problemas reales del análisis de datos. Que comenzará con una explicación sobre cuándo 100% no significa 100% para terminar con lo que viene siéndome habitual últimamente: un ejemplo en rstan con su discusión.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Quieres presentar algo en las Jornadas de Usuarios de R?</title>
      <link>/2016/03/04/quieres-presentar-algo-en-las-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Mar 2016 09:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/03/04/quieres-presentar-algo-en-las-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>En varias de las ediciones de las Jornadas de Usuarios de R he formado parte del comité organizador, que se encarga, fundamentalmente, de la logística de la cosa. Este año, para variar, estoy en el comité científico.
Como integrante del cual, es labor mía tratar de animaros a que enviéis alguna propuesta de participación, que puede tener alguno de los siguientes formatos:
 * Una presentación de unos 20 minutos, mostrando alguna aplicación de R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>rstan y rstanarm en Medialab-Prado este jueves</title>
      <link>/2016/02/08/rstan-y-rstanarm-en-medialab-prado-este-jueves/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2016 09:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/08/rstan-y-rstanarm-en-medialab-prado-este-jueves/</guid>
      <description>Este jueves (2016-02-11), a las 19:00, hablaré de rstan y de rstanarm en Medialab-Prado dentro de la reunión de usuarios de R de Madrid. Con el concurso de estos paquetes, replantearé tres problemas estadísticos conocidos desde una óptica bayesiana:
 * Pruebas de hipótesis * Regresión lineal * Modelos estructurales de series temporales  Si quieres asistir, reserva tu plaza aquí.
Probablemente, discutiré todos esos modelos en estas páginas en los próximos días, además de colgar las diapositivas y sus fuentes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PyData Madrid 2016, en abril de este año</title>
      <link>/2016/01/28/pydata-madrid-2016-en-abril-de-este-ano/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jan 2016 09:13:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/01/28/pydata-madrid-2016-en-abril-de-este-ano/</guid>
      <description>Me llegan noticias de PyData Madrid 2016, que tendrá lugar en abril de este año en Madrid:
Como son conferencias hechas por desarrolladores y usuarios y para desarrolladores y usuarios el ambiente es muy informal y más enfocado a los científicos que a las empresas y venta de producto. Por eso nos encantan y por eso nos metemos en estos embolados.
Al final, hemos de ser políglotas y usar todas las fortalezas de nuestros lenguajes preferidos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conferencia de APis predictivas en Valencia (14-15 de Marzo de 2016)</title>
      <link>/2016/01/07/conferencia-de-apis-predictivas-en-valencia-14-15-de-marzo-de-2016/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jan 2016 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/01/07/conferencia-de-apis-predictivas-en-valencia-14-15-de-marzo-de-2016/</guid>
      <description>Los días 14 y 15 de marzo de este año tendrá lugar en Valencia esta conferencia sobre APIs predictivas. Según los organizadores,
Se puede encontrar más información en este enlace y el en canal de Youtube de las conferencias.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Esta tarde doy un curso abierto y gratuito de introducción a la programación</title>
      <link>/2015/11/03/esta-tarde-doy-un-curso-abierto-y-gratuito-de-introduccion-a-la-programacion/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Nov 2015 08:13:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/03/esta-tarde-doy-un-curso-abierto-y-gratuito-de-introduccion-a-la-programacion/</guid>
      <description>Efectivamente, esta tarde doy un curso de unas tres horas de introducción a la programación. Es gratuito y está abierto a quien quiera pasarse (hasta completar aforo). Será en las oficinas de KSchool de 18:30 a 21:00. Los interesados pueden escribir a elsa.duran en kschool punto com para reservar la plaza.
La sesión es un preámbulo a mi curso de R pero independiente del mismo. Está pensado para aquellos que no han programado apenas y que quieren tomarlo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Encuentro Big Data 2015 (.co)</title>
      <link>/2015/10/16/encuentro-big-data-2015-co/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2015 08:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/10/16/encuentro-big-data-2015-co/</guid>
      <description>A fines de octubre participaré en el Encuentro Big Data 2015 en Bogotá. Formaré parte de una mesa redonda sobre formación (y políticas de formación) en este campo.
Tengo una postura poco convencional sobre esos temas y, me atrevería a decir, polémica en cuanto a la relación entre las administraciones públicas y las burocracias enseñativas y el hecho de que la gente explore, conozca y aprenda cosas como Spark. Aunque, supongo, quienes me han hecho el honor de invitarme no lo saben (aún).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Programa Profesional de Iniciación a R II</title>
      <link>/2015/10/05/programa-profesional-de-iniciacion-a-r-ii/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Oct 2015 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/10/05/programa-profesional-de-iniciacion-a-r-ii/</guid>
      <description>Del 10 de noviembre al 17 de diciembre impartiré la segunda edición de mi Programa Profesional de Iniciación a R. Los detalles pueden consultarse en el enlace anterior.
Es la segunda edición. De la primera hablé aquí.
El programa es esencialmente el mismo: presentar y trabajar con aquellas herramientas que hacen de R una herramienta útil dentro de BBVA, Santander, Mapfre, etc. Para trascender Excel y, entre otros,
 * manipular datos como un _pro_, * crear gráficos estadísticos complejos de calidad, * crear informes automáticos que combinan análisis de datos, gráficos, texto, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>#INKS2015</title>
      <link>/2015/10/01/inks2015/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Oct 2015 08:13:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/10/01/inks2015/</guid>
      <description>Ha salido publicada la guía INKS2015. Está dirigida a profesionales digitales y trata temas como el márketing digital, el SEO, las redes sociales o la usabilidad. Temas todos ellos que, aunque interesantes, no suelo tratar aquí.
Solo que la guía incluye esta vez una sección dedicada al big data y recoge un par de páginas mías (así como de un par de colegas: Ismael Herráiz y Rubén Casado) a las que igual queréis echar un vistazo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anunciado el programa de las VII Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2015/09/28/anunciado-el-programa-de-las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2015 08:13:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/28/anunciado-el-programa-de-las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>Se acercan las VII Jornadas de Usuarios de R. Y se acaba de actualizar la página con la siguiente información:
 * El programa, en el que, además de charlas, hay varios talleres muy atractivos. * La cena social (para la que es bueno que reserves: ¡necesitamos una buena estimación de cuántos acabaremos siendo!) * El anuncio de una visita guiada gratuita a la ciudad de Salamanca. * Como novedad con respecto a otras jornadas, el anuncio de una excursión durante el sábado a la [sierra de Francia](https://es.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curso de ASPgems: Descubre Spark en 8 semanas</title>
      <link>/2015/09/24/curso-de-aspgems-descubre-spark-en-8-semanas/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Sep 2015 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/24/curso-de-aspgems-descubre-spark-en-8-semanas/</guid>
      <description>En el Meetup de hoy me he enterado de que mis colegas de ASPgems están organizando un curso de Spark. Y no por colegas sino por competentes, lo divulgo por aquí.
La información al respecto, aquí.
Advertencia: El curso no es gratuito y ASPgems me ha invitado a dos cervezas a la salida del Meetup de hoy. Pero, tranquilos, mi precio no es ese.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mañana participo en el &#34;VIII Machine Learning Spain&#34;</title>
      <link>/2015/09/22/manana-participo-en-el-viii-machine-learning-spain/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Sep 2015 08:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/22/manana-participo-en-el-viii-machine-learning-spain/</guid>
      <description>Por si alguien quiere acudir. Los datos, programa, etc., están aquí.
Quienes sigan estas páginas ya saben todo lo que voy a contar. Pero como no estaré solo en el cartel&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Quién es Quién del Big Data en España 2015&#34; y yo</title>
      <link>/2015/08/05/quien-es-quien-del-big-data-en-espana-2015-y-yo/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Aug 2015 08:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/08/05/quien-es-quien-del-big-data-en-espana-2015-y-yo/</guid>
      <description>Me confiman que figuro en el Quién es Quién del Big Data en España 2015.
Aprovecho para agradecer encarecida y públicamente la gentileza de los autores del estudio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Explorando la desigualdad en Medialab-Prado</title>
      <link>/2015/07/27/explorando-la-desigualdad-en-medialab-prado/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jul 2015 08:13:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/07/27/explorando-la-desigualdad-en-medialab-prado/</guid>
      <description>Hay una convocatoria abierta en Medialab-Prado para proponer (primero) y desarrollar (más tarde) proyectos que exploren la desigualdad.
Los detalles están en el enlace anterior pero traslado aquí los más urgentes:
 * Los talleres se desarrollarán del 23 al 25 de octubre y del 11 al 13 de diciembre de 2015. * La convocatoria está abierta del 15 de julio al 15 de septiembre.  Supongo que conocéis el chiste del estadístico y el pollo: que si una persona se come uno y otra ninguno, vendrá aquel y dirá que ambos comieron [en promedio] medio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El lenguaje de los gráficos en las Jornadas de Periodismo de Datos</title>
      <link>/2015/06/04/el-lenguaje-de-los-graficos-en-las-jornadas-de-periodismo-de-datos/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2015 08:13:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/06/04/el-lenguaje-de-los-graficos-en-las-jornadas-de-periodismo-de-datos/</guid>
      <description>Este sábado (2015-06-06), dentro de las Jornadas de Periodismo de Datos, hablaré sobre el lenguaje de los gráficos (véase el programa).
Para variar, nada de R y, aunque parezca lo contrario, nada de ggplot2. Ni tan siquiera respuestas a nada: solo preguntas que cada cual tendrá, si le place, que contestar. Y si se me hace caso, a la luz de la literatura relevante.
¿Por qué una cuestión tan abstracta? Porque sobran herramientas y recetarios sobre cómo hacer esto y aquello.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla de José A. Guerrero</title>
      <link>/2015/05/28/charla-de-jose-a-guerrero/</link>
      <pubDate>Thu, 28 May 2015 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/28/charla-de-jose-a-guerrero/</guid>
      <description>El 9 de julio de 2015, José A. Guerrero dará una charla con título &amp;ldquo;Machine learning como nuevo deporte intelectual&amp;rdquo; y programa:
 * Origen y situación actual de las competiciones de Análisis de Datos * Análisis predictivo de datos de Alta Competición vs Proyectos en el Mundo Real: * Objetivos * Estrategias * Herramientas * _Tips and tricks_: * ¿Qué haría en una competición de datos que nunca haría en un proyecto real?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ya que estamos de resaca electoral, ¡Hacking elections!</title>
      <link>/2015/05/25/ya-que-estamos-de-resaca-electoral-hacking-elections/</link>
      <pubDate>Mon, 25 May 2015 08:13:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/25/ya-que-estamos-de-resaca-electoral-hacking-elections/</guid>
      <description>Un pelo del perro que te mordió, decían, curaba la rabia. Un vaso de vino, la resaca de lo mismo. Si te has levantado hoy con dolor de cabeza de resaca electoral, estás de enhorabuena: tienes a mano participar en Hacking Elections.
Los detalles, mucho mejor contados que podría hacerlo yo, en el enlace anterior.
Nota: no podré asistir por compromisos laborales y personales; pero no me lo habría perdido. Tengo un par de ideas sobre cómo podría montar un cartograma combinando los paquetes sp e igraph de R y pocos sitios como Hacking Elections para tratar de ponerlas en negro sobre blanco.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las VII Jornadas de Usuarios de R buscan patrocinadores</title>
      <link>/2015/05/05/las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r-buscan-patrocinadores/</link>
      <pubDate>Tue, 05 May 2015 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/05/las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r-buscan-patrocinadores/</guid>
      <description>Las VII Jornadas de Usuarios de R buscan patrocinadores. Los organizadores hemos redactado un documento en el que se especifican las modalidades y el mecanismo para que tú o la empresa o institución donde trabajas podáis convertiros en patrocinadores de las Jornadas.
Esencialmente, hemos establecido tres categorías —oro, 300 €; plata, 200 € y bronce, 100 €— para empresas e instituciones y una aportación personal y voluntaria de 10 € para participantes y entusiastas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla en Visualizar&#39;15: la tríada del análisis de datos</title>
      <link>/2015/05/04/charla-en-visualizar15/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2015 08:13:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/04/charla-en-visualizar15/</guid>
      <description>El martes cinco (de mayo de 2015) daré una charla en Medialab Prado dentro del ciclo con el que arranca Visualizar&#39;2015.
Hablaré de la llamada tríada del análisis de datos y sus aplicaciones al contexto y audiencia del evento. Esta tríada es una aplicación de la trifecta de Kayser Fung, que no merece restringirse al ámbito (relevante pero estrecho) en el que él está interesado.
En el enlace anterior, los detalles del evento y de mis muchos y eminentes compañeros de cartel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>APIdays Mediterranea vuelve a Barcelona (la semana que viene)</title>
      <link>/2015/04/30/apidays-mediterranea-vuelve-a-barcelona-la-semana-que-viene/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2015 08:13:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/30/apidays-mediterranea-vuelve-a-barcelona-la-semana-que-viene/</guid>
      <description>Los que estéis por allí o tengáis la posibilidad de acudir, sabed: la semana que viene (5, 6 y 7 de mayo de 2015) se celebra una nueva edición de APIdays Mediterránea en Barcelona.

Quienes tengáis pensado acudir, podéis beneficiaros de un 30% de descuento si os registráis desde este enlace.
Participé en la edición de 2013 en Madrid y me duele no poder asistir este año. Entre otras cosas, por esto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Programa Profesional de Iniciación a R</title>
      <link>/2015/04/21/programa-profesional-de-iniciacion-a-r/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Apr 2015 08:13:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/21/programa-profesional-de-iniciacion-a-r/</guid>
      <description>Del 9 de junio al 9 de julio impartiré un curso de iniciación a R.
Se trata de una versión extendida de mi curso de introducción a R que, como novedad fundamental, pasa de 12 a 30 horas de duración. El programa, sin embargo, es esencialmente el mismo: aquello, todo ello y no más que aquello que de R podría usarse en Endesa, el Banco de Santander, Deloitte o el Ministerio de Sanidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las VII Jornadas de Usuarios de R, en Salamanca este noviembre</title>
      <link>/2015/04/13/las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r-en-salamanca-este-noviembre/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2015 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/13/las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r-en-salamanca-este-noviembre/</guid>
      <description>Pues eso, que arrancan. Los detalles, aquí.
Nota: Si encontráis algún error, avisad. La mejor manera es abrir un issue en Github.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Taller de mapas con R el 14 de abril en Madrid</title>
      <link>/2015/04/06/taller-de-mapas-con-r-el-14-de-abril-en-madrid/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Apr 2015 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/06/taller-de-mapas-con-r-el-14-de-abril-en-madrid/</guid>
      <description>Mi entrada de hoy es para anunciar un taller de mapas con R que tendrá lugar el día 14 de abril de 18 a 21 horas en Martina Cocina (cómo llegar).
Lo impartirá Beatriz Martínez, socióloga dedicada a la investigación social y de mercados, que ha trabajado en numerosos proyectos: desde investigación digital al desarrollo rural o programas de inclusión social. Está especializada en la la visualización de datos. Algunos de sus trabajos pueden verse en visualizados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualizar&#39;15 Datos para el bien común: convocatoria de proyectos</title>
      <link>/2015/04/01/visualizar15-datos-para-el-bien-comun-convocatoria-de-proyectos/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2015 08:13:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/01/visualizar15-datos-para-el-bien-comun-convocatoria-de-proyectos/</guid>
      <description>Voy a ser mentor de proyectos en Visualizar&#39;15 Datos. Pero aunque no lo fuese, escribiría esta entrada de hoy. Os cuento por qué. Mirad lo que dice la convocatoria:
¡Dos semanas! Eso da para realizar un trabajo serio y medianamente acabado. Nada de los prototipos con las costuras al aire típicos de hackatón mañanero.
Siendo mentor, no sé si puedo proponer proyectos. Tengo algunas ideas (p.e., relacionadas con la cartografía española y R; o ideas en la línea de MicroDatosEs), pero estaría bien oír las vuestras.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pues sí: un curso de redes sociales con R</title>
      <link>/2015/03/25/pues-si-un-curso-de-redes-sociales-con-r/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Mar 2015 08:13:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/25/pues-si-un-curso-de-redes-sociales-con-r/</guid>
      <description>Debido a la positiva acogida de la propuesta para organizar un curso de redes sociales con R&amp;hellip; pues se va a hacer.
 * **Cuándo:** Los días 9 (jueves), 15 y 22 (miércoles ambos) de abril, de 18:00 a 20:30-21:00 horas. * **Lugar:** Las cuevas de [MartinaCocina](http://www.martinacocina.es) (Cascorro 11, 28005 Madrid). * **Programa:** Las partes 1-6 de [este tutorial](http://sna.stanford.edu/rlabs.php). Se completará en modo taller resolviendo por el camino las dudas que surjan y discutiendo los conceptos que aparecen en él.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adaequatio rei et analysis</title>
      <link>/2015/03/04/adaequatio-rei-et-analysis/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Mar 2015 08:13:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/04/adaequatio-rei-et-analysis/</guid>
      <description>Tal será el título de la charla de una hora que daré en el Big Data Science Fighters en abril.

El título es una adaptación de este latinajo y lo usufructo más en la forma que en la sustancia, que la del original se me escapa. El mío servirá para condensar el cúmulo de problemas que he venido detectando en este mundo del análisis de datos: la falta de adecuación de las herramientas de almacenamiento, procesamiento y análisis de datos a la cosa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curso de análisis de datos &#39;ómicos&#39; con R</title>
      <link>/2014/02/26/curso-de-analisis-de-datos-omicos-con-r/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Feb 2014 07:37:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/02/26/curso-de-analisis-de-datos-omicos-con-r/</guid>
      <description>Copio aquí el anuncio de un nuevo curso de análisis de datos (ómicos en este caso) con R:
 Nos complace anunciaros que el CREAL organiza la segunda edición del &amp;ldquo;Curso de análisis de estadístico de datos ómicos&amp;rdquo; que va a celebrarse los días 8, 9 y 10 de abril de 2014. AdjuntoDebajo podréis encontrar cómo hacer la inscripción que se llevará a cabo por estricto orden de petición y sólo será posible para los primeros 16 pre-inscritos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cambios, cambios, cambios</title>
      <link>/2014/01/21/cambios-cambios-cambios/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jan 2014 06:56:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/21/cambios-cambios-cambios/</guid>
      <description>Cambios en mi página. Desaparece toda mi oferta de consultoría. Porque la abandono.
Cambios en mi vida profesional. Voy a convertirme en un empleado. Sí, de uno de esos gigantes de internet, eBay.
Cambio de residencia. Viviré en un puente aéreo entre Madrid y Zúrich.
Y, finalmente, cambios en la estética de estas páginas. ¡Ya era hora!
Pero seguiré publicando noticias que sean del interés de mis lectores. ¡Eso sí que no cambia!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Captura de datos, MediaLab Prado y NeedleBase</title>
      <link>/2011/12/30/captura-de-datos-medialab-prado-y-needlebase/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2011 06:22:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/30/captura-de-datos-medialab-prado-y-needlebase/</guid>
      <description>Ya he hablado en ocasiones anteriores en este foro de MediaLab Prado. Y también de los talleres que está realizando sobre periodismo de datos.
El día 12 de enero —y a ver qué invento para poder acudir— habrá una sesión sobre captura de datos uno de cuyos talleres tratará sobre scrapping usando NeedleBase.
Anoche vi el siguiente vídeo sobre esta herramienta,
  y quedé impactado sobre las cosas que puede llegar a hacer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Disponibles los vídeos de las charlas de las III Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2011/12/16/disponibles-los-videos-de-las-charlas-de-las-iii-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Dec 2011 06:51:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/16/disponibles-los-videos-de-las-charlas-de-las-iii-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>En las Jornadas de Usuarios de R íbamos a tener la posibilidad de grabar las charlas en vídeo pero resultó que no: aunque la EOI nos brindaba la infraestructura necesaria para la grabación y la retransmisión de las jornadas, corría por cuentra nuestra el pagar al operador de las cámaras, etc. Y éramos pobres.
Nos íbamos pues a quedarnos sin retransmisión en directo hasta que, a las dos de la tarde del día anterior, recibí este mensaje de Jose Antonio Palazón:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vídeos de las charlas de Alberto Cairo y Alberto Alcaraz</title>
      <link>/2011/11/24/videos-de-las-charlas-de-alberto-cairo-y-alberto-alcaraz/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2011 06:59:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/24/videos-de-las-charlas-de-alberto-cairo-y-alberto-alcaraz/</guid>
      <description>Diríase que estos días no escribo de otra cosa. Pero como que toca. Ya cambiaré de cuerda.
En realidad, hoy debería haber escrito sobre unas conferencias de MicroStrategy a las que acudí ayer &amp;ldquo;para hablar de mi libro&amp;rdquo;, es decir, dar la tabarra a empresas que usan, más o menos subrepticiamente R en sus productos para que sepan que existe una asociación de usuarios en ciernes y, con un poco de suerte, aflojen algún billete.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El 3 de diciembre, Open Data Hackathon </title>
      <link>/2011/11/23/el-3-de-diciembre-open-data-hackathon/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2011 06:56:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/23/el-3-de-diciembre-open-data-hackathon/</guid>
      <description>Me llega la noticia de que el 3 de diciembre tendrá lugar el Open Data Day,
 [&amp;hellip;] una reunión de ciudadanos en ciudades de todo el mundo para escribir aplicaciones, liberar datos, crear visualizaciones y publicar análisis utilizando datos públicos abiertos con el fin de apoyar y animar a adoptar políticas de datos abiertos por parte de los gobiernos locales, regionales y nacionales de todo el mundo.
 Arturo (del blog Madrid Me Mata) y Oscar Corcho de la UPM están organizando el evento en Madrid.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grupo de trabajo sobre periodismo de datos en Madrid</title>
      <link>/2011/11/22/grupo-de-trabajo-sobre-periodismo-de-datos-en-madrid/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2011 07:51:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/22/grupo-de-trabajo-sobre-periodismo-de-datos-en-madrid/</guid>
      <description>El miércoles pasado, en el Medialab Prado de Madrid tuvo lugar la primera reunión del grupo de trabajo sobre Periodismo de datos. Contó con la presencia de Alberto Cairo, cuyo reciente libro, El arte funcional, espero que pase a engrosar mi colección pronto.

En el programa aparecen sesiones tan interesantes como las siguientes:
 12.01.2012. Mini taller y charla sobre la captura de datos. 09.02.2012. Mini taller y charla sobre el análisis y el tratamiento de los datos 08.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>III Jornadas de Usuarios de R: algunas reflexiones</title>
      <link>/2011/11/21/iii-jornadas-de-usuarios-de-r-algunas-reflexiones/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2011 06:55:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/21/iii-jornadas-de-usuarios-de-r-algunas-reflexiones/</guid>
      <description>La semana pasada no actualicé mi bitácora. Nunca había dejado pasar tanto tiempo sin escribir. Y es que, por si alguien no se había enterado aún, el jueves y el viernes tuvieron lugar las III Jornadas de Usuarios de R.
Hace dos años escribí un pequeño resumen sobre las primeras. El año pasado me atreví a hacer lo mismo con las segundas. Pero, lo siento, este año me excede el hacerlo para las terceras.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hoy, el primer encuentro del Grupo de Usuarios de R de Argentina</title>
      <link>/2011/11/11/hoy-el-primer-encuentro-del-grupo-de-usuarios-de-r-de-argentina/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Nov 2011 07:15:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/11/hoy-el-primer-encuentro-del-grupo-de-usuarios-de-r-de-argentina/</guid>
      <description>A una semana de las III Jornadas de Usuarios de R, hoy día 11 del 11 del 11, va a tener lugar el Primer Encuentro del Grupo de Usuarios de R de Argentina.

Quiero felicitar a los organizadores del encuentro e invitar a los usuarios de R de otros países a organizarse y organizar reuniones como las anteriores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Disponible el programa de las III Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2011/11/07/disponible-el-programa-de-las-iii-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2011 15:08:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/07/disponible-el-programa-de-las-iii-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>Acaba de publicarse el programa (casi) definitivo de las III Jornadas de Usuarios de R. Los números son impresionantes: 44 ponencias, una conferencia plenaria de primerísimo nivel, 5 talleres, más de 200 asistentes (estimados),&amp;hellip;
Además, dentro de las Jornadas se discutirán y aprobarán los estatutos de la futura Asociación de Usuarios de R (nombre tentativo).
¿Nos veremos todos en 10 días?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>useR!, en Warwick, dentro de un mes</title>
      <link>/2011/07/06/user-en-warwick-dentro-de-un-mes/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jul 2011 18:07:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/06/user-en-warwick-dentro-de-un-mes/</guid>
      <description>Dentro de un mes tendrá lugar laconferencia internacional de usuarios de R, useR!, en Warwick, R.U. A partir del documento que resume las ponencias, usando el paquete tm de R y Wordle para la parte artística, he creado la siguiente nube de palabras:

Y ya que toco estos temas, menciono dos:
 ¿Os habéis puntado a las III Jornadas de Usuarios de R? ¿Qué lematizador utilizáis en español? ¿Cuál os gusta más?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google Refine para analizar, estudiar y limpiar los datos</title>
      <link>/2011/06/28/google-refine-para-analizar-estudiar-y-limpiar-los-datos/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jun 2011 07:30:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/28/google-refine-para-analizar-estudiar-y-limpiar-los-datos/</guid>
      <description>En esta entrada de hoy, hija de la pereza, reproduzco un vídeo que el lector puede encontrar igualmente en Medialab Prado. Es una presentación de Javier de la Torre, de Vizzuality, una compañía que trabaja en un campo del que nos hemos venido ocupando en estas páginas: la visualización de la información. La presentación tuvo lugar el 15 de febrero de 2011 dentro del evento Barcamp: periodismo de datos. Trata sobre Google Refine.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los finalistas del Desafío AbreDatos 2011</title>
      <link>/2011/05/25/los-finalistas-del-desafio-abredatos-2011/</link>
      <pubDate>Wed, 25 May 2011 07:49:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/25/los-finalistas-del-desafio-abredatos-2011/</guid>
      <description>El Desafío AbreDatos 2011 es un concurso que se celebró los días 7 y 8 de mayo para el desarrollo exprés (¡en 48 horas!) de servicios tecnológicos para el ciudadano basados en el uso de datos públicos. Los finalistas son:
 AbreLibros (+info) Presupuestos CCAA (+info) TrikTrack (+info) El Disparate (+info) La lista de la compra (+info) Aquí os quedáis (+info) Cómo está el panorama (+info) e.nergy (+info)  Invito a los lectores de este blog a participar en la votación, que está abierta hasta el 29 de mayo, y, tal vez, a animarse a participar en las próximas convocatorias.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nueva competición de minería de datos: reconocimiento de instrumentos musicales</title>
      <link>/2011/01/27/nueva-competicion-de-mineria-de-datos-reconocimiento-de-instrumentos-musicales/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jan 2011 09:48:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/01/27/nueva-competicion-de-mineria-de-datos-reconocimiento-de-instrumentos-musicales/</guid>
      <description>TunedIT ha organizado una nueva competición de minería de datos, ISMIS 2011 Contest: Music Information Retrieval, que forma parte del 19th International Symposium on Methodologies for Intelligent Systems.
Consta de dos tareas distintas:
 reconocimiento automático de instrumentos musicales y reconocimiento automático de estilos musicales.  Existen más de 200MB de datos que analizar y los premios son de 1000 USD por tarea.
Una solución a estos problemas sería útil a la hora de indexar, organizar y realizar búsquedas dentro de datos multimedia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La estadística en los sellos del siglo XX por cortesía del INE</title>
      <link>/2010/11/06/la-estadistica-en-los-sellos-del-siglo-xx-por-cortesia-del-ine/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Nov 2010 19:09:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/06/la-estadistica-en-los-sellos-del-siglo-xx-por-cortesia-del-ine/</guid>
      <description>Con motivo del Día Mundial de la Estadística, el INE publicó en su página de internet una muestra de sellos relacionados con la estadística catalogados por país, década y tema.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proyectos de R en el Google Summer of Code 2010 (II)</title>
      <link>/2010/09/29/proyectos-de-r-en-el-google-summer-of-code-2010-ii/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2010 22:09:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/29/proyectos-de-r-en-el-google-summer-of-code-2010-ii/</guid>
      <description>Hace ya unos meses hablé de cómo había unos cuantos proyectos relacionados con R en el Google Summer of Code 2010. Recientemente se ha publicado un pequeño resumen de los logros alcanzados:
 De las quince propuestas originales, arrancaron cinco. De las cinco, cuatro llegaron a buen término. Lamentablemente, el —tal vez— más interesante de ellos, la implementación de un interfaz de R análogo a DBI para bases de datos no relacionales (NoSQL), acabó en nada.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>useR! 2011</title>
      <link>/2010/09/17/user-2011/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Sep 2010 15:02:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/17/user-2011/</guid>
      <description>La próxima reunión anual de usuarios de R tendrá lugar del 16 al 18 de agosto del 2011 en la Universidad de Warwick, Inglaterra.
Los conferenciantes invitados de este año van a ser Adrian Bowman, Lee Edlefsen, Ulrike Grömping, Wolfgang Huber, Brian Ripley, Jonathan Rougier, Simon Urbanek y Brandon Whitcher.
Los usuarios de R están invitados a preparer charlas y presenter pósters ilustrando el uso de R.
¿Cuándo tocará en España?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El vídeo de la conferencia &#34;alRededores&#34; disponible en DailyMotion</title>
      <link>/2010/09/05/el-video-de-la-conferencia-alrededores-disponible-en-dailymotion/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Sep 2010 22:34:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/05/el-video-de-la-conferencia-alrededores-disponible-en-dailymotion/</guid>
      <description>Como nunca conseguí ver el vídeo de la conferencia que di en las I Jornadas de Usuarios de R en noviembre del 2009 directamente desde los servidores de la Universidad de Murcia, lo he subido a DailyMotion. Los 60 minutos de la conferencia están partidos en tres partes que pueden verse consecutivamente aquí.
Nota: al final de cada parte aparece un enlace para continuar a la siguiente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>R en Yotube y Facebook</title>
      <link>/2010/08/21/r-en-yotube-y-facebook/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Aug 2010 12:52:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/21/r-en-yotube-y-facebook/</guid>
      <description>Bebilda, que no sé quién es (misterio que me he propuesto resolver pronto) ha arrancado dos proyectos bastante interesantes:
 Un canal con tutoriales sobre R en Youtube Un grupo para usuarios de R, R project en Español, en Facebook.  Los tutoriales están francamente bien y los hay sobre temas diversos como análisis ANOVA, el test de Student, estadística descriptiva, creación de histogramas y otros asuntos de estadística básica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un vídeo algo viejo sobre estadísticas, expectativas y mentiras</title>
      <link>/2010/03/06/un-video-algo-viejo-sobre-estadisticas-expectativas-y-mentiras/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2010 16:38:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/03/06/un-video-algo-viejo-sobre-estadisticas-expectativas-y-mentiras/</guid>
      <description>Hace poco me hicieron llegar el vídeo de una conferencia pronunciada en el seno delTED.
TED es una ONG dedicada a la difusión de ideas&amp;hellip; que merecen difusión. Organiza conferencias anuales en California y Oxford y, según su página, reta a los pensadores más fascinantes a dar la charla de sus vidas en 18 minutos. No ha de sorprender pues que también haya acogido Hans Rosling para que vuelva a sorprendernos con la potencia de su afamado GapMinder.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
