<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>vacuna on datanalytics</title>
    <link>/tags/vacuna/</link>
    <description>Recent content in vacuna on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 02 Dec 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/vacuna/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Por qué cabe argumentar que estos resultados infraestiman la efectividad de las vacunas contra el covid?</title>
      <link>/2021/12/02/por-que-cabe-argumentar-que-estos-resultados-infraestiman-la-efectividad-de-las-vacunas-contra-el-covid/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Dec 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/12/02/por-que-cabe-argumentar-que-estos-resultados-infraestiman-la-efectividad-de-las-vacunas-contra-el-covid/</guid>
      <description>Me refiero a los mostrados en el siguiente gráfico (del que he sido una microcausa):
Siguiendo recomendaciones, he decidido visualizar los datos sobre la gravedad de casos de COVID-19 según estado de vacunación que hizo públicos el Ministerio de Sanidad antes de ayer.
Este gráfico permite visualizar la tasa por grupos y la diferencia entre ellas al mismo tiempo. pic.twitter.com/t3zcSsQUKD
&amp;mdash; 📊⛏ Picanúmeros (@Picanumeros) November 25, 2021  En él se ve, por ejemplo, como la probabilidad de acabar en la UCI para la gente entre 60 y 80 años es hasta 23 veces mayor entre los no vacunados que entre los vacunados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En respuesta a los &#34;dudacionistas&#34; de la vacuna que me preguntaron, preguntan o preguntarán</title>
      <link>/2021/09/24/en-respuesta-a-los-dudacionistas-de-la-vacuna-que-me-preguntaron-preguntan-o-preguntaran/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Sep 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/09/24/en-respuesta-a-los-dudacionistas-de-la-vacuna-que-me-preguntaron-preguntan-o-preguntaran/</guid>
      <description>Previo:
 Hoy he oído el término dudacionista (de la vacuna) por primera vez. Me parece, por lo que contaré después, mucho más apropiado —y en otros que también aclararé, mucho menos— que negacionista para muchos de los casos que conozco. * Varios dudacionistas me han preguntado sobre mi opinión sobre su postura. Por referencia (mía y suya) y para poder contestar a los que vengan con una url, escribo lo que sigue.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: &#34;¿Se pueden estimar probabilidades pequeñas con pocas observaciones?&#34;</title>
      <link>/2021/05/25/nuevo-video-en-youtube-se-pueden-estimar-probabilidades-pequenas-con-pocas-observaciones/</link>
      <pubDate>Tue, 25 May 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/05/25/nuevo-video-en-youtube-se-pueden-estimar-probabilidades-pequenas-con-pocas-observaciones/</guid>
      <description>Acabo de subir un nuevo vídeo a Youtube,
https://youtu.be/Uv1mEmsiUKM
en el que discuto dos problemas: uno, general, que es el que indica su título; y otro más concreto que es su motivación última: si es posible asegurar que la combinación de vacunas es segura a través de un estudio realizado con 600 sujetos, tal como el realizado por el ISCIII recientemente.
En él se hace referencia a una vieja entrada en el blog del autor, esta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mis prioris sobre la vacuna: ¿por qué estarían tan desviadas?</title>
      <link>/2021/01/05/mis-prioris-sobre-la-vacuna-por-que-estarian-tan-desviadas/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/01/05/mis-prioris-sobre-la-vacuna-por-que-estarian-tan-desviadas/</guid>
      <description>I.
De todas las explicaciones sobre cómo funciona la percepción —desde la más inmediata, la de los sentidos (&amp;ldquo;ahí hay una vaca&amp;rdquo;), hasta la que nos permite transitar las complejidades físicas y conceptuales del mundo moderno— la que he encontrado más convincente hasta el sol de hoy es una construida alrededor de un símil con el proceso actualización bayesiano de las probabilidades.
Según ella, por un lado tenemos nuestra propia cosmovisión, lo que esperamos ver antes de abrir los ojos a la realidad, nuestra priori (p.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En respuesta a los que me preguntan si pondré &#34;la vacuna&#34;</title>
      <link>/2020/12/07/en-respuesta-a-los-que-me-preguntan-si-pondre-la-vacuna/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Dec 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/12/07/en-respuesta-a-los-que-me-preguntan-si-pondre-la-vacuna/</guid>
      <description>_[Dejo aquí por escrito la respuesta detallada a esa pregunta por, primero, una cuestión de eficiencia: poder contestarla con un enlace cuando me vengan de nuevo con ella. Pero también por la relación que guarda con temas como el riesgo o la teoría de la decisión que a estas página mías no les son ajenos.] _
I.
¿Me vacunaré?
Espero que no, ojalá que no. Lo digo solo porque soy penúltimo o antepenúltimo en esa lista de prelaciones que parecen haber publicado nuestras beneméritas autoridades (y que tanto me recuerda a esto).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
