<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>linux on datanalytics</title>
    <link>/tags/linux/</link>
    <description>Recent content in linux on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 11 Sep 2019 09:13:29 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/linux/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sobre mi nueva infraestructura de backups</title>
      <link>/2019/09/11/sobre-mi-nueva-infraestructura-de-backups/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Sep 2019 09:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/09/11/sobre-mi-nueva-infraestructura-de-backups/</guid>
      <description>Tengo dos ordenadores, tiramisu y ede. Uno va conmigo y el otro me espera en casa.
Hasta hace 4 días, usaba OwnCloud para mantenerlos sincronizados y, de paso, gestionar mis backups: siempre tenía tres copias de mis datos en tres sitios distintos (mis dos ordenadores y un VPS). Pero:
 Alquilar un disco duro en la nube no es tan barato. * OwnCloud es un coñazo: hay que actualizarlo cada que se te olvida cómo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mi infraestructura para Python</title>
      <link>/2019/06/06/mi-infraestructura-para-python/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jun 2019 09:13:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/06/06/mi-infraestructura-para-python/</guid>
      <description>Resumen:
 He decidido usar RStudio como IDE para Python. RStudio no es el mejor IDE para desarrollar, pero es incomparablemente mejor que cualquier otro IDE para explorar, etc. Funciona muy bien y solo puede mejorar. * He decidido pasar de Jupyter. Los notebooks valen para lo que valen, pero no para lo que hago. En caso de necesidad, uso Rmarkdown con bloques de Python. De nuevo, funcionan muy bien y solo pueden mejorar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Windows Subsystem for Linux</title>
      <link>/2018/03/14/windows-subsystem-for-linux/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Mar 2018 08:13:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/14/windows-subsystem-for-linux/</guid>
      <description>Igual todo el mundo conoce ya WSL. Pero por si acaso queda entre la audiencia algún otro despistado, pues, eso: que existe en Windows 10 (¿solo?) un subsistema Linux que permite correr comandos de consola, instalar paquetes (p.e., con apt-get), etc. Incluso R. Me queda solo la duda del entorno gráfico, sobre el que no he visto nada.
En su día, Windows fue un programa de MS-DOS que arrancaba al escribir win en la consola.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unix para poetas</title>
      <link>/2015/10/07/unix-para-poetas/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Oct 2015 08:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/10/07/unix-para-poetas/</guid>
      <description>Existe una breve obrita, Unix for Poets, que utiliza el análisis cuantitativo de texto como excusa para aprender a manejar una serie de comandos inexcusables de Unix y sus derivados: wc, grep, etc.
Se la recomiendo particularmente a aquellos que se compraron una Mac y no saben que cuentan con una terminal decente oculta en alguna parte de su sistema (en serio, los hay: el otro día se la descubrí a una maquera).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dónde guardar los paquetes de R (en Linux, al menos)</title>
      <link>/2015/01/21/donde-guardar-los-paquetes-de-r-en-linux-al-menos/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2015 07:13:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/01/21/donde-guardar-los-paquetes-de-r-en-linux-al-menos/</guid>
      <description>En todos mis Linux, desde el principio de los tiempos, R guardaba los paquetes en
 * `/usr/lib/R/library` * `/usr/lib/R/site-library` (¡a veces y no sé por qué!) * `/usr/local/lib/R/site-library`  Bajo /usr/lib deberían instalarse solo aquellos que vienen de serie con la instalación de R (o que se instalan usando el sistema de actualización de paquetes de la distribución de Linux) mientras que bajo /usr/local vivirían los instalados posteriormente por el usuario (véase esto).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mis copias de seguridad</title>
      <link>/2013/08/21/mis-copias-de-seguridad/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Aug 2013 07:14:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/08/21/mis-copias-de-seguridad/</guid>
      <description>Por referencia mía y de otros, voy a dejar acá escrito y explicado cómo gestiono mis copias de seguridad. Porque los discos duros se rompen y los ordenadores desaparecen. Etc.
Primero, mi instalación: tengo un ordenador de bajomesa (tiramisu) y un netbook (kropotkin). Ambos corren la misma versión de Xubuntu, la última estable.
Mi primera línea de defensa contra las pérdidas de información es la sincronización de ambas máquinas. Aquellos directorios que contienen cosas que no quiero perder (documentos, fotos, código, ¡copias de seguridad de otras máquinas, incluido esto que lees ahora!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Creer o no creer?</title>
      <link>/2012/04/02/%c2%bfcreer-o-no-creer/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Apr 2012 08:12:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/02/%c2%bfcreer-o-no-creer/</guid>
      <description>El otro día me llegó por correo el Informe sobre el Uso del Software Libre en los Hogares Españoles 2011. Lo realiza el CENATIC, Centro Nacional de Referencia de Aplicación de las Tecnologías de Información y la Comunicación basadas en Fuentes Abiertas, por lo que uno espera, de antemano, cierto sesgo.
Una de las tablas de resultados es:

Entiendo que los porcentajes de uso se refieren al universo de la población española, extrapolados mediante un [&amp;hellip;] muestreo por cuotas, donde se incluyen cuotas con afijación proporcional al peso real de la población objeto, obteniendo estos datos del Instituto Nacional de Estadística, en el período más actualizado.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
