<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>sna on datanalytics</title>
    <link>/tags/sna/</link>
    <description>Recent content in sna on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 18 May 2015 08:13:03 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/sna/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Grafos sobre mapas</title>
      <link>/2015/05/18/grafos-sobre-mapas/</link>
      <pubDate>Mon, 18 May 2015 08:13:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/18/grafos-sobre-mapas/</guid>
      <description>He escrito de grafos, he escrito de mapas; hoy hablaré de la combinación de ambas cosas.
Tengo un grafo cuyos nodos están geoposicionados. Lo quiero estudiar utilizando herramientas de grafos (vía [igraph](http://igraph.org/r/)) pero después representarlos sobre una capa con información geográfica (una foto satelital de Google Maps, vamos).
La red va a ser la de guifi.net en los derredores de Barcelona. guifi.net es un proyecto para crear una red de telecomunicaciones mancomunada, abierta, libre y neutral.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pues sí: un curso de redes sociales con R</title>
      <link>/2015/03/25/pues-si-un-curso-de-redes-sociales-con-r/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Mar 2015 08:13:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/25/pues-si-un-curso-de-redes-sociales-con-r/</guid>
      <description>Debido a la positiva acogida de la propuesta para organizar un curso de redes sociales con R&amp;hellip; pues se va a hacer.
 * **Cuándo:** Los días 9 (jueves), 15 y 22 (miércoles ambos) de abril, de 18:00 a 20:30-21:00 horas. * **Lugar:** Las cuevas de [MartinaCocina](http://www.martinacocina.es) (Cascorro 11, 28005 Madrid). * **Programa:** Las partes 1-6 de [este tutorial](http://sna.stanford.edu/rlabs.php). Se completará en modo taller resolviendo por el camino las dudas que surjan y discutiendo los conceptos que aparecen en él.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Colusión de anunciantes en perjuicio de navegantes</title>
      <link>/2014/04/10/colusion-de-anunciantes-en-perjuicio-de-navegantes/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Apr 2014 07:35:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/04/10/colusion-de-anunciantes-en-perjuicio-de-navegantes/</guid>
      <description>O algo así. Aunque alguno puede pensar que no es en su perjuicio sino en su beneficio. A saber.
Solo que con collusion (un plugin para el navegador) uno puede construir gráficos tales como

que significa lo que su leyenda dice y que aquí traduzco brevemente. Uno instala en plugin y comienza a navegar por internet. Al hacerlo, collusion detecta esos sitios con los que las páginas que uno visita comparte información a través de galletitas y similares.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
