<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>wikipedia on datanalytics</title>
    <link>/tags/wikipedia/</link>
    <description>Recent content in wikipedia on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 06 May 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/wikipedia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Wikipedia y causas de muerte</title>
      <link>/2020/05/06/wikipedia-y-causas-de-muerte/</link>
      <pubDate>Wed, 06 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/06/wikipedia-y-causas-de-muerte/</guid>
      <description>Es entretenido echar un vistazo a las causas de muerte más comunes (y todavía más, a las más raras) de la gente que aparece en la Wikipedia (y que tiene una causa de muerte informada en la caja lateral). Son estas.
Se puede jugar más con el asunto corriendo
select ?cod (count(distinct ?who) as ?count) where {?who &amp;lt;http://dbpedia.org/ontology/deathCause&amp;gt; ?cod.} order by desc(?count)  y sus variantes aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>flygskam punto ceeseuve</title>
      <link>/2019/10/03/flygskam-punto-ceeseuve/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2019 09:13:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/10/03/flygskam-punto-ceeseuve/</guid>
      <description>Para todos aquellos a los que volar les da vergüenza. Para todos aquellos que han sido víctimas de Vueling o Ryanair. Para todos aquellos que saben que cualquier cosa del mundo se puede encontrar mejor y más barata en Lavapiés. Para todos aquellos que han ido a JFK para enterarse de que su vuelo salía de Newark. Para todos aquellos a los que les han cancelado un billete de vuelta porque se durmieron y perdieron la la ida.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué demonios le ha pasado a la página de la distribución beta en la Wikipedia?</title>
      <link>/2019/07/18/que-demonios-le-ha-pasado-a-la-pagina-de-la-distribucion-beta-en-la-wikipedia/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jul 2019 09:13:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/07/18/que-demonios-le-ha-pasado-a-la-pagina-de-la-distribucion-beta-en-la-wikipedia/</guid>
      <description>Era como
y se ha convertido en
¡Qué horror!
Coda: En otra página de la Wikipedia en la que he caído después por azar he leído la siguiente frase (que por algún motivo encuentro relevante insertar aquí):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wikipedia &#43; prophet</title>
      <link>/2017/03/03/wikipedia-prophet/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Mar 2017 08:13:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/03/wikipedia-prophet/</guid>
      <description>El otro día escribí sobre visitas a la Wikipedia. El otro día (posiblemente otro) oí hablar de prophet.
Hoy con
library(wikipediatrend) library(prophet) library(ggplot2) visitas &amp;lt;- wp_trend(&amp;quot;R_(lenguaje_de_programaci%C3%B3n)&amp;quot;, from = &amp;quot;2010-01-01&amp;quot;, to = Sys.Date(), lang = &amp;quot;es&amp;quot;) mis.visitas &amp;lt;- visitas[, c(&amp;quot;date&amp;quot;, &amp;quot;count&amp;quot;)] colnames(mis.visitas) &amp;lt;- c(&amp;quot;ds&amp;quot;, &amp;quot;y&amp;quot;) pasado &amp;lt;- mis.visitas[1:1500,] m &amp;lt;- prophet(pasado) futuro &amp;lt;- make_future_dataframe(m, periods = nrow(mis.visitas) - 1500) prediccion &amp;lt;- predict(m, futuro) pred.plot &amp;lt;- plot(m, prediccion) pred.plot + geom_line(data = mis.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Consultando el número de visitas a páginas de la Wikipedia con R</title>
      <link>/2017/02/27/consultando-el-numero-de-visitas-a-paginas-de-la-wikipedia-con-r/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Feb 2017 08:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/27/consultando-el-numero-de-visitas-a-paginas-de-la-wikipedia-con-r/</guid>
      <description>Hace un tiempo probé el paquete wikipediatrend de R ya no recuerdo para qué. Desafortunadamente, el servicio que consulta debía de estar caído y no funcionó. Ahí quedó la cosa.
Una reciente entrada de Antonio Chinchón en su blog me ha invitado a revisitar la cuestión y ahora, al parecer, stats.grok.se vuelve a estar levantado. Por lo que se pueden hacer cosas como:
visitas &amp;lt;- wp_trend(&amp;quot;R_(lenguaje_de_programaci%C3%B3n)&amp;quot;, from = &amp;quot;2010-01-01&amp;quot;, to = Sys.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mahoma, su proverbial montaña y la Wikipedia</title>
      <link>/2010/12/22/mahoma-su-proverbial-montana-y-la-wikipedia/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Dec 2010 09:07:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/12/22/mahoma-su-proverbial-montana-y-la-wikipedia/</guid>
      <description>El azar (¡y la suerte también!) me ha llevado a lo largo de estas semanas pasadas a departir con miembros de un gremio con el que apenas he tenido relación en años, el de los docentes: he tenido la suerte de compartir mesas y sobremesas con profesores tanto de bachillerato como de universidad.
Y no creo que por azar sea el hecho de que todos ellos, de manera independiente, hayan valorado negativamente un fenómeno que en mi época, pre-internet, no era siquiera imaginable: que los alumnos acuden a la Wikipedia —también a otras fuentes electrónicas, pero, en particular, la Wikipedia— para instruirse (digámoslo así) sobre temas académicos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La Wikipedia te necesita</title>
      <link>/2010/11/15/la-wikipedia-te-necesita/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Nov 2010 10:03:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/15/la-wikipedia-te-necesita/</guid>
      <description>Hoy, procrastinando, me he dado un paseo por la Wikipedia en español. Y me he deprimido viendo el lamentable estado en que se encuentran la mayor parte de las páginas de las categorías a las que concierne esta bitácora como, por ejemplo, las de
 probabilidad, estadística y minería de datos.  Quiero invitar a los lectores de este blog (a los que, por serlo, se les presupone un mínimo de interés y formación) a que participen en ese proyecto común que es la Wikipedia (y, en particular, la Wikipedia en español) para no tener que volver a sonrojarnos al comparar nuestras páginas con las correspondientes de otros idiomas.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
