<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>mínimos cuadrados on datanalytics</title>
    <link>/tags/m%C3%ADnimos-cuadrados/</link>
    <description>Recent content in mínimos cuadrados on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Dec 2015 08:13:35 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/m%C3%ADnimos-cuadrados/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La combinación de observaciones y el método de mínimos cuadrados: una revisión histórica</title>
      <link>/2015/12/14/la-combinacion-de-observaciones-y-el-metodo-de-minimos-cuadrados-una-revision-historica/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2015 08:13:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/14/la-combinacion-de-observaciones-y-el-metodo-de-minimos-cuadrados-una-revision-historica/</guid>
      <description>Sabemos y se sabe desde hace mucho que un sistema lineal de n ecuaciones con m incógnitas, cuando n &amp;gt; m (y especialmente cuando n &amp;raquo; m), muy probablemente no tenga solución. No obstante, sistemas así ocurren naturalmente: ahí está el modelo lineal.
En tiempos, al cálculo de los mejores coeficientes para ajustar un conjunto de datos, cuando el número de observaciones excedía el de coeficientes se lo llamó combinación de observaciones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El porqué de los mínimos cuadrados con restricciones</title>
      <link>/2014/06/09/por-que-de-los-minimos-cuadrados-con-restricciones/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jun 2014 07:15:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/06/09/por-que-de-los-minimos-cuadrados-con-restricciones/</guid>
      <description>Avisé en mi entrada del otro día: no me preguntéis por qué (imponer restricciones en un problema de mínimos cuadrados).
Pero cuanto más pienso sobre ello, menos claro lo tengo. ¿Por qué restricciones?
Primero, el contexto. O el casi contexto. Porque no es exactamente así. Pero sí parecido. Supongamos que queremos predecir algo y construimos, p.e., 4 modelos. Se nos ocurre (y hay buenas razones para ello) combinar los predictores.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
