<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>estadística descriptiva on datanalytics</title>
    <link>/tags/estad%C3%ADstica-descriptiva/</link>
    <description>Recent content in estadística descriptiva on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Jun 2018 08:13:12 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/estad%C3%ADstica-descriptiva/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Estadística descriptiva y teoría de la decisión</title>
      <link>/2018/06/04/estadistica-descriptiva-y-teoria-de-la-decision/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jun 2018 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/06/04/estadistica-descriptiva-y-teoria-de-la-decision/</guid>
      <description>Agradezco mucho el comentario de José Luis a mi entrada/pregunta ¿Existiría algún caso de uso de la estadística que no sea materia prima para la toma de decisiones informadas?. Dice:
Y creo que es una aportación tan valiosa que merece toda una entrada más que una mera contestación: la pregunta que plantea es tan legítima y como fructífera y fomentadora de debate. Aunque creo, y de aquí la entrada, la objeción no se tiene en pie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Primeros principios para la estadística descriptiva?</title>
      <link>/2017/11/21/primeros-principios-para-la-estadistica-descriptiva/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2017 08:13:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/21/primeros-principios-para-la-estadistica-descriptiva/</guid>
      <description>Hay disciplinas que parecen puras colecciones de anécdotas, recetarios ad hoc y listas de contraejemplos. Tal se ha predicado, por ejemplo, de la economía conductual.
Pero, ¿pueden reconstruirse a partir de primeros principios? Si se ha ensayado con la economía conductual, ¿por qué no intentarlo con nuestra modestísima estadística descriptiva?
Un caso particular: cuando de una variable aleatoria calculo y escribo o represento su media y su desviación estándar, de alguna manera estoy modelizándola como una distribución normal.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
