<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>momocalor on datanalytics</title>
    <link>/tags/momocalor/</link>
    <description>Recent content in momocalor on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 21 Oct 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/momocalor/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>z-scores, p-scores y el problema de las áreas pequeñas</title>
      <link>/2020/10/21/z-scores-p-scores-y-el-problema-de-las-areas-pequenas/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/21/z-scores-p-scores-y-el-problema-de-las-areas-pequenas/</guid>
      <description>Uno de los problemas que encuentra uno al monitorizar series temporales en diversas escalas es la de encontrar una métrica de desviaciones de la normalidad (al menos en tanto que los sectores en los que trabajo no se pueblen de postmodernistas que comiencen a cuestionar qué es eso de la normalidad y a argumentar que si es un constructo tan injusto como inasequible) que cumpla una serie de requisitos:
 El primero y fundamental, que detecte efectivamente desviaciones de la normalidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recordatorio: no olvidéis restar los fallecimientos atribuibles al calor en la estimación del efecto de la &#34;segunda ola&#34;</title>
      <link>/2020/09/14/recordatorio-no-olvideis-restar-los-fallecimientos-atribuibles-al-calor-en-la-estimacion-del-efecto-de-la-segunda-ola/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Sep 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/14/recordatorio-no-olvideis-restar-los-fallecimientos-atribuibles-al-calor-en-la-estimacion-del-efecto-de-la-segunda-ola/</guid>
      <description>La estimación de la mortalidad atribuible a la gripe estacional (que no, que no se hace consultando la causa de muerte que consignan los médicos medio al buen tuntún por motivos administrativos y que luego recoge el INE, como parece que dan a entender estos beneméritos verificadores para la confusión de quienes den su palabra por buena) tiene una complicación sustancial: ocurre simultánea y co-casualmente con el frío, que incrementa las defunciones por motivos otros.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
