<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>impuestos on datanalytics</title>
    <link>/tags/impuestos/</link>
    <description>Recent content in impuestos on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 12 May 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/impuestos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Causalidad y paraísos fiscales</title>
      <link>/2021/05/12/causalidad-y-paraisos-fiscales/</link>
      <pubDate>Wed, 12 May 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/05/12/causalidad-y-paraisos-fiscales/</guid>
      <description>El argumento del artículo Paraísos Fiscales, Wealth Taxation, and Mobility pivota esencialmente sobre el gráfico
que resultará familiar a muchos lectores de este blog (y, si no, mirad esto). Se trata de un estudio causal de libro en el que se pretende medir el efecto de una política ocurrida en 2010 sobre la línea roja y la línea azul.
La política en cuestión es la reintroducción del impuesto del patrimonio en España en 2010 y las líneas azul y rojas&amp;hellip; no está claro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos y sesgos (discriminatorios): unas preguntas</title>
      <link>/2018/11/14/modelos-y-sesgos-discriminatorios-unas-preguntas/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Nov 2018 08:13:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/14/modelos-y-sesgos-discriminatorios-unas-preguntas/</guid>
      <description>A raíz de mi entrada del otro día he tenido una serie de intercambios de ideas. Que han sido infructuosos porque no han dejado medianamente asentadas las respuestas a una serie de preguntas relevantes.
Primero, contexto: tenemos un algoritmo que decide sobre personas (p.e., si se les concede hipotecas) usando las fuentes de información habitual. El algoritmo ha sido construido con un único objetivo: ser lo más eficiente (y cometer el mínimo número de errores) posible.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los datos están histogramizados... ¿quién los deshisotogramizará?</title>
      <link>/2018/09/18/los-datos-estan-histogramizados-quien-los-deshisotogramizara/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2018 08:13:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/18/los-datos-estan-histogramizados-quien-los-deshisotogramizara/</guid>
      <description>Hace un tiempo quise hacer cosas malísimas con datos fiscales de España y Dinamarca. Pero los datos estaban histogramizados:
Gracias a Freakonometrics di con binequality. Adaptando su código, escribo
library(rvest) library(plyr) dk &amp;lt;- read_html(&amp;quot;http://www.skm.dk/english/facts-and-figures/progression-in-the-income-tax-system&amp;quot;) tmp &amp;lt;- html_nodes(dk, &amp;quot;table&amp;quot;) tmp &amp;lt;- html_table(tmp[[2]]) header &amp;lt;- tmp[1,] tmp &amp;lt;- tmp[-c(1, 2),] colnames(tmp) &amp;lt;- header # elimino declaraciones negativas tmp &amp;lt;- tmp[-1,] # elimino el total tmp &amp;lt;- tmp[-(nrow(tmp)),] colnames(tmp) &amp;lt;- c(&amp;quot;rango&amp;quot;, &amp;quot;contribuyentes&amp;quot;, &amp;quot;X1&amp;quot;, &amp;quot;income&amp;quot;, &amp;quot;tax1&amp;quot;, &amp;quot;tax2&amp;quot;, &amp;quot;pct&amp;quot;) irpf_dk &amp;lt;- tmp[, c(&amp;quot;rango&amp;quot;, &amp;quot;contribuyentes&amp;quot;, &amp;quot;income&amp;quot;, &amp;quot;tax1&amp;quot;, &amp;quot;tax2&amp;quot;)] irpf_dk$contribuyentes &amp;lt;- as.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué son esas líneas descendentes?</title>
      <link>/2018/07/31/que-son-esas-lineas-descendentes/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2018 08:13:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/07/31/que-son-esas-lineas-descendentes/</guid>
      <description>Pues son los tipos del impuesto de sociedades de los países de la OECD. Más info sobre la pendiente aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De España a Dinamarca en dos pasos</title>
      <link>/2018/04/17/de-espana-a-dinamarca-en-dos-pasos/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Apr 2018 08:13:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/17/de-espana-a-dinamarca-en-dos-pasos/</guid>
      <description>De acuerdo con Eurostat, el IRPF recauda en España aproximadamente el 7.5% del PIB nacional; en Dinamarca, como el 25%. Los tipos impositivos en Dinamarca,
son más altos que los españoles, pero tampoco puede decirse que estén desaforadamente por encima.
En cualquier caso, ese salto (del 7.5% al 25%), puede descomponerse en dos partes. La primera, efecto de cambiar los tipos impositivos en España (sobre la actual distribución de la renta).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Alguien sabe por qué es tan pequeño este número?</title>
      <link>/2017/07/12/alguien-sabe-por-que-es-tan-pequeno-este-numero/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jul 2017 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/07/12/alguien-sabe-por-que-es-tan-pequeno-este-numero/</guid>
      <description>Hay una cifra que me intriga. Ya hablé sobre ella hace años.
Buscando el otro día (infructosísimamente) información sobre la renta (y su distribución) de los autónomos, volví a encontrármela actualizada:
En resumen: el en 2015, 3.5 millones de empresarios y autónomos declararon ingresos netos (descontando gastos) de poco más de 8000 euros por barba.
Hipótesis que barajo:
 * Que ese número no signifique lo que y pienso que significa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unos lo creen mucho; otros, poco; pero nadie sabe cuánto</title>
      <link>/2016/06/23/unos-lo-creen-mucho-otros-poco-pero-nadie-sabe-cuanto/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jun 2016 08:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/06/23/unos-lo-creen-mucho-otros-poco-pero-nadie-sabe-cuanto/</guid>
      <description>Imaginad que tenéis una empresa que un año, después de pagar insumos, salarios, tasas, IVAs, etc. tiene un beneficio de 1000 euros. La pregunta a la que trata de responder esta entrada es la siguiente: ¿por valor de cuánto podréis comprar bienes y servicios personales?
En primer lugar, ese beneficio paga el impuesto de sociedades, un 25% este año en España. Quedan 750 euros.
Como dueño, te concedes esos beneficios a través de dividendos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En una API de cuyo endpoint no quiero acordarme...</title>
      <link>/2016/04/22/en-una-api-de-cuyo-endpoint-no-quiero-acordarme/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Apr 2016 09:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/04/22/en-una-api-de-cuyo-endpoint-no-quiero-acordarme/</guid>
      <description>&amp;hellip; rigen los siguientes términos de servicio (que traduzco, porque el original vienen en inglés):
Supongo que ese es el fin de la historia: estoy expulsado de ella, salvo que retuerza el hilo de la casuística, relaje el perímetro de las acepciones y me considere afiliado a alguna de las instituciones educativas donde imparto alguna clase; y justifique, claro está, que no tienen ánimo de lucro.
Pero me percato que el servicio está financiado por un proyecto de investigación europeo.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
