<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>varios on datanalytics</title>
    <link>/categories/varios/</link>
    <description>Recent content in varios on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 25 Nov 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/varios/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Un episodio relevante para estas páginas extraído de &#34;Un espía perfecto&#34;</title>
      <link>/2021/11/25/un-episodio-relevante-para-estas-paginas-extraido-de-un-espia-perfecto/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Nov 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/11/25/un-episodio-relevante-para-estas-paginas-extraido-de-un-espia-perfecto/</guid>
      <description>Al morir le Carré me di cuenta de que no había leído nunca nada del tal señor. Una búsqueda en Google me sugirió A Perfect Spy como la, si una, novela que leerle.
De sus muchas páginas, rescato una breve subhistoria por un interés para mis lectores.
El libro es del 86. La acción (principal) del libro (que contiene muchos episodios en que se remonta a épocas anteriores) ocurre entre el 83 y el 84, calculo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Es Bunge un fraude?</title>
      <link>/2021/11/05/es-bunge-un-fraude/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Nov 2021 09:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/11/05/es-bunge-un-fraude/</guid>
      <description>Mi primer contacto con la obra de Mario Bunge fue en mi época de estudiante en Zaragoza. Por algún motivo —probablemente, porque en aquella época repasar los lomos de los libros en las bibliotecas y librerias era el equivalente al perder el tiempo en internet de hogaño— cayó en mis manos un libro suyo. Solo recuerdo que leerlo requirió más empeño que aprovechamiento trujo a aquel chaval de provincias.
El segundo —hará un par de años— fue una grabación de una conferencia que dio en Buenos Aires.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Causalidad inversa: más sobre los momentos &#34;Le Verrier&#34;</title>
      <link>/2021/10/19/causalidad-inversa-mas-sobre-los-momentos-le-verrier/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Oct 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/10/19/causalidad-inversa-mas-sobre-los-momentos-le-verrier/</guid>
      <description>Escribí el otro día sobre los llamados momentos Le Verrier. Que, siguiendo la nomenclatura de Why ask why? Forward causal inference and reverse causal questions no son otra cosa que ejercicios de causalidad inversa con final feliz.
Efectivamente, según el artículo, las cuestiones de índole causal son de dos tipos: prospectivas y retrospectivas (o inversas), en una traducción muy libre. Las primeras, más habituales, se refieren a cuáles serán los efectos de una causa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Esos felices &#34;momentos Le Verrier&#34;</title>
      <link>/2021/10/01/esos-felices-momentos-le-verrier/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Oct 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/10/01/esos-felices-momentos-le-verrier/</guid>
      <description>Son muy infrecuentes, lo admito. Pero cuando ocurren, le dan a uno ganas de poner los pies encima la mesa y fumarse un puro.
¿Qué son? Imagina que te pasan unos datos con el objetivo de realizar determinadas predicciones. Creas un modelo razonable —hasta bueno, dirías—, basado en primeros principios y que funciona bastante bien&amp;hellip; excepto en unos cuantos casos irreductibles (sí, como aquellos galos de su aldea). Compruebas el modelo una y mil veces y no le ves problemas significativos; revisas los datos de nuevo, especialmente en esos casos en los que el modelo falla, y parecen tener sentido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En respuesta a los &#34;dudacionistas&#34; de la vacuna que me preguntaron, preguntan o preguntarán</title>
      <link>/2021/09/24/en-respuesta-a-los-dudacionistas-de-la-vacuna-que-me-preguntaron-preguntan-o-preguntaran/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Sep 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/09/24/en-respuesta-a-los-dudacionistas-de-la-vacuna-que-me-preguntaron-preguntan-o-preguntaran/</guid>
      <description>Previo:
 Hoy he oído el término dudacionista (de la vacuna) por primera vez. Me parece, por lo que contaré después, mucho más apropiado —y en otros que también aclararé, mucho menos— que negacionista para muchos de los casos que conozco. * Varios dudacionistas me han preguntado sobre mi opinión sobre su postura. Por referencia (mía y suya) y para poder contestar a los que vengan con una url, escribo lo que sigue.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la economía conductual</title>
      <link>/2021/09/16/sobre-la-economia-conductual/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Sep 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/09/16/sobre-la-economia-conductual/</guid>
      <description>[Esta entrada son una serie de notas y reflexiones sobre el asunto del título desgajadas de un proyecto de vídeo que vengo posponiendo varias semanas y que toca el asunto semitangencialmente.]
I.
En muchas disciplinas científicas (y no solo científicas: también, por ejemplo, en la dialéctica de Marx y Engels) existen unos resultados que por algún motivo se conocen tradicionalmente como leyes (p.e., la de la gravitación universal). Haciendo una enumeración rápida de algunas que me saltan a la memoria, constato que ninguna de ellas deja de ser una observación empírica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: sobre la regla de tres (en particular) y sobre la educación en España (en general)</title>
      <link>/2021/08/12/nuevo-video-en-youtube-sobre-la-regla-de-tres-en-particular-y-sobre-la-educacion-en-espana-en-general/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Aug 2021 12:09:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/08/12/nuevo-video-en-youtube-sobre-la-regla-de-tres-en-particular-y-sobre-la-educacion-en-espana-en-general/</guid>
      <description>He osado publicar un nuevo vídeo en Youtube sobre el asunto que llenó las portadas de los periódicos ayer: la regla de tres. Puede verse aquí:
https://youtu.be/h5KaoDF0bKo</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apuntes para el estudio del impacto del cierre de la central nuclear de Garoña en el precio de la electricidad en España</title>
      <link>/2021/07/28/apuntes-para-el-estudio-del-impacto-del-cierre-de-la-central-nuclear-de-garona-en-el-precio-de-la-electricidad-en-espana/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jul 2021 09:17:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/07/28/apuntes-para-el-estudio-del-impacto-del-cierre-de-la-central-nuclear-de-garona-en-el-precio-de-la-electricidad-en-espana/</guid>
      <description>Nada más ni nada menos.
Vaya por delante, en mi descargo y como aviso para los que se cansan más de leer textos largos y complejos que de opinar, que no es un estudio completo. Realmente, solo voy a proporcionar herramientas para que otros con más tiempo e interés sobre el asunto las tomen si les parecen adecuadas, las limpien de errores y omisiones, se pongan a la faena y, con suerte, puedan llegar a resultados que tengan a bien publicar para iluminarnos a todos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una nota sobre el artículo &#34;retractado&#34; porque sus autores habían omitido vínculos con la industria del tabaco</title>
      <link>/2021/04/29/una-nota-sobre-el-articulo-retractado-porque-sus-autores-habian-omitido-vinculos-con-la-industria-del-tabaco/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Apr 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/29/una-nota-sobre-el-articulo-retractado-porque-sus-autores-habian-omitido-vinculos-con-la-industria-del-tabaco/</guid>
      <description>Hace unos días se retractó un artículo sobre la relación entre el tabaco y el covid porque los autores habían omitido cierta presunto conflicto de intereses (los detalles, aquí).
He subrayado la palabra porque en el párrafo anterior: es la más relevante de toda la historia.
No mucha gente sabe que el teorema de Pitágoras es simplemente la proposición 47 de los Elementos de Euclides. Ni a Euclides ni a nosotros nos importa en absoluto si Pitágoras tuvo conflicto de intereses alguno con la industria del cartabón ni con el sindicato de agrimensores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre ese corolario del teorema de Rolle que es la curva de Laffer</title>
      <link>/2021/04/20/mas-sobre-ese-corolario-del-teorema-de-rolle-que-es-la-curva-de-laffer/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Apr 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/20/mas-sobre-ese-corolario-del-teorema-de-rolle-que-es-la-curva-de-laffer/</guid>
      <description>Es fácil nunca dar con algo que no quieres encontrar: basta con buscarlo donde sabes que no está.
Eso es perfectamente predicable de todos los ensayos de los que tengo noticia para demostrar empíricamente la inexistencia —¡eh!, ¿no habíamos quedado en que que la inexistencia de algo no es demostrable empíricamente?— de ese corolario del teorema de Rolle que se ha dado en llamar curva de Laffer.
Hay que tener en cuenta que en una economía como la española —y más en estos tiempos—, casi el 100% de los agentes económicos operan muy por debajo de ese pico que postulan Laffer y Rolle.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El mejor negocio de la década</title>
      <link>/2021/04/15/el-mejor-negocio-de-la-decada/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Apr 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/15/el-mejor-negocio-de-la-decada/</guid>
      <description>El mejor negocio del mundo sigue siendo —reza el chiste— comprar un argentino por lo que vale y venderlo por lo que dice que vale.
El de la década tiene mucho que ver con la literatura, con la ficción. Consiste en tomar proyectos hechos, semihechos, más o menos disparatados, con o sin sentido de mercado, con o sin asidero con la realidad, que se harían de todos modos, que se descartaron por inviables pero a los que se les puede sacudir el polvo y las polillas, buenos, regulares, malos, vergonzantes, vergonzosos, quijotescos, razonables, fantasiosos, (¿he escrito ya disparatados?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formalismos y modelos</title>
      <link>/2021/04/13/formalismos-y-modelos/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Apr 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/13/formalismos-y-modelos/</guid>
      <description>Una de las cosas más provechosas que hice durante el encierro consecuencia de la consabida pandemia fue repasar con detenimiento la lógica matemática. En particular, leyendo meticulosamente de tapa a tapa la Introduction to Mathematical Logic de Walicki.
Una de las cosas más provechosas de la lógica matemática es la diferencia entre formalismos (p.e., la lógica proposicional) y sus distintos modelos, que la representan mejor o peor:
Uno aprende, por ejemplo, que la mecánica newtoniana no es incorrecta o una aproximación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre Helium</title>
      <link>/2021/04/06/sobre-helium/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Apr 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/06/sobre-helium/</guid>
      <description>Por motivos que no vienen al caso, he estado investigando estos días de reojo Helium, una cosa muy críptica y cuya página web no ayuda en gran medida a clarificar y cuyas deficiencias esta entrada mía contribuya a rectificar. Esta entrada va a ser larga, dividida en varias secciones y con varias de propedéutica antes de entrar en materia.
Vaya en todo caso por delante que existen varias páginas, además de la de Helium, que describen el sistema muy bien, mucho mejor de lo que podría hacerlo yo, desde el punto de vista técnico (como esta).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre rectángulos largos y estrechos</title>
      <link>/2021/03/30/sobre-rectangulos-largos-y-estrechos/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Mar 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/03/30/sobre-rectangulos-largos-y-estrechos/</guid>
      <description>Una de las notas que tenía de la lectura del libro de visualización de datos de Healy se refería a los problemas de comparación que crean los rectángulos largos y estrechos. Es decir, cuando el tamaño de ciertas variables se codifica usando el área de rectángulos con dimensiones muy desiguales.
Reflexionando sobre el asunto, vi que el fenómeno de los rectángulos largos y estrechos (o mucha base y poca altura, si se quiere) es el que subyace al llamado problema de la conclusión repugnante, que aparece en ética cuando el criterio de bondad es el de la maximización de la suma de las utilidades individuales: una infinita (base) famélica (altura) legión podría tener unos niveles agregados de utilidad (base $latex \times$ altura) superiores a una población pequeña y feliz.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre el mito de la objetividad (especialmente, la &#34;data-driven&#34;)</title>
      <link>/2021/01/21/mas-sobre-el-mito-de-la-objetividad-especialmente-la-data-driven/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/01/21/mas-sobre-el-mito-de-la-objetividad-especialmente-la-data-driven/</guid>
      <description>Prometí escribir sobre

y, se conoce, ha llegado el día de hacerlo. Se trata en apariencia de un chiste matemático que, espero, capten todos los lectores de este blog en su sentido más llano.
Todas las facetas del gráfico muestran los mismos puntos. Se trata de una selección magistral de ellos. Tanto que alguien debería paquetizar sus coordenadas y publicarlos. Serían un nuevo iris. Dan, como se ve, mucho juego: cada uno de los ajustes parece razonable, tan bueno como cualquiera de esos que estamos sobradamente acostumbrados a ver en prensa, tanto generalista como especializada.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mis prioris sobre la vacuna: ¿por qué estarían tan desviadas?</title>
      <link>/2021/01/05/mis-prioris-sobre-la-vacuna-por-que-estarian-tan-desviadas/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/01/05/mis-prioris-sobre-la-vacuna-por-que-estarian-tan-desviadas/</guid>
      <description>I.
De todas las explicaciones sobre cómo funciona la percepción —desde la más inmediata, la de los sentidos (&amp;ldquo;ahí hay una vaca&amp;rdquo;), hasta la que nos permite transitar las complejidades físicas y conceptuales del mundo moderno— la que he encontrado más convincente hasta el sol de hoy es una construida alrededor de un símil con el proceso actualización bayesiano de las probabilidades.
Según ella, por un lado tenemos nuestra propia cosmovisión, lo que esperamos ver antes de abrir los ojos a la realidad, nuestra priori (p.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En respuesta a los que me preguntan si pondré &#34;la vacuna&#34;</title>
      <link>/2020/12/07/en-respuesta-a-los-que-me-preguntan-si-pondre-la-vacuna/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Dec 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/12/07/en-respuesta-a-los-que-me-preguntan-si-pondre-la-vacuna/</guid>
      <description>_[Dejo aquí por escrito la respuesta detallada a esa pregunta por, primero, una cuestión de eficiencia: poder contestarla con un enlace cuando me vengan de nuevo con ella. Pero también por la relación que guarda con temas como el riesgo o la teoría de la decisión que a estas página mías no les son ajenos.] _
I.
¿Me vacunaré?
Espero que no, ojalá que no. Lo digo solo porque soy penúltimo o antepenúltimo en esa lista de prelaciones que parecen haber publicado nuestras beneméritas autoridades (y que tanto me recuerda a esto).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la &#34;Carta de Derechos  Digitales&#34;</title>
      <link>/2020/12/04/sobre-la-carta-de-derechos-digitales/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Dec 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/12/04/sobre-la-carta-de-derechos-digitales/</guid>
      <description>No cualquier ministerio sino precisamente el de economía (lo subrayo: es muy relevante para lo que sigue) ha colgado de su portal una (propuesta de) Carta de Derechos Digitales para su pública consulta.
Se trata de un documento confuso, en el que se mezclan propuestas que afectan a ámbitos muy heterogéneos, desde le transhumanismo,
a los servicios de acceso a internet,
o a la misma gestión de los entornos de desarrollo y producción (¡o algo así!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La &#34;cocina&#34;, para anumeristas y conspiranoicos</title>
      <link>/2020/11/18/la-cocina-para-anumeristas-y-conspiranoicos/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/11/18/la-cocina-para-anumeristas-y-conspiranoicos/</guid>
      <description>El otro día —no importa dónde— presencié los denodados y desencaminados esfuerzos de alguien —tampoco importa quién— por explicar primero y convencer después de los beneficios de la llamada cocina de las encuestas electorales. Constantado la inoperancia de los argumentos técnicos, estuve pensando un buen rato en buscar símiles cotidianos. Di con este, que es el que comparto por referencia para mí y puede que para otros.
Tienes ese amigo que dizque va a llegar en 30 minutos y lo hace al cabo de una hora.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Mercados de apuestas como cobertura?</title>
      <link>/2020/10/30/mercados-de-apuestas-como-cobertura/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/30/mercados-de-apuestas-como-cobertura/</guid>
      <description>Cierta gente, mucha, está mostrando su sorpresa en estos días acerca de las discrepancias entre lo que dicen las encuestas por un lado y el consenso de los mercados de apuestas con respecto a lo de Trump. Por ejemplo, aquí, aquí o
https://twitter.com/kikollan/status/1321833905943707651
Esencialmente, muestran su sorpresa acerca del hecho de que los mercados de apuestas estén básicamente regalando dinero. Es mucho más propicio apostar por Biden que por el 12321 en la lotería de navidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Con un poco de imaginación, la teoría lo aguanta todo</title>
      <link>/2020/10/16/con-un-poco-de-imaginacion-la-teoria-lo-aguanta-todo/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/16/con-un-poco-de-imaginacion-la-teoria-lo-aguanta-todo/</guid>
      <description>Si no, oigamos a Vitruvio explicándonos todo sobre la cal:
Obviamente, cualquier parecido con la habitual práctica de nuestros científicos contemporáneos es pura coincidencia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los orígenes de la sicología WEIRD</title>
      <link>/2020/09/25/los-origenes-de-la-sicologia-weird/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/25/los-origenes-de-la-sicologia-weird/</guid>
      <description>Es oportuno en estos tiempos que corren aprender los unos y recordar los otros por qué los WEIRD (occidentales, educados, industralizados, ricos y democráticos, recuerdo) somos excepcionales (en las acepciones del término que a cada cual le plazcan más).
De eso trata The Origins of WEIRD Psychology, que se resume en tres puntos:
 Los WEIRD somos realmente weird (o comparativamente anómalos con respecto a con quienes compartimos mundo). * El motivo es la distinta concepción de las relaciones familiares.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El pozo aristotélico</title>
      <link>/2020/09/04/el-pozo-aristotelico/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/04/el-pozo-aristotelico/</guid>
      <description>[Hoy voy a tratar ciertas reflexiones suscitadas por el artículo más relevante que he leído este verano.]
La física aristotélica tiene mala prensa. Sin embargo, Carlo Rovelli, en _Aristotle’s Physics: a Physicist’s Look _ofrece una visión alternativa y más optimista de la generalizada, que resume así:
Nuestra intuición sobre, por ejemplo, el movimiento, está contaminada por una serie de ejemplos ocurridos en situaciones experimentales ideales construidos ad hoc para ilustrar el principio de inercia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿CDO de, p.e., España? Nah...</title>
      <link>/2020/09/01/cdo-de-p-e-espana-nah/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2020 08:49:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/01/cdo-de-p-e-espana-nah/</guid>
      <description>Dizque hace falta un CDO (chief data officer) de esa parte de España que es el estado español (aunque no sabemos si con autoridad solo dentro de la administración central o también en sus tentáculos semiautónomos) porque es una figura con creciente importancia en las empresas y con un rol muy definido en ellas.
Aquí voy a argumentar a la contra introduciendo un elemento de sospecha en esa aparentemente sencilla y automática traslación de roles entre la empresa privada y una cosa tan pantagruélica y aparatosa como la administración de un estado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la muy necesaria &#34;Oficina del Dato&#34;</title>
      <link>/2020/08/31/sobre-la-muy-necesaria-oficina-del-dato/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Aug 2020 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/08/31/sobre-la-muy-necesaria-oficina-del-dato/</guid>
      <description>Hace no tanto propuse la creación de un segundo INE axialmente (eje: la Castellana) simétrico al actualmente existente que elaborase un segundo censo, una segunda EPA, etc. por lo mucho que podríamos aprender acerca de la varianza (y los límites de la estadística) gracias a la simultánea publicación de parejas de cifras oficiales desiguales.
Pero alguien en el brazo largo de la palanca debió leerme sin advertir que iba de coña y me hizo caso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Transformación digital&#34;</title>
      <link>/2020/07/29/transformacion-digital/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/29/transformacion-digital/</guid>
      <description>2010: Todos los registros civiles municipales ya están digitalizados:
2018: Aragón inicia un proyecto piloto de digitalización del Registro Civil:
Jejejejeje&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Un &#34;Instituto Nacional de Datos&#34;?</title>
      <link>/2020/07/29/un-instituto-nacional-de-datos/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/29/un-instituto-nacional-de-datos/</guid>
      <description>Por motivos que algún día contaré, me está tocando leer una serie de documentos muy bizarros (en su acepción bárbara). De entre todos, el que se lleva la palma es el titulado Estrategia Española de I+D+I en Inteligencia Artificial, promovido por el ministerio del ramo y elaborado por la Secretaría General de Coordinación de Política Científica del Ministerio de Ciencia, Innovación y Universidades y el Grupo de Trabajo en Inteligencia Artificial GTIA.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El incentivo perverso</title>
      <link>/2020/07/13/el-incentivo-perverso/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/13/el-incentivo-perverso/</guid>
      <description>Viene a cuenta de este tuit,
https://twitter.com/Demografia_CSIC/status/1281931763888066560
que hace referencia a este parrafito en el artículo enlazado:
Existe un incentivo perverso en determinados organismos. Está todo dicho arriba, solo que tan educada y finamente que ni se nota. Más no puedo decir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Escalabilidad (y estructuras cooperativas)</title>
      <link>/2020/06/22/escalabilidad-y-estructuras-cooperativas/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jun 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/06/22/escalabilidad-y-estructuras-cooperativas/</guid>
      <description>Esta entrada es una breve nota (en parte, para mí) sobre On the Scalability of Cooperative Structures, un artículo sobre lo que el título indica (sí, que existen estructuras cooperativas como, p.e., las cooperativas o determinados sistemas políticos defendidos desde ciertas posiciones ideológicas, que tienen muy serios problemas de escalabilidad) y que a pesar de su interés no cabría en estas páginas si no fuese por este parrafito:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un mecanismo para fomentar la provisión privada de bienes púbicos</title>
      <link>/2020/06/17/un-mecanismo-para-fomentar-la-provision-privada-de-bienes-pubicos/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jun 2020 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/06/17/un-mecanismo-para-fomentar-la-provision-privada-de-bienes-pubicos/</guid>
      <description>Tienes un proyecto que cuesta 1000 euros pero solo dispones de 100. Puede ser el típico proyecto de Patreon o Verkami; o ya puestos, proyectos como el de NadaEsGratis. O, ya puestos, un curso de ciencia de datos (cuya realización es contingente en que se alcance un volumen de alumnos mínimo).
Podrías, simplemente pedir 900 euros a voluntarios (como en los enlaces de más arriba). Pero podrías hacer algo mejor: ofrecer un contrato condicional en el que a los potenciales patrones:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Programación lineal, de nuevo</title>
      <link>/2020/06/04/programacion-lineal-de-nuevo/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 12:14:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/06/04/programacion-lineal-de-nuevo/</guid>
      <description>Hoy me he retrasado en escribir por haber estado probando (y estresando, como hay quien dice), software para resolver problemas de programación lineal. En total, nada, unos diez millones de variables unos treinta millones de restricciones.
Nota: es un problema LP puro, nada de enteros, nada de pérdidas no lineales, etc.
 Primera opción: Python + PuLP + CBC (de COIN-OR), que es el optimizador por defecto de PuLP. Rendimiento aceptable para el tipo de uso que se le acabaría dando.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La antifragilidad del kioskero de Watchmen</title>
      <link>/2020/06/03/la-antifragilidad-del-kioskero-de-watchmen/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jun 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/06/03/la-antifragilidad-del-kioskero-de-watchmen/</guid>
      <description>Fuente: Watchmen, cap. 3, pág. 2</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lo que queda cuando has eliminado tantas cosas que ya no se entiende nada se llama &#34;paper&#34;</title>
      <link>/2020/05/08/lo-que-queda-cuando-has-eliminado-tantas-cosas-que-ya-no-se-entiende-nada-se-llama-paper/</link>
      <pubDate>Fri, 08 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/08/lo-que-queda-cuando-has-eliminado-tantas-cosas-que-ya-no-se-entiende-nada-se-llama-paper/</guid>
      <description>Para un observador externo objetivo, eso que llaman ciencia es un conjunto de tinglados absolutamente intrascendente en para su día a día que opera de acuerdo con un sistema torcido de incentivos orquestados alrededor de una suerte de moneda ficticia que se llama paper que permite acumular avatares de todo tipo.
Esa economía ficticia mantiene nexos con la real. Por ejemplo, una acumulación suficiente de papers genera un avatar llamado sexenio que genera euros contantes y sonantes mes a mes en la cuenta corriente de quien lo ostenta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Coronavirus cualitativo</title>
      <link>/2020/05/07/coronavirus-cualitativo/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/07/coronavirus-cualitativo/</guid>
      <description>Una de las pocas cosas rescatables de la antigua dialéctica es aquella ley de la transformación de los cambios cuantitativos en cualitativos.
Lo cuantitativo en estos tiempos del coronatirus se ha convertido en una especie de caza de pokemones, con cifras que suben y bajan, concienzudas exégesis de la varianza y todo tipo de medias verdades.
Pero es inevitable que los números, sean cuales sean realmente, cuajen cambios cualitativos mucho más rotundos y cuestionables.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wikipedia y causas de muerte</title>
      <link>/2020/05/06/wikipedia-y-causas-de-muerte/</link>
      <pubDate>Wed, 06 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/06/wikipedia-y-causas-de-muerte/</guid>
      <description>Es entretenido echar un vistazo a las causas de muerte más comunes (y todavía más, a las más raras) de la gente que aparece en la Wikipedia (y que tiene una causa de muerte informada en la caja lateral). Son estas.
Se puede jugar más con el asunto corriendo
select ?cod (count(distinct ?who) as ?count) where {?who &amp;lt;http://dbpedia.org/ontology/deathCause&amp;gt; ?cod.} order by desc(?count)  y sus variantes aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Por qué fluye el tiempo de izquierda a derecha?</title>
      <link>/2020/04/24/por-que-fluye-el-tiempo-de-izquierda-a-derecha/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/24/por-que-fluye-el-tiempo-de-izquierda-a-derecha/</guid>
      <description>Lo que más me ha llamado la atención de
https://twitter.com/iunida/status/1252916608919654400
es que hayan pretendido que el tiempo fluya de derecha a izquierda y no, como estamos hiperacostumbrados, de izquierda a derecha. Pero, ¿por qué sucede así y no al revés? ¿Por qué sucede así en todos los sitios menos en Izquierda Unida?
En el lenguaje (o en los idiomas de los que tengo noticia), el futuro se ubica delante y el pasado detrás (menos algunos raritos, como los aimaras, parece, según estudios con un número ridículo de sujetos).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuantificación y riesgo</title>
      <link>/2020/03/25/cuantificacion-y-riesgo/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Mar 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/25/cuantificacion-y-riesgo/</guid>
      <description>Economics After Neoliberalism, es una reescritura más de un argumento bastante manido y que se ha visto tratar desde la izquierda, como en esta ocasión, como desde la derecha: el libro Seeing Like a State es una perífrasis libertaria de casi 500 páginas que viene a decir lo mismo. O, según se mire, lo contrario.
El nudo del argumento es que la cuantificación (de los fenómenos económicos y sociales) no es solo una herramienta relativamente moderna de ayuda a la decisión sino que la condiciona, que, diríase, la contiene.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dos escenarios mutuamente incompatibles: extinción o cronificación</title>
      <link>/2020/03/17/dos-escenarios-mutuamente-incompatibles-extincion-o-cronificacion/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Mar 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/17/dos-escenarios-mutuamente-incompatibles-extincion-o-cronificacion/</guid>
      <description>El primero es el chino. Es el que se aplicó a otras crisis víricas (SARS, etc.), a la viruela y a la polio. Consiste en aplicar medidas drásticas hasta que el virus desaparezca. De hecho, hay provincias en china que llegaron a tener un número importante de casos,
pero donde ya no quedan casos activos:
El otro es el escenario RU: el virus va a seguir entre nosotros y todos, en algún momento u otro vamos a pasar por él (o, más propiamente, a la inversa).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué significa para los políticos responder a desastres naturales usando la &#34;evidencia científica&#34;?</title>
      <link>/2020/03/13/que-significa-para-los-politicos-responder-a-desastres-naturales-usando-la-evidencia-cientifica/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Mar 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/13/que-significa-para-los-politicos-responder-a-desastres-naturales-usando-la-evidencia-cientifica/</guid>
      <description>Existe una respuesta naive a la pregunta anterior que es la que tal vez en la que estéis pensando.
Pero, ¡ah!, existe también otra ciencia, la política, que no lo es menos que otras, en las que la evidencia dice cosas tales como:
Lo cual explica muchas, muchas cosas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Monitorización diaria de la mortalidad</title>
      <link>/2020/03/12/monitorizacion-diaria-de-la-mortalidad/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Mar 2020 13:44:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/12/monitorizacion-diaria-de-la-mortalidad/</guid>
      <description>_[En esta entrada deambulo peligrosamente por los límites de un NDA; sin embargo, me siento obligado a exponerme a las posibles consecuencias debido a la gravedad de las circunstancias actuales.] _
En España existe un mecanismo de monitorización de la mortalidad diaria por todas las causas. Su existencia no es explícitamente pública, pero sí que existen indicios implícitos de su existencia en informes de salud pública: véanse, p.e., referencias a MoMo y EuroMOMO aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Agoreros</title>
      <link>/2020/02/05/agoreros/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Feb 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/02/05/agoreros/</guid>
      <description>Tal se lee en The Surprising Breadth of Harbingers of Failure un artículo que abunda sobre la cuestión de la existencia ya no solo de clientes agoreros sino, incluso de códigos postales agoreros donde aquellos se arraciman.
Desafortunadamente, el artículo omite decirnos cuáles son, dónde están y, por supuesto, alguna foto de quienes los habitan.
(¿Habrá algún estudio similar aplicado a España? Si alguien lo conociera&amp;hellip;)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Turing y la telepatía</title>
      <link>/2020/01/23/turing-y-la-telepatia/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jan 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/01/23/turing-y-la-telepatia/</guid>
      <description>Turing dejó escrito:
He visto usarse esta cita como evidencia de que Turing, al igual que Newton y muchos otros, daba una de cal y otra de arena. Sin embargo, el párrafo completo de donde se extrae la cita admite la ironía como muy probable interpretación alternativa:
Como referencia, el artículo completo de donde está extraído todo lo anterior. Juzguen Vds.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Electricidad, clima, incentivos y... ¿fetichismo de la ciencia de datos?</title>
      <link>/2019/12/10/electricidad-clima-incentivos-y-fetichismo-de-la-ciencia-de-datos/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Dec 2019 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/12/10/electricidad-clima-incentivos-y-fetichismo-de-la-ciencia-de-datos/</guid>
      <description>En una época hube de aprender los entresijos del mercado eléctrico español. Tan lejana que el garbage collector ha hecho almoneda de todos los conocimientos monetizables que pude haber adquirido. Solo he sabido conservar cierta curiosidad por esa API que el sistema tiene para conmigo que son las tarifas y las facturas.
Por eso no mandé directamente a la papelera ese correo de Endesa en el que me informaba de la conveniencia —¿para quién?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿El Registro Mercantil debería ser abierto y gratuito? Yo creo que no.</title>
      <link>/2019/11/29/el-registro-mercantil-deberia-ser-abierto-y-gratuito-yo-creo-que-no/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2019 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/11/29/el-registro-mercantil-deberia-ser-abierto-y-gratuito-yo-creo-que-no/</guid>
      <description>La buena gente de Civio ha comenzado una campaña (y véase también esto) en pro de la apertura y la gratuidad del venerable Registro Mercantil.
Pero yo estoy en contra.
Yo, más bien, pensaría muy bien cómo podría o debería ser un registro mercantil propio del siglo que corre y lo pondría en marcha. Luego, simplemente, daría libertad a las empresas para usar el que más les conviniese dentrambos.
Nota: Iba a escribir más sobre el Registro Mercantil.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Por si alguien lo toma literalmente</title>
      <link>/2019/11/28/por-si-alguien-lo-toma-literalmente/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Nov 2019 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/11/28/por-si-alguien-lo-toma-literalmente/</guid>
      <description>Escribe Gelman en términos irónicocelebratorios:
Apostilla Terry (en los comentarios), por si alguien se lo había tomado literalmente:
Porque siempre hay alguien sin sentido del humor.
A todo esto, echad un vistazo al documento original del que procede todo. Vale la pena.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Política y varianza</title>
      <link>/2019/11/11/politica-y-varianza/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2019 11:16:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/11/11/politica-y-varianza/</guid>
      <description>Será por deformación profesional, pero en los discursos electorales y particularmente en los recentísimos discursos electorales no dejo de advertir subrepticias referencias a la varianza. Casi siempre, además, presentada negativamente.
Y no, no me refiero únicamente a lo de Gini y sus secuaces.
Aún recuerdo cuando la política (o su manifestación más folclórica y electoralista) hacía más hincapié en la media (de diversos indicadores, para incrementarla, supongo).
Yo, mientras, a contramano: el nombre de mi misma empresa es latín para un concepto muy relacionado con el v-enemigo político.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Consumismo de fricadas: OpenZmeter</title>
      <link>/2019/10/15/consumismo-de-fricadas-openzmeter/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2019 09:13:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/10/15/consumismo-de-fricadas-openzmeter/</guid>
      <description>No satisfecho con esto por culpa de un lector que me/nos indicó cómo incrementar nuestra resolución temporal, es muy probable que incurra en el gasto que conlleva adquirir un OpenZmeter y poder construir gráficas como
(o, espero, con un nivel de desagregación temporal aún más fino).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rootclaim</title>
      <link>/2019/09/27/rootclaim/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2019 09:13:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/09/27/rootclaim/</guid>
      <description>Rootclaim es un portal donde la gente plantea preguntas como
plantea hipótesis como
se recogen evidencias y usando este método (leedlo, es sumamente aprovechable: usa la palabra bayesian 23 veces), llega a conclusiones tales como</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mi consumo de electricidad, hora a hora</title>
      <link>/2019/09/18/mi-consumo-de-electricidad-hora-a-hora/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Sep 2019 09:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/09/18/mi-consumo-de-electricidad-hora-a-hora/</guid>
      <description>Por primera vez, mi compañía de electricidad ha sabido asignar a cada hora mi consumo (¿se acabarán de una vez las benditas facturas con consumo estimado?). Lo que me ha permitido construir esta gráfica horaria:
No publico el código por que dependería del proveedor. No hago comentarios porque solo a mí me competen. Pero invito a otros a echar un vistazo a su consumo, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre mi nueva infraestructura de backups</title>
      <link>/2019/09/11/sobre-mi-nueva-infraestructura-de-backups/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Sep 2019 09:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/09/11/sobre-mi-nueva-infraestructura-de-backups/</guid>
      <description>Tengo dos ordenadores, tiramisu y ede. Uno va conmigo y el otro me espera en casa.
Hasta hace 4 días, usaba OwnCloud para mantenerlos sincronizados y, de paso, gestionar mis backups: siempre tenía tres copias de mis datos en tres sitios distintos (mis dos ordenadores y un VPS). Pero:
 Alquilar un disco duro en la nube no es tan barato. * OwnCloud es un coñazo: hay que actualizarlo cada que se te olvida cómo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publicidad, #MeeToo y todo lo demás</title>
      <link>/2019/09/10/publicidad-meetoo-y-todo-lo-demas/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2019 09:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/09/10/publicidad-meetoo-y-todo-lo-demas/</guid>
      <description>Leyendo Ads Don&amp;rsquo;t Work That Way me han pasado dos cosas:
 He tenido que buscar schelling point varias veces en el texto; no me podía creer que no se mencionase el asunto. * Me ha recordado mucho este otro artículo, Is this time different? What can we learn from #MeToo and #NeverAgain.  Y, efectivamente, el nudo del argumento del segundo está basado en ideas de un libro que había escrito el primero y que está en mi lista de lectura: The Elephant in the Brain.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ver la I&#43;D&#43;i como un estado</title>
      <link>/2019/09/09/ver-la-idi-como-un-estado/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2019 09:13:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/09/09/ver-la-idi-como-un-estado/</guid>
      <description>Para el estado, la I+D+i es una cosa muy rara. Está descrita aquí. Pero el estado ve como un estado.
En mi mundo la I+D+i es otra cosa. Una cosa que se hace de oficio todos los días:
 leer libros y artículos de estadística, * estar al tanto de las novedades tecnológicas, * hablar con los colegas de modelos,&amp;hellip;, * visitar StackOverflow, * aprovechar las externalidades positivas del buscador de Google que todo el mundo ha olvidado agradecer, * leer mi blog, * etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Esto no trata sobre lo que la ciencia es</title>
      <link>/2019/08/28/esto-no-trata-sobre-lo-que-la-ciencia-es/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Aug 2019 09:13:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/08/28/esto-no-trata-sobre-lo-que-la-ciencia-es/</guid>
      <description>Esto no trata sobre lo que la ciencia es sino sobre lo que la gente entiende que es. Que podría (y puede) explorarse mediante encuestas. Pero el dispendio es innecesario.
Basta con repasar aquellos atributos de la ciencia de los que tratan de investirse aquellos que, sin serlo, lo pretenden (y excúseseme el círculo vicioso). Como, por ejemplo, cátedras de mamandurrias.
Nota: esta inopinada idea es subproducto de leer esto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aprender deprisa, aprender despacio</title>
      <link>/2019/07/02/aprender-deprisa-aprender-despacio/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jul 2019 09:13:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/07/02/aprender-deprisa-aprender-despacio/</guid>
      <description>Aviso: hoy incursiono en el minado campo de la sicología pop. Seguramente todo lo que escriba sea mentira, esté superadísimo o las dos cosas a la vez.
La entrada debe y bebe de un libro archiconocido. Si no lo has leído, no sé a qué esperas.
La entrada está motivada por otro libro que estoy leyendo, The Case Against Education, del que sospecho:
 que dice la verdad en cada párrafo * para armar un argumento global falso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Escenarios jerárquicos? (para encuestas electorales en contextos multipartidistas)</title>
      <link>/2019/05/30/escenarios-jerarquicos-para-encuestas-electorales-en-contextos-multipartidistas/</link>
      <pubDate>Thu, 30 May 2019 09:13:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/05/30/escenarios-jerarquicos-para-encuestas-electorales-en-contextos-multipartidistas/</guid>
      <description>Existe una brecha conceptual entre los pronósticos electorales,
que son continuos y cómo percibimos los resultados, de manera discreta: p.e., el partido X y el partido Y suman (o no).
Después de las elecciones, sobre todo de muchas de las últimas, el público siente perplejidad (frente a los resultados que acaban siendo) a la vista de las predicciones que se hicieron. Y los hacedores de pronósticos publican el consabido artículo explicando que esos escenarios que acabaron sucediendo estaban de alguna manera recogidos en sus (en el óptimo de los casos) histogramas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Causalidad y desigualdad</title>
      <link>/2019/05/28/causalidad-y-desigualdad/</link>
      <pubDate>Tue, 28 May 2019 09:13:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/05/28/causalidad-y-desigualdad/</guid>
      <description>Ni imaginar podéis hasta dónde me tiene lo gratuitamente con que muchos dan por hecha una relación causal entre desigualdad (economómica) y cualquier miasma social.
Yo creo que es que pocos leen cosas como estas (muy recomendable). Y sobre todo porque sale gratis mencionar el nombre de la sacrosantísima causalidad en vano. Con el peligro de que tal vez queramos invertir recursos en remediar el problema raíz y nos demos cuenta al conseguirlo de que, oh, no lo era realmente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yo no elaboro programas electorales pero sí propuestas de proyectos</title>
      <link>/2019/04/25/yo-no-elaboro-programas-electorales-pero-si-propuestas-de-proyectos/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2019 09:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/04/25/yo-no-elaboro-programas-electorales-pero-si-propuestas-de-proyectos/</guid>
      <description>Yo elaboro propuestas de proyectos. Sé lo que pasa cuando los ganas (y también cuando no). Así que pienso en un proyecto
 de cuatro años de duración, * compartido con otras empresas de intereses variopintos y sujeto a negociaciones con ellas, * con una cuota de responsabilidad desconocida a priori y * en un contexto cambiante y sujeto a circunstancias extrañas y fuera de control (y si no sabéis a qué me refiero, un nombre: Zapatero)  y me da la risa pensar que alguien pueda tomarse en serio algo llamado programa (electoral, por si alguien no se había percatado de a lo que me refiero).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demasiada gente conozco que todavía no sabe de GPT-2</title>
      <link>/2019/04/08/demasiada-gente-conozco-que-todavia-no-sabe-de-gpt-2/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Apr 2019 09:13:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/04/08/demasiada-gente-conozco-que-todavia-no-sabe-de-gpt-2/</guid>
      <description>Así que si eres uno de ellos, lee esto. Todo. Completo. Incluidos los motivos por los que no se va a liberar tal cual.
Si te quedas con ganas de más, lee esto (un divertimento) o, más en serio, esto otro, donde se da cuenta de uno de los logros de GPT-2 que, a primera vista, pasa desapercibido: que ha logrado adquirir determinadas habilidades sin haber sido entrenado específicamente para ello.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El día del oxímoron</title>
      <link>/2019/04/04/el-dia-de-la-oximoron/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Apr 2019 09:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/04/04/el-dia-de-la-oximoron/</guid>
      <description>Han aparecido dos artículos publicados en prensa hoy, en el mismo día:
 Indra deja desiertos 800 puestos en España por falta de mano de obra cualificada_ _ * El sistema me ha expulsado por no publicar, que trata de cómo _Cristina Gil-Lamaignere trabajó con un Nobel y ahora cursa un grado de FP porque no ha podido acreditar su labor científica_  Tengo más comentarios que hacer que tiempo para escribirlos, así que dejo que cada cual saque su propia conclusión.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Si los prejuicios son prioris, entonces...</title>
      <link>/2019/03/15/si-los-prejuicios-son-prioris-entonces/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Mar 2019 08:13:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/03/15/si-los-prejuicios-son-prioris-entonces/</guid>
      <description>Esto es muy bueno y elabora sobre la conclusión lógica de algo que ya he discutido antes por aquí: que los prejuicios (justos o no: la justicia es una categoría de otro orden) son prioris con las que operamos a falta de más información. Ergo&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aviso para navegadores</title>
      <link>/2019/03/08/aviso-para-navegadores/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Mar 2019 08:13:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/03/08/aviso-para-navegadores/</guid>
      <description>Ayer estuvimos pensando de dónde se podían obtener ejemplos de búsquedas de usuarios (sí, lo que la gente escribe en, p.e., Google cuando busca algo). Y parece que hay empresas que venden ese tipo de datos.
Pregunta: ¿de dónde los sacan?
Alguien que conoce el negocio la respondió en Quora. Parece que existen tres fuentes. Una de ellas es la de los llamados click stream data. Parece que Jumpshot es una de las empresas que las recolectan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Homo politicus &lt; IQ &lt; homo economicus</title>
      <link>/2019/02/26/homo-politicus-iq-homo-economicus/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Feb 2019 08:13:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/02/26/homo-politicus-iq-homo-economicus/</guid>
      <description>Lo del homo economicus ya no está de moda. Ahora pega más fuerte lo del homo politicus (y otros homos caracterizados por actuar como quien no completó el bachillerato con aprovechamiento).
No obstante, parece no todos los homos son iguales: unos se parecen más al economicus; otros, al politicus. Y ahora parece que el coeficiente intelectual tendría algo que ver con eso.
Nota: encuentro ridículas las críticas a la economía (particularmente, a la microeconomía) basadas en su acreditada incapacidad para predecir el comportamiento humano por su tendencia a alejarse del esperado en un homo economicus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ya, pero ¿es viable un fact check descentralizado? Entonces, ¿qué hacer?</title>
      <link>/2019/02/08/ya-pero-es-viable-un-fact-check-descentralizado-entonces-que-hacer/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Feb 2019 08:13:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/02/08/ya-pero-es-viable-un-fact-check-descentralizado-entonces-que-hacer/</guid>
      <description>Me llegó ayer por Twitter lo siguiente:
Lo había publicado alguien que no conocía y retuiteado (por eso me alcanzó) una persona que sigo porque me consta que sabe de unos temas pero que ignoro en qué medida está puesta en los geopolíticos y la historia económica de las naciones del mundo.
Los datos llaman la atención: son interesantes y no obvios. Pero sabemos que la intersección de lo intersante, no obvio y cierto es prácticamente el conjunto vacío.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Taxis (y su huelga) y tráfico (en Madrid)</title>
      <link>/2019/02/05/taxis-y-su-huelga-y-trafico-en-madrid/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Feb 2019 08:13:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/02/05/taxis-y-su-huelga-y-trafico-en-madrid/</guid>
      <description>El tráfico (rodado) en una ciudad grande (como Madrid) es un sistema complejo.
Los sistemas complejos buscan equilibrios. Un ecosistema es un sistema complejo en el que los corzos comen hierba y los lobos comen corzos. El número de corzos y zorros se autodetermina mutuamente (¿Lotka-Volterra?). De tal manera, además, que siempre están en el límite de la supervivencia: es el hambre y la necesidad la que regula las poblaciones. Hobbes diría que la vida en un sistema complejo es desagradable, brutal y corta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la tesis de Sánchez (y no es lo que se espera de mí)</title>
      <link>/2019/01/30/sobre-la-tesis-de-sanchez-y-no-es-lo-que-se-espera-de-mi/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jan 2019 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/01/30/sobre-la-tesis-de-sanchez-y-no-es-lo-que-se-espera-de-mi/</guid>
      <description>Me preguntaron mucho (antes de los últimos seis o siete circos mediáticos) sobre la tesis de Sánchez, cuando estaba en el candelabro. La bajé, la leí en parte (muchas de las páginas más infumables en diagonal, lo reconozco) y me centré en la parte estadística.
Que es un completo despropósito: es una especie de apéndice que no se usa en el resto del texto, una suerte de añadido para darle una mínima pincelada de matematicidad a la cosa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evaluación de trucos para multiplicaciones aproximadas</title>
      <link>/2019/01/29/evaluacion-de-trucos-para-multiplicaciones-aproximadas/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jan 2019 08:13:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/01/29/evaluacion-de-trucos-para-multiplicaciones-aproximadas/</guid>
      <description>En Street Fighting Mathematics (leedlo) hay un capítulo en el que se discuten trucos para realizar mental y aproximadamente operaciones del tipo 3600 × 4.4 × 10^4 × 32.
La recomendación es la siguiente: contar ceros primero, gestionar las cifras significativas después. En el caso anterior, el autor identifica 8 ceros (tres del 3600, cuatro del 10^4 y uno del 32), quedando como cifras significativas 3.6, 4.4 y 3.2.
Para estas últimas, recomienda aproximarlas a 1, pocos (alrededor de 3) y 10.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Es Madrid ciudad para startups (relacionadas con los datos)?</title>
      <link>/2019/01/22/es-madrid-ciudad-para-startups-relacionadas-con-los-datos/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jan 2019 08:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/01/22/es-madrid-ciudad-para-startups-relacionadas-con-los-datos/</guid>
      <description>[Esta entrada, simplemente, plantea una hipótesis altamente especulativa; expone una serie de argumentos su pro pero deja la pregunta abierta y la respuesta al buen criterio del lector.]
El año pasado di un curso de estadística bayesiana (¿a alguien le interesaría que lo impartiese en su empresa o institución?) en la UPC, en Barcelona. En un descanso hablé brevemente con una alumna que estaba buscando trabajo en el mundo de la ciencia de datos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un acto fallido: la pregunta sigue, pues, abierta</title>
      <link>/2018/12/21/un-acto-fallido-la-pregunta-sigue-pues-abierta/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Dec 2018 08:13:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/12/21/un-acto-fallido-la-pregunta-sigue-pues-abierta/</guid>
      <description>Jot Down es una publicación recomendable. Aunque frecuentemente peque de a lo que tienden las publicaciones de letras (en el sentido menos amable del término): que prime el escribir bonito sobre la sustancia, el argumento y su coherencia.
El artículo que motiva este se anuncia como Especulación inmobiliaria, tradición centenaria y recoge tres episodios (¿anécdota? ¿categoría?) bien conocidos pero florida y amenamente descritos:
 * El del duque de Lerma a principios del XVII.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Todos los seres vivos necesitan agua y las rosas necesitan agua, luego las rosas son seres vivos</title>
      <link>/2018/12/19/todos-los-seres-vivos-necesitan-agua-y-las-rosas-necesitan-agua-luego-las-rosas-son-seres-vivos/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Dec 2018 08:13:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/12/19/todos-los-seres-vivos-necesitan-agua-y-las-rosas-necesitan-agua-luego-las-rosas-son-seres-vivos/</guid>
      <description>El razonamiento que titula la entrada es falso. Pero tendemos a darlo por bueno si no pensamos demasiado (o despacio, en terminología de Kahneman) porque la conclusión es cierta.
A menudo, tenemos tantas ganas de llegar a una conclusión que nos parece tan justa y necesaria, que damos por buena cualquier manera de alcanzarla.
Coda: Sin método somos esclavos de nuestras prioris.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre Madrid Central</title>
      <link>/2018/12/03/sobre-madrid-central/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Dec 2018 08:13:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/12/03/sobre-madrid-central/</guid>
      <description>[Lamento hacer una entrada que difícilmente encaja con el resto de las que suelo tratar por aquí. Pero son tantos los que preguntan mi opinión al respecto que he optado por redactarlas y contestarles con una url.]
Lo de Madrid Central no se ha notado en absoluto en mi barrio. Ni se notará. Vivo en una de las antiguas APR (áreas de prioridad residencial) de Madrid, que existen desde la noche de los tiempos y que son una especie de mini Madrid Central:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Inmigración cualificada en España? Pues va a ser que no</title>
      <link>/2018/11/30/inmigracion-cualificada-en-espana-pues-va-a-ser-que-no/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Nov 2018 08:13:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/30/inmigracion-cualificada-en-espana-pues-va-a-ser-que-no/</guid>
      <description>Hace unos años, una empresa Suiza se puso en contacto conmigo, nos gustamos mutuamente y allá que me fui a teclear como empleado suyo. Pero supongamos que una empresa española se pone en contacto con un estadístico de Senegal, se gustan mutuamente y se lo quiere traer. ¿Puede?
NO, NO, NO, no puede. No le dejan.
Porque para que el estadístico senegalés pueda trabajar, por ejemplo, en Albacete, hace falta que la profesión de estadístico aparezca en el Catálogo de Ocupaciones de Difícil Cobertura de Albacete.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué hay de malo en gorronear investigación básica?</title>
      <link>/2018/11/06/que-hay-de-malo-en-gorronear-investigacion-basica/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Nov 2018 08:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/06/que-hay-de-malo-en-gorronear-investigacion-basica/</guid>
      <description>El artículo Endogenous Technological Change de Paul Romer (nóbel de economia de este año) ofrece algunas pistas sobre la relación entre investigación (o I+D o como quiera llamarse) y desarrollo económico. En él se lee (con mi subrayado):
Así que existe ciencia básica por un lado (non-rival, nonexcludable) que vale para lo que vale (pero que la hace un chino en China, la publica en un artículo y todos nos podemos beneficiar de ella) y luego la investigación que se hace a puerta cerrada, que da derecho a una explotación económica y, en definitiva, es la base del desarrollo económico.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sartenes e ideologías</title>
      <link>/2018/10/16/sartenes-e-ideologias/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Oct 2018 08:13:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/10/16/sartenes-e-ideologias/</guid>
      <description>Si alguien me hubiese preguntado hace 15 años qué era para mí una sartén, le habría contestado: &amp;ldquo;un utensilio para hacer paellas&amp;rdquo;. Efectivamente, hace 15 años yo hacía unas paellas (y muy ricas, además) en una sartén. Y todos tenéis en mente la pregunta que debiera haberme realizado mi interlocutor.
Dejemos la gastronomía.
Hace unos días estaba viendo una entrevista en Youtube. El entrevistado se había declarado seguidor y partidario de una ideología (a la que me referiré como X porque no viene al caso identificarla) y el otro le preguntó: ¿y qué es para ti X?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La ética, como un problema de aproximación funcional</title>
      <link>/2018/10/09/la-etica-como-un-problema-de-aproximacion-funcional/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2018 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/10/09/la-etica-como-un-problema-de-aproximacion-funcional/</guid>
      <description>Hoy, las notas primero.
Nota: Ética y moral son la misma palabra en sus idiomas de origen. En español se usan de diversas maneras y hay opiniones diversas al respecto. Las emplearé en el sentido de que la moral es la ética aplicada y la ética la teoría de la moral, defendida por algunos. Ética, entonces, es el producto intelectual de una gente que se dedica profesional o semiprofesionalmente a cavilar sobre el comportamiento humano.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Licitaciones por insaculación ponderada</title>
      <link>/2018/10/05/licitaciones-por-insaculacion-ponderada/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Oct 2018 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/10/05/licitaciones-por-insaculacion-ponderada/</guid>
      <description>Hace unos años, cuando aún no me había avivado en estos temas, recibí una llamada que me puso muy contento: en un ayuntamiento de nosedónde reconocían mis muchos méritos estadísticos y computacionales y me invitaban a participar en una licitación a vaya Vd. a saber qué cosa. Pero, vamos, lo que pasaba, como tantísimas veces, es que tenían ya escogido a un proveedor y necesitaban a dos comparsas para salvar el trámite burocrático de contar con tres propuestas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Creo que necesitamos un neologismo para la versión pobre de solucionar</title>
      <link>/2018/09/24/creo-que-necesitamos-un-neologismo-para-la-version-pobre-de-solucionar/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2018 08:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/24/creo-que-necesitamos-un-neologismo-para-la-version-pobre-de-solucionar/</guid>
      <description>Mis colegas tecnólogos son casi todos víctimas de una confusión del pensamiento que se ha dado en llamar solucionismo tecnológico: identifican problemas y se les ocurren líneas de código en Python que podrían solucionarlos. Les recomiendo una incursión por las páginas de To Solve Everything Click Here.
Una ONG, no sé cuál, compró la publicidad en los andamios de un edificio próximo a mi casa. Decía que a 1400 niños les pasaba nosequé cosa mala al año (me acuerdo de la cifra y no de la cosa, lo siento) y exigían una ley para solucionar el problema.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ocurrencias: cuotas de gente de letras en la &#34;ciencia de datos&#34;</title>
      <link>/2018/09/19/ocurrencias-cuotas-de-gente-de-letras-en-la-ciencia-de-datos/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Sep 2018 08:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/19/ocurrencias-cuotas-de-gente-de-letras-en-la-ciencia-de-datos/</guid>
      <description>Cada vez me dejo ver menos por Meetups y similares. Pero el otro día no pude decir que no a pasar por un evento organizado por la gente de Politikon sobre el futuro del trabajo, el trabajo del futuro y otras cosas que no vienen al caso.
(No viene al caso pero lo resumo: acerca de la tecnología y su efecto en el trabajo en el futuro hay dos visiones contrapuestas: la de que dejará una masa enorme de desocupados y la de que no.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿El pionero de la matematización de la sicología?</title>
      <link>/2018/09/06/el-pionero-de-la-matematizacion-de-la-estadistica/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Sep 2018 08:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/06/el-pionero-de-la-matematizacion-de-la-estadistica/</guid>
      <description>A De Morgan, en su rol de pensadores heterodoxos, a mediados del XIX, comentando el De Attentionis mensura causisque primariis de Herbart, publicado en 1822, le parece extravagante que el afamado filósofo tuviese a bien que las matemáticas debiesen aplicarse a la sicología.
En particular, que usase fórmulas tales como
$latex z = \phi ( 1 - \epsilon^{-\beta t}),$
donde $latex t$ es el tiempo, $latex z$ la fuerza que se da a una noción a la que se presta atención durante un periodo de duración $latex t$ y el resto de los símbolos son otros parámetros que afectan al modelo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Feliz verano (y nos vemos en septiembre)</title>
      <link>/2018/08/01/feliz-verano-y-nos-vemos-en-septiembre/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Aug 2018 08:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/08/01/feliz-verano-y-nos-vemos-en-septiembre/</guid>
      <description>Suelo interrumpir la publicación de entradas en agosto y este año no será excepción. No porque me vaya de vacaciones sino porque, según Google Analytics, os vais vosotros.
Así que, en septiembre, más. Y cuidado con la ola de calor que se nos viene: decidles a vuestros mayores que beban mucha agua, etc. porque no los quiero ver aparecer en mi base de datos (de seguimiento diario de la mortalidad).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sociología normativa: el estudio de cuáles deberían ser las causas de los problemas sociales</title>
      <link>/2018/07/18/sociologia-normativa-el-estudio-de-cuales-deberian-ser-las-causas-de-los-problemas-sociales/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2018 08:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/07/18/sociologia-normativa-el-estudio-de-cuales-deberian-ser-las-causas-de-los-problemas-sociales/</guid>
      <description>Muy útil el concepto de sociología normativa, el estudio de cuáles deberían ser las causas de los problemas. Por supuesto, deberían ser de acuerdo con preconcepciones que uno trae de casa, totalmente inasequibles al dato.
Un ejemplo:
Dice, en resumen, que:
 * Los narcopisos son propiedad de bancos y fondos buitre. * No los desalojan por motivos oscuros.  Además, mi casi tocayo enlaza un artículo que, se supone, abunda en sus apreciaciones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Democratic people&#39;s republic&#34; de algo que empieza por ge</title>
      <link>/2018/05/14/democratic-peoples-republic-de-algo-que-empieza-por-ge/</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2018 08:20:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/14/democratic-peoples-republic-de-algo-que-empieza-por-ge/</guid>
      <description>Hay gente que es del parecer de que exiten contubernios sanitarios (constituidos por empresas farmacéuticas y profesionales de la salud conchabados con ellos) que proceden de la siguiente manera:
 * Tratan de convencernos de que determinados rasgos de la personalidad son patológicos. * Cuando lo consiguen, recetan sus remedios químicos para sanarlos. * Alguien gana mucha pasta.  Con esto de la GDPR pasa algo parecido:
 * Tratan de convencernos de que cuando subimos fotos de nuestro gato a internet, en realidad, alguien nos está robando las fotos de nuestro gato.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CIS, ideología, gráficos y, sí, este blog</title>
      <link>/2018/05/11/cis-ideologia-graficos-y-si-este-blog/</link>
      <pubDate>Fri, 11 May 2018 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/11/cis-ideologia-graficos-y-si-este-blog/</guid>
      <description>Si no estáis suscritos a @politibot en Telegram, hacedlo (y si no usáis Telegram, hacedlo también).
Hoy hablanban del último barómetro del CIS y han tenido la gentileza de mencionarme:
La entrada a la que hacían referencia es esta (a la que tal vez alguien, a quien le corresponda y dada su importancia, debería sacar más punta).
No obstante, el mismo episodio de @politibot incluía
que es un gráfico que, cuanto más miro, menos entiendo: ¿qué barras son las que deben sumar 100%?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Colaboración con adversarios</title>
      <link>/2018/05/08/colaboracion-con-adversarios/</link>
      <pubDate>Tue, 08 May 2018 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/08/colaboracion-con-adversarios/</guid>
      <description>¿Debe usarse casco para circular con bici por las ciudades? Pues la respuesta, incluso la data driven, depende a quién leas. Ídem con cualquier otro asunto.
Por eso es relevante la propuesta de colaboración con adversarios. Que se resume en:
 * Dos personas con visiones opuestas sobre un tema se proponen colaborar en la redacción de un estudio. * Cada una de ellas se responsabiliza, pues, de aportar todo tipo de estudios y evidencia al respecto, cuidando de no omitir, por la cuenta que tiene, la más relevante para hacer prevalecer punto de vista.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Es racional (aparte de aburrido) nadar contra el efecto Lindy?</title>
      <link>/2018/04/18/es-racional-aparte-de-aburrido-nadar-contra-el-efecto-lindy/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Apr 2018 09:02:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/18/es-racional-aparte-de-aburrido-nadar-contra-el-efecto-lindy/</guid>
      <description>¿Cuántas veces se habrá escrito este artículo ya? Su renovada manifestación trae la entradilla
y luego, en el cuerpo, abunda en el perpetuo y aburridor argumento contra las terapias alternativas y la homeopatía en particular. A cuenta de lo cual me he echado unas risas porque tenía aún fresco el parrafito
obra de De Morgan en su Budget of Paradoxes de 1872. Hace pues 150 años ya estaban los homeópatas dando la santa tabarra; cosa que, en virtud del efecto Lindy, les augura muchos más.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Protección de los datos de los muertos</title>
      <link>/2018/04/16/proteccion-de-los-datos-de-los-muertos/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2018 08:13:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/16/proteccion-de-los-datos-de-los-muertos/</guid>
      <description>Me toca lidiar con datos relativos a muertos. No de muertos hace mil años, o quinientos, o de las guerras carlistas, sino, casi, casi con muertos de cadáver caliente y viuda con mocos.
He aquí la (¿aparente?) aporía.
Por un lado, sábese que la Ley Orgánica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protección de Datos (en adelante, LOPD), no es de aplicación a las personas fallecidas. Pero, por otro:
 * La Agencia Tributaria ni ha publicado ni es fácil que publique las declaraciones de la renta del finado Sr.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>España, Platón, Madrid</title>
      <link>/2018/04/12/espana-platon-madrid/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Apr 2018 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/12/espana-platon-madrid/</guid>
      <description>En 1871-1872 se publicó la primera edición de las obras completas de Platón traducidas al español. Hubo 500 suscriptores en toda España (que entonces incluía, recuérdese, Cuba, Puerto Rico y quién sabe si algún desafortunado lugar más). Y uno más de Uruguay, que solicitó dos copias.
En total, 11 volúmenes de 250-350 páginas de texto no demasiado prieto.
La distribución provincial de suscriptores fue:
Ciertamente curiosa.
Más información (incluida la lista de los suscriptores, tanto institucionales como privados), aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Admitirá finalmente el DLE la acepción &#34;algoritmo&#34; de &#34;logaritmo&#34;?</title>
      <link>/2018/03/23/admitira-finalmente-el-dle-la-acepcion-algoritmo-de-logaritmo/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Mar 2018 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/23/admitira-finalmente-el-dle-la-acepcion-algoritmo-de-logaritmo/</guid>
      <description>Estaba ayer todavía en la cama a una hora muy aristocrática cuando en RNE invitaron a un presunto experto en big data a hablar de quién sabe qué. Aquel pobre hombre habló sobre los problemas que plantean, en particular, los logaritmos. Cuando quería decir, claro, algoritmos.
No es la primera vez que lo oigo. Aunque sí la primera en un medio formal. Al menos, oral. Pero cualquier día vemos la ignorancia plasmada en negro sobre blanco, recogida por un lexicógrafo y elevada a categoría en forma de definición del DLE.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Invertir relaciones causales plausibles exige mucha, mucha explicación</title>
      <link>/2018/03/16/invertir-relaciones-causales-plausibles-exige-mucha-mucha-explicacion/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Mar 2018 08:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/16/invertir-relaciones-causales-plausibles-exige-mucha-mucha-explicacion/</guid>
      <description>Si yo digo que X llegó a vivir 95 años con salud y añado que siempre siguió una dieta sana, nos parecería muy raro que alguien nos contestase: ¿para qué se sometió X a una dieta sana si, al final, iba a vivir 95 años?
Si digo que el país Y tiene una tasa de patentes por habitantes muy por encima de la media y añado que el gobierno invierte un porcentaje sustancial en I+D, nos parecería muy raro que alguien apostillase: ¿para qué invertir en I+D si, al final, esa gente no para de patentar?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Si te tienen que explicar por qué algo es bueno, es que igual no es tan bueno</title>
      <link>/2018/03/15/si-te-tienen-que-explicar-por-que-algo-es-bueno-es-que-igual-no-es-tan-bueno/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2018 08:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/15/si-te-tienen-que-explicar-por-que-algo-es-bueno-es-que-igual-no-es-tan-bueno/</guid>
      <description>Hoy ha fallecido Hawking. A raíz de lo cual, alguien muy bien leído, muy bueno en su campo y a quien sigo en Twitter, rogaba a sus seguidores que le indicasen alguna referencia donde poder averiguar y entender cuáles son esas aportaciones tan fundamentales que le debemos al finado.
Lo cual me hace pensar que si te tienen que explicar por qué algo es bueno, tal vez no sea tan bueno.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hay bulos, sí, pero la pregunta es: ¿qué hacer?</title>
      <link>/2018/03/12/hay-bulos-si-pero-la-pregunta-es-que-hacer/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2018 08:13:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/12/hay-bulos-si-pero-la-pregunta-es-que-hacer/</guid>
      <description>Ayer asistí a una charla, Pseudociencia en la red: la pandemia de bulos y rumores que nos amenaza en la que se habló mucho del qué (qué bulos circulan, dónde se ubican, cómo se difunden, etc.) un poco del quiénes (separando un nosotros, los racionales/racionalistas, de una masa de tamaño indefinido de gentes susceptibles a un pensamiento mágico) y casi nada del qué hacer. Así que formulé una pregunta que reproduzco aquí por si a alguien le apetece darle vueltas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reflexiones bayesianas al hilo del manido: &#34;Independientemente de su ideología, los economistas suelen estar de acuerdo en que...&#34;</title>
      <link>/2018/03/02/reflexiones-bayesianas-al-hilo-del-manido-independientemente-de-su-ideologia-los-economistas-suelen-estar-de-acuerdo-en-que/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Mar 2018 10:33:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/02/reflexiones-bayesianas-al-hilo-del-manido-independientemente-de-su-ideologia-los-economistas-suelen-estar-de-acuerdo-en-que/</guid>
      <description>Podría hacerse un ránking de disciplinas académicas según el grado de acuerdo entre quienes las cultivan. Supongo que lo lideraríamos los matemáticos. Salvo los constructivistas y esos raritos que dan por malo el axioma de elección, no contamos con familias heterodoxas. En el otro extremo, aventuro, se ubicarían los que hacen crítica literaria y políticas. Pero, seguro, dentro de las ciencias humanas, los economistas quedarían en bastante buen lugar.
Así que si aceptáis mis premisas (postmisas: vienen después), tendréis que conceder también que este fenómeno es corolario del teorema de von Mises:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Políticas y tarifas; medias y deciles</title>
      <link>/2018/02/07/politicas-y-tarifas-medias-y-deciles/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Feb 2018 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/07/politicas-y-tarifas-medias-y-deciles/</guid>
      <description>Aviso: Esta entrada es altamente, puramente especulativa.
Tiempo atrás, se tendía a ponderar el efecto de una política (p.e., la alteración de la tarifa de un servicio público o semipúblico) en términos de su impacto en un usuario medio. A lo Quetelet (en el mejor de los casos).
Ahora está más de moda medirlo en términos de su impacto en el decil mas desgraciadico. A lo maxmin rawlsiano (en el mejor de los casos).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dónde están las letras</title>
      <link>/2018/01/29/donde-estan-las-letras/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2018 08:13:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/29/donde-estan-las-letras/</guid>
      <description>Inspirado en esto construí
usando como texto el Quijote y como código una versión mucho más simple y limpia que (aunque inspirado en) la del enlace original:
library(stringr) library(plyr) library(ggplot2) raw &amp;lt;- readLines(&amp;quot;http://www.gutenberg.org/cache/epub/2000/pg2000.txt&amp;quot;) # limpieza de encabezamientos textfile &amp;lt;- raw[-(1:36)] textfile &amp;lt;- text[1:which(text == &amp;quot;Fin&amp;quot;)] # en una única cadena textfile &amp;lt;- paste(textfile, collapse= &amp;quot; &amp;quot;) # limpieza textfile &amp;lt;- str_to_lower(textfile) textfile &amp;lt;- str_replace_all(textfile, &amp;quot;[[:punct:]]|[[:digit:]]&amp;quot;, &amp;quot; &amp;quot;) # selección de palabras words &amp;lt;- unique(unlist(str_split(textfile, &amp;quot; &amp;quot;))) words &amp;lt;- words[words !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La dieta de hambre en días alternos en la alimentación de los viejos</title>
      <link>/2018/01/24/la-dieta-de-hambre-en-dias-alternos-en-la-alimentacion-de-los-viejos/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jan 2018 08:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/24/la-dieta-de-hambre-en-dias-alternos-en-la-alimentacion-de-los-viejos/</guid>
      <description>Traigo a colación de mis lectores un artículo del año 1956, La dieta de hambre en días alternos en la alimentación de los viejos (que se puede bajar de aquí) cuya lectura recomiendo encarecidamente.
Subrayo en él varias cosas. La primera es la sorpresa que produce desde el interior de esta burbuja de amaneramiento en que vivimos sumergidos en 2018 que alguien se hubiese atrevido a llamar viejos a los viejos en público y por escrito en algún tiempo y lugar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡Terror! ¡Las máquinas nos van a quitar los trabajos! ¡Oh, oh, oh! ¡Uh, uh, uh!</title>
      <link>/2018/01/23/terror-las-maquinas-nos-van-a-quitar-los-trabajos-oh-oh-oh-uh-uh-uh/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jan 2018 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/23/terror-las-maquinas-nos-van-a-quitar-los-trabajos-oh-oh-oh-uh-uh-uh/</guid>
      <description>Habréis leído por ahí relatos apocalípticoides sobre un futuro gris en el que las máquinas nos dejarán sin trabajo. Clic. Otra gente memos agorera opina que, más que trabajos, la máquinas eliminarán tareas (i.e., partes aburridas de los trabajos).
No voy a hablar de unas señoras, muy funcionarias ellas, clic, que conforman el Registro (con mayúscula) de cierta institución pública en la que tuve que depositar una factura impresa, firmada a mano y por duplicado recientemente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Lo racional? Que jueguen a la lotería los demás</title>
      <link>/2017/12/22/lo-racional-que-jueguen-a-la-loteria-los-demas/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Dec 2017 08:13:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/12/22/lo-racional-que-jueguen-a-la-loteria-los-demas/</guid>
      <description>Yo mismo, lo confieso, he sido uno de los cenizos participantes en esa habitual letanía prenavideña sobre lo conveniente o no de comprar lotería en las que tanto se apela a la racionalidad. En una u otra dirección. Véase, cosecha de la campaña del año pasado, esto, esto, o, más tangencialmente, esto (y sus enlaces).
Cuando lo verdaderamente racional es hacer por que compren lotería, precisamente, los demás.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El fraude de Lemús aún adorna las memorias del CSIC</title>
      <link>/2017/12/21/el-fraude-de-lemus-aun-adorna-las-memorias-del-csic/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Dec 2017 08:13:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/12/21/el-fraude-de-lemus-aun-adorna-las-memorias-del-csic/</guid>
      <description>Un tal Lemús, del CSIC, hizo avanzar su carrera científica inventando datos hasta que lo pillaron. Hasta 13 retracciones lleva el pillo. En particular esta.
Que es relevante porque aún adorna la memoria del CSIC de 2010 (pág. 256) y suma a la lista de méritos (sección de publicaciones de alto impacto) de la institución en tal año.
¿Nadie edita ese tipo de cosas? ¿Ni por principios básicos de higiene?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Redes sin neutralidad de red que funcionan tan ricamente</title>
      <link>/2017/12/20/redes-sin-neutralidad-de-red-que-funcionan-tan-ricamente/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Dec 2017 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/12/20/redes-sin-neutralidad-de-red-que-funcionan-tan-ricamente/</guid>
      <description>Existen muchas redes de distribución. La red vial es una de ellas. La de pan, leche y huevos, otra. La de electricidad. La telefónica. Y la de paquetes de datos internet.
Prácticamente ninguna se rige por principios de neutralidad de red. En la viaria, no es solo que los vehículos no puedan circular por donde y cuando quieran, sino que existen restricciones como el carril bus, el Bus Vao, lo que se perpetra diariamente en la Gran Vía de Madrid durante el periodo navideño, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mezcolanza: de INLA a GAM pasando por la frenología</title>
      <link>/2017/12/19/mezcolanza-de-inla-a-gam-pasando-por-la-frenologia/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Dec 2017 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/12/19/mezcolanza-de-inla-a-gam-pasando-por-la-frenologia/</guid>
      <description>Combino en uno cuatro asuntos demasiado prolijos para Twitter pero sobre los que no sé lo suficiente como para desarrollarlos en una entrada entera.
El paquete stpp de R tiene muy buena pinta para el análisis de conteos espacio-temporales. Se recomienda leer el artículo que lo describe. Para el tipo de problemas que plantea, se me habría ocurrido tirar de INLA. Desafortunadamente, a los autores del artículo no se les ocurrió compararlos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Antropocentrismo cansino</title>
      <link>/2017/11/29/antropocentrismo-cansino/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 08:13:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/29/antropocentrismo-cansino/</guid>
      <description>Es muy cansino. No hay debate sobre big data, inteligencia artificial o similar en el que no pase: de repente lo captura alguien (con pinta de no haber tirado una maldita línea de código en la vida) llevándoselo al tema con el que asustan a las porteras: ¡oh, oh, oh, la protección de datos!, ¡la nueva normativa europea! Que si Facebook sabe lo que hiciste, que si Google conoce tus amigos, que si&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Neutralidad de la red: ¿importa?</title>
      <link>/2017/11/28/neutralidad-de-la-red-importa/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2017 08:13:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/28/neutralidad-de-la-red-importa/</guid>
      <description>Mi opinión, en tanto que nadie me dé argumentos para reconsiderarla, es que no.
La neutralidad de la red es un principio por el cual los sistemas que gestionan internet (rúters, etc.) deben tratar por igual a todos los paquetes que les llegan, sin discriminarlos por origen, contenido, protocolo, etc. Estupendo.
Se oponen a ella proveedores de servicios de internet, que dizque quieren lanzar ofertas como las que denuncia este tuit en términos hiperdramáticos:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La viejunísima escuela</title>
      <link>/2017/11/22/la-viejunisima-escuela/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Nov 2017 08:13:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/22/la-viejunisima-escuela/</guid>
      <description>Leí esto. Me asaltó la pregunta obvia, la manifiesta, la fundamental, la sine qua non.
Si queréis, echadle un vistazo y podréis descubrirla por vosotros mismos. Y para evitar el spoiler de un golpe de vista involutario al párrafo siguiente, intercalo la foto de un lindo gatito.
Pues sí, el señor Escohotado afirma que:
¡Superinteresante! ¿Quién no quiere tirar sus greps fantasía sobre semejante corpus? Pero&amp;hellip; ¿puede un tipo digitalizar todos los documentos medievales?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Advertencias sobre el uso de los n-gramas de Google</title>
      <link>/2017/11/14/advertencias-sobre-el-uso-de-los-n-gramas-de-google/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2017 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/14/advertencias-sobre-el-uso-de-los-n-gramas-de-google/</guid>
      <description>Dudaba en si dedicar la entrada a popularizar los n-gramas de Google en lugar de advertir sobre sus sesgos. Pero, habida cuenta de que lo primero sería llover sobre mojado (véase esto o esto), me he decantado por lo segundo.
El primer problema es el del reconocimiento de caracteres. Aunque la tecnología mejorará, aún se encuentra, p.e., cami6n en lugar de camión.
El fundamental, no obstante, es que los libros aparecen una única vez independientemente de su popularidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Probabilismo, probabilorismo y todas esas cosas</title>
      <link>/2017/11/09/probabilismo-probabilorismo-y-todas-esas-cosas/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Nov 2017 08:13:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/09/probabilismo-probabilorismo-y-todas-esas-cosas/</guid>
      <description>La teoría moderna de la decisión, con sus escenarios, recompensas, escenarios, probabilidades y consideraciones de orden sicológico, es cosa del siglo pasado. El principio de máxima verosimilidad también. Si se me apura, incluso, la teoría de la probabilidad propiamente construida.
Esos desarrollos opacan las discusiones previas, tal vez pueriles, al respecto. Pero húbolas.
No sé cómo, he tropezado con algunas. Como las que se discuten en los enlaces, este, este y este, que comparto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Todo sobre bitcoin (y por qué he decidido cogerle manía)</title>
      <link>/2017/11/08/todo-sobre-bitcoin-y-por-que-he-decidido-cogerle-mania/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2017 08:13:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/08/todo-sobre-bitcoin-y-por-que-he-decidido-cogerle-mania/</guid>
      <description>Esencialmente, un usuario de bitcoin puede hacer las mismas operaciones que un cliente bancario: ver su saldo, recibir bitcoins, transferir bitcoins. En ese aspecto, nada nuevo bajo el sol. Lo particular del caso es que, a diferencia del sistema bancario, sumamente centralizado, en el mundo del bitcoin operan multitud de agentes sin necesidad de una autoridad central.
En lo siguiente, al hablar del sistema, me estaré refiriendo a una red de computadoras que corren un software protocolizado (este protocolo es la ley, i.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ISO 3166-2:ES</title>
      <link>/2017/10/27/iso-3166-2es/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 08:13:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/10/27/iso-3166-2es/</guid>
      <description>El estándar ISO 3166-2:ES, ignorado por todos, establece cómo deberían identificarse provincias y comunidades autónomas en España.
Obviamente, ni el INE ni nadie le va a hacer el más minimo caso: seguiremos teniendo que recordar que Zaragoza es la provincia 50, Soria la 42, etc. ¡Qué primitivo, qué contraintiutivo!
Pero no ha de perderse la esperanza: si me lees y algún día te vas a ver en la tesitura de crear algún tipo de base de datos de gentes y lugares de España, recuerda que existe un estándar internacional medianamente nemotécnico y al socaire de las veleidades vernacularizantes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No, la trigonometría babilónica no era &#34;novedosa&#34;</title>
      <link>/2017/09/22/no-la-trigonometria-babilonica-no-era-novedosa/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 08:13:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/22/no-la-trigonometria-babilonica-no-era-novedosa/</guid>
      <description>Supongo que en agosto todo vale en prensa. Así Solucionado un enigma matemático de 3.700 años y otros del mismo tenor en medios españoles y extranjeros (de algunos de los cuales se espera más). En el que cito dan pábulo a citas como:
No, la trigonometría babilónica no puede ser llamada novedosa hoy en día. En el mejor de los casos, se puede decir que son muy meritorios balbuceos trigonométricos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fedatarios, blockchain y bitcoin</title>
      <link>/2017/09/19/fedatarios-blockchain-y-bitcoin/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2017 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/19/fedatarios-blockchain-y-bitcoin/</guid>
      <description>Dos veces me han preguntado al respecto. Por no aburrir ni aburrirme y poder contestar con una URL, escribo esta entrada en la que deslindo tres conceptos que por razones históricas y de la misma complejidad del asunto, se entreveran y confunden.
En resumen, quiero deslindar la fedación (acto de dar fe de algo y que no mostraré en cursiva en lo sucesivo) del blockchain, una herramienta que puede usarse para ello y el Bitcoin, que es un uso concreto del blockchain para la fedación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Militancia y datos</title>
      <link>/2017/09/18/militancia-y-datos/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2017 08:13:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/18/militancia-y-datos/</guid>
      <description>Allá por el 2007 publicó The Independent una portada en que se retractaba. El diario había sido un histórico defensor de la legalización de la marihuana. Ese día hizo público su cambio de postura. Al parecer, motivada por las evidencias sobre los efectos sobre la salud mental.
Este fin de semana he asistido a una serie de conferencias. En una de ellas participaba el representante de una organización que:
 * Adoptaba de partida una posición militante, de parte, en cierto asunto de interés público.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dos argumentos racionales en pro de la homeopatía</title>
      <link>/2017/09/15/dos-argumentos-racionales-en-pro-de-la-homeopatia/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/15/dos-argumentos-racionales-en-pro-de-la-homeopatia/</guid>
      <description>La homeopatía es la bestia negra del movimiento escéptico. Su visceralidad contra la homeopatía es tal que bien podría servir de definición positiva y operativa de dicho movimiento demarcándolo mejor que otras, más etéreas y confusas, que refieran sus aspiraciones y objetivos.
El movimiento escéptico esgrime la razón en un sentido paternalista y redentor. Que resulta bastante irritante para quienes, estando hartos de ser redimidos y paternalizados, no queremos para los demás lo que aborrecemos para nosotros mismos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A épsilon de todo</title>
      <link>/2017/09/11/a-epsilon-de-todo/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Sep 2017 02:50:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/11/a-epsilon-de-todo/</guid>
      <description>Usé a principios del verano una metáfora matemática como justificación de los contenidos de un curso que dicté pero que se puede extender al conocimiento en general. Más bien, a una estrategia para adquirirlos. La estrategia de estar a un ? de todo.
La metáfora está basada en el siguiente hecho: en dimensiones altas, casi toda la esfera unidad está a distancia ? de su corteza. En efecto, el volumen de una esfera de radio unitario en dimensión $latex d$ es $latex K_d$ y la de una esfera de radio $latex 1-\epsilon$ es $latex K_d (1-\epsilon)^d$.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vampírico como antónimo de empírico</title>
      <link>/2017/09/08/vampirico-como-antonimo-de-empirico/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Sep 2017 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/08/vampirico-como-antonimo-de-empirico/</guid>
      <description>No es exactamente un antónimo, aunque esté más alejado de lo empírico que el de libro, i.e., teórico.
Vampírico es un argumento (o hipótesis, u ocurrencia) al que no consigue matar la mera evidencia.
Para usos, orígenes y ejemplos, véase esto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Nos sacudimos las servidumbres del papel?</title>
      <link>/2017/07/18/nos-sacudimos-las-servidumbres-del-papel/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jul 2017 08:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/07/18/nos-sacudimos-las-servidumbres-del-papel/</guid>
      <description>Esto es una página del DRAE en papel de toda la vida:
Esta es una de esas definiciones en mi pantalla.
No obstante, a pesar de todo el espacio blanco sobrante, el DRAE se empeña en usar abreviaturas. Porque está todavía sujeto a las servidumbres del papel preveintiunero.
Podéis o no estar de acuerdo conmigo. Pero en el primer caso, cuidado con manifestar demasiado abiertamente vuestra postura o</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Una perspectiva económica del lenguaje?</title>
      <link>/2017/06/30/una-perspectiva-economica-del-lenguaje/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jun 2017 08:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/06/30/una-perspectiva-economica-del-lenguaje/</guid>
      <description>La gente cuyo campo de interés es el lenguaje lo ha hecho tradicionalmente de manera discursiva (blablablá, diríase), donde casi todo vale con tal de que esté escrito con un poco de gracia. Solo recientemente (hablamos de unas pocas décadas) han comenzado a usar herramientas computacionales.
Lo que se echa de menos y sobre lo que hay muchísimo menos escrito es de la relación entre el lenguaje y la economía. Una disciplina sobre la que los lingüistas que he conocido muestran y manifiestan tanto desdén como desconocimiento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El teorema de Rolle, ¿acientífico?</title>
      <link>/2017/05/30/el-teorema-de-rolle-acientifico/</link>
      <pubDate>Tue, 30 May 2017 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/30/el-teorema-de-rolle-acientifico/</guid>
      <description>Si $latex f$ es una función continua definida en un intervalo cerrado $latex [a, b]$, y derivable sobre el intervalo abierto $latex (a, b)$ y $latex f(a) = f(b)$, entonces existe al menos un punto $latex c \in (a, b)$ tal que $latex f&#39;(c) = 0$.
Tal es el enunciado del teorema (de Rolle). Que no dice ni dónde está ese punto, ni cómo encontrarlo ni cómo de complicado podría llegar a resultar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡Doble llave al sepulcro de Gauss!</title>
      <link>/2017/05/23/doble-llave-al-sepulcro-de-gauss/</link>
      <pubDate>Tue, 23 May 2017 08:13:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/23/doble-llave-al-sepulcro-de-gauss/</guid>
      <description>¿Hasta dónde creéis que estoy de que cuando se hace divulgación matemática en la prensa diaria vuelvan a reciclarse las manidas historias del Gauss jovencito sumando 1:100, de por dónde sacaba Euler a pasear el perro o de si es posible calcular una raíz cúbica con regla y compás?
Si ha pasado algo interesante y de impacto en las matemáticas en los últimos tiempos (dentro de la última década, porfa), hágase el esfuerzo en replantearlo en términos asequibles y tráigase a la atención del lector.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contratos por diffs</title>
      <link>/2017/05/04/contratos-por-diffs/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2017 08:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/04/contratos-por-diffs/</guid>
      <description>Hace unos días recibí de mi banco una actualización del contrato general de prestación de servicios. El nuevo contrato es un PDF de 76 páginas, más largo y mucho más farragoso —diríase que redactado por abogados aficionados a Benet— que, por ejemplo, la vigente constitución española.
Nadie va a leer eso. Y menos, entenderlo. Pero seguro que contiene puntos referidos a nuestra información personal y el uso que pueden hacer de ella, nos ata a draconieces, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Etsa es una edntara a pubrea de roreetcs cnctoaumes</title>
      <link>/2017/04/05/etsa-es-una-edntara-a-pubrea-de-roreetcs-cnctoaumes/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Apr 2017 08:13:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/05/etsa-es-una-edntara-a-pubrea-de-roreetcs-cnctoaumes/</guid>
      <description>Psandeno en cómo ebiisrcr a pbruea de roceetrs plaigoaris couetmacns rodecré esto y lo he idepmneatlmo en R.
No sé si ertéaiss o no de adeurco en que fncniuoa o no, es dicer, que los ttoexs son rloeincboecs si se faijn la pmirera y úmtila lerta de cada pabrala y se puertma el retso. Lo que sí que es ctireo es que añade a cdaa txeto una mcraa catstaícirerca que decnniua su pdcionereca.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hoy es el día internacional de la copia de seguridad</title>
      <link>/2017/03/31/hoy-es-el-dia-internacional-de-la-copia-de-seguridad/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Mar 2017 08:13:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/31/hoy-es-el-dia-internacional-de-la-copia-de-seguridad/</guid>
      <description>No me lo invento.
Dos personas que conozco han perdido todos sus datos del disco duro recientemente. Esas cosas pasan más frecuentemente de lo que parece.
Así que no seáis pendejos y haced copias de seguridad de todo este finde. Si es posible, en la nube.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datos abiertos y farolas solares: más motivos para el escepticismo</title>
      <link>/2017/03/27/datos-abiertos-y-farolas-solares-mas-motivos-para-el-escepticismo/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Mar 2017 08:13:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/27/datos-abiertos-y-farolas-solares-mas-motivos-para-el-escepticismo/</guid>
      <description>La semana pasada hice constar mi escepticismo acerca del poder transformativo de los datos abiertos. Mencionaba dos ámbitos en los que existen datos no solo abiertos, sino abundantes y en tiempo real: el de los deportes y el de las finanzas. Y cómo, a pesar de ello, seguimos siendo, como sociedad, mendrugos tanto en lo deportivo como en lo financiero.
Valga un tercer caso que dispongo a exponer.
Tenemos igualmente datos abiertos, abundantes y en tiempo real de producción y consumo eléctrico y de su mix, i.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El señor de las ondículas</title>
      <link>/2017/03/24/el-senor-de-las-ondiculas/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Mar 2017 08:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/24/el-senor-de-las-ondiculas/</guid>
      <description>Un enanito encuentra un anillo. Eso le lleva a abandonar la comodidad de su Comarca para comenzar la más trepidante de las aventuras que le conducirá a salvar el mundo.
Un matemático encuentra unos papeles abandonados en una fotocopiadora, coge el primer tren para visitar a los autores y consigue transformar la sociedad: gracias a él, podemos ver imágenes de nuestros páncreas en los hospitales.
Eso nos cuenta el primer párrafo de esto, que dice:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Así se calculan los logaritmos de Zaragoza, se ve (y una reflexión)</title>
      <link>/2017/03/21/asi-se-calculan-los-logaritmos-de-zaragoza-se-ve-y-una-reflexion/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2017 19:37:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/21/asi-se-calculan-los-logaritmos-de-zaragoza-se-ve-y-una-reflexion/</guid>
      <description>Estoy en Zaragoza. He bajado a la biblioteca pública que tengo delante de casa y la que le dieron el nombre de aquel chileno de las alamedas. He curioseado lo que tenían de matemáticas y de entre los menos de cien volúmenes de la cosa,
Efectivamente, el libro trataba de lo que su lomo decía: eran tablas y más tablas de logaritmos de números, con sus añejos distingos entre las mantisas y eso otro que ya no recuerdo cómo se llamaba.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>He visto que eran de la Rey Juan Carlos y hasta ahí he podido leer</title>
      <link>/2017/03/14/he-visto-que-eran-de-la-rey-juan-carlos-y-hasta-ahi-he-podido-leer/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2017 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/14/he-visto-que-eran-de-la-rey-juan-carlos-y-hasta-ahi-he-podido-leer/</guid>
      <description>Hojeando la prensa no he podido sustraerme al discreto encanto del titular El &amp;lsquo;pucherazo&amp;rsquo; del 36. El texto que encabeza habla, parece, de un libro homónimo en el que se da cuenta del presunto fraude en las elecciones generales de 1936. Los autores, según la entradilla, son [d]os historiadores, [que] tras cinco años de investigación, aportan las cifras y las pruebas del desvío de votos.
Todo bien, más o menos interesante mientras no puedo hacer otras cosas más enjundiosas, hasta que llego al párrafo, tercero, en el que me entero de que los dos autores son de la Universidad Rey Juan Carlos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En contra del estado &#34;de derecho&#34;</title>
      <link>/2017/03/07/en-contra-del-estado-de-derecho/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Mar 2017 08:13:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/07/en-contra-del-estado-de-derecho/</guid>
      <description>Nos engañaron malamente. Nos prometieron que estudiar matemáticas nos abriría la puerta de los misterios más sutiles del conocimiento y ahora no hacemos otra cosa que celebrar como gilipollas el día de $latex \pi$ a golpe de retuiteo. Nos dijeron que aprendiendo ingeniería conoceríamos el funcionamiento de las cosas y acabamos usando ordenadores armados con pegamento. Con la estadística seríamos capaces de estudiar y entender los movimientos y cambios sociales, el funcionamiento de los mercados financieros, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pasión y curiosidad</title>
      <link>/2017/02/16/pasion-y-curiosidad/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Feb 2017 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/16/pasion-y-curiosidad/</guid>
      <description>En mi charla del viernes pasado, alguien me preguntó si seguía teniendo la pasión con la que se conoce participé en aquella competición de ciencia de datos que glosé.
Estuve a punto de responder que a los 42 uno está un poco más allá de la pasión y un poco más acá de la colonoscopia. Aunque, lo reconozco, más que porque es una repuesta graciosa que porque refleje verdad alguna.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En defensa de lo simple</title>
      <link>/2017/02/15/en-defensa-de-lo-simple/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Feb 2017 17:06:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/15/en-defensa-de-lo-simple/</guid>
      <description>No es propiamente estadística. Tiene que ver también con la consultoría, pero no necesariamente con la relacionada con numerillos. Pero se traslada a ambas línea a línea.
Es ¿Eres complicado o sencillo? y se lee en un momento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ha muerto Hans Rosling</title>
      <link>/2017/02/08/ha-muerto-hans-rosling/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Feb 2017 08:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/08/ha-muerto-hans-rosling/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre las miserias de la universidad</title>
      <link>/2017/01/30/sobre-las-miserias-de-la-universidad/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2017 08:13:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/30/sobre-las-miserias-de-la-universidad/</guid>
      <description>En los últimos años de carrera me metí en política: fui delegado de mis distintas clases y participé como tal, aunque con más oído que voz y más voz que voto, en las discusiones de antaño, muy previas al plan Bolonia, sobre la reorganización del plan de estudios de la licenciatura de matemáticas.
Yo era un chaval que, a falta de la experiencia que da la vida y, supongo, por suplirla, estaba lleno de ideales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cuántas veces habré metido la pata?</title>
      <link>/2017/01/26/cuantas-veces-habre-metido-la-pata/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2017 08:13:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/26/cuantas-veces-habre-metido-la-pata/</guid>
      <description>Ayer escribí
$latex N = \sum_i \frac{1}{p_i^2}$
donde lo suyo era (ya está corregido)
$latex N = \frac{1}{\sum_i p_i^2}.$
Eso me ha hecho replantearme cuántas veces habré metido la pata después de las 1300 entradas largas que llevo escritas. No me refiero a puntos de vista discutibles; tampoco a errores a veces excusables de concordancia; me refiero a cosas como las de ayer, las que sonrojan.
Una vez, recuerdo, escribí puya donde quería decir pulla.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tlön, Uqbar, Orbis Tertius y el análisis novométrico</title>
      <link>/2017/01/19/tlon-uqbar-orbis-tertius-y-el-analisis-novometrico/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2017 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/19/tlon-uqbar-orbis-tertius-y-el-analisis-novometrico/</guid>
      <description>Si no sabes qué es el análisis novométrico o el ODA (Optimal Data Analysis), puedes comenzar por aquí. O por aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vivimos en un mundo opaco e interconectado</title>
      <link>/2017/01/17/vivimos-en-un-mundo-opaco-e-interconectado/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2017 11:40:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/17/vivimos-en-un-mundo-opaco-e-interconectado/</guid>
      <description>Vivimos en un mundo opaco: como en los cuentecillos de Asimov, somos usuarios de tecnologías que ni conocemos ni controlamos. Parametrizamos nuestras máquinas y las echamos a correr. Poco más podemos hacer que fiarnos de quienes nos las proporcionan.
Luego pasan cosas como que, de repente, resulta que Stan, en las últimas versiones, ha estado produciendo muestras sesgadas. ¿Qué resultados condicionará eso río abajo?
Un caso mucho más famoso es el de la resonancia magnética (fMRI): un error en el software concomitante pone bajo sospecha hasta 40000 artículos sobre estudios del cerebro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Es imposible enseñar nada a alguien cuyo sueldo depende de no aprender</title>
      <link>/2017/01/13/es-imposible-ensenar-nada-a-alguien-cuyo-sueldo-depende-de-no-aprender/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jan 2017 08:13:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/13/es-imposible-ensenar-nada-a-alguien-cuyo-sueldo-depende-de-no-aprender/</guid>
      <description>O algo así reza una cita que no ubico. Viene a cuento de un artículo que se acaba de publicar en Nature, A manifesto for reproducible science, que se resume así:
 * Los científicos son gente extraordinaria que persigue honrada y abnegadamente el ensanchamiento del saber humano. * No obstante, están produciendo [toneladas de mierda](https://en.wikipedia.org/wiki/Replication_crisis). * Pero no lo hacen consciente o malintencionadamente; [lo hacen porque no saben](https://es.wikipedia.org/wiki/Intelectualismo_socr%C3%A1tico). * Si se equivocan, además, es por culpa de la sociedad, que [los incentiva torcidamente](https://en.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Que la imaginación te acompañe</title>
      <link>/2017/01/04/que-la-imaginacion-te-acompane/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jan 2017 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/04/que-la-imaginacion-te-acompane/</guid>
      <description>Porque si comparáis esto (del 13 de diciembre) y esto otro (del 2 de enero), veréis que no andamos muy sobrados de ella.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Claroscuros que, obviamente, pasan inadvertidos</title>
      <link>/2017/01/03/claroscuros-que-obviamente-pasan-inadvertidos/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2017 08:13:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/03/claroscuros-que-obviamente-pasan-inadvertidos/</guid>
      <description>Entre tanto óbito farandulero en las postrimerías del año que se fue (¿dónde quedó el pobre de Eco?) ha pasado medio desapercibido otro sustancialmente más interesante: el del doctor Henry Heimlich.
De sus claros, ya habla la prensa (aquí y aquí).
Pero bastaba con pasearse por la Wikipedia para desenterrar algunos de sus oscuros: homeopatía, malarioterapia (una seudopráctica científica consistente en infectar a un paciente con malaria por ver si esta le cura el cáncer, el sida y demás) y denuncias generalizadas de prácticas anticientíficas y deshonestas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un tutorial interactivo sobre optimización numérica</title>
      <link>/2016/12/05/un-tutorial-interactivo-sobre-optimizacion-numerica/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2016 08:13:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/12/05/un-tutorial-interactivo-sobre-optimizacion-numerica/</guid>
      <description>Alguien que igual no me lee (porque está de vacaciones) está aprendiendo a punta de palo a manejar la función optim de R con una función objetivo de las enrevesadas. Creo que ahora entiende por qué a los matemáticos nos sobrecoge la palabra optimizar y tratamos de no mencionarla en vano.
Por eso, además, y aunque no estilo envolver meros enlaces de terceros en entradas hechas y derechas, voy a hacer una excepción con An Interactive Tutorial on Numerical Optimization, que no tiene desperdicio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cuántas veces ha caído el PSOE en el lado malo de la lógica de la teoría de juegos?</title>
      <link>/2016/10/21/cuantas-veces-ha-caido-el-psoe-en-el-lado-malo-de-la-logica-de-la-teoria-de-juegos/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2016 08:13:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/10/21/cuantas-veces-ha-caido-el-psoe-en-el-lado-malo-de-la-logica-de-la-teoria-de-juegos/</guid>
      <description>Leo a Tyler Cower escribir cómo los republicanos [de EE.UU.] han caído en el lado malo de la lógica de la teoría de juegos dos veces.
Y me pregunto: ¿cuántas veces ha caído el PSOE en el lado malo de la lógica de la teoría de juegos?
Diría que unas cuantas. Pero no sé de la materia, por lo que, si abro la boca, pueden cerrármela a gorrazos. No obstante, quienes saben de la materia, o no han escrito al respecto y con esa perspectiva o lo han hecho y no me he enterado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Que hagan lo que quieran en Plaza de España; yo, la verdad, no tengo tiempo para leer 350 MB de documentación</title>
      <link>/2016/10/06/que-hagan-lo-que-quieran-en-plaza-de-espana-yo-la-verdad-no-tengo-tiempo-para-leer-350-mb-de-documentacion/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Oct 2016 08:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/10/06/que-hagan-lo-que-quieran-en-plaza-de-espana-yo-la-verdad-no-tengo-tiempo-para-leer-350-mb-de-documentacion/</guid>
      <description>Ha salido lo de la votación de plaza de España. Un festival para la democracia.
Yo, de hecho, ya voté en la primera ronda. Voté que la dejasen como está. Por un motivo muy simple: cada vez que camino por las calles próximas a mi casa, como haya llovido no hace tanto y tenga mala suerte, piso en una de esas baldosas mal fijadas que proyectan alevosos chorros de agua putrafacta por la pierna p&amp;rsquo;arriba.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre ciencia de datos en UNIR: teoría y gente</title>
      <link>/2016/09/30/sobre-ciencia-de-datos-en-unir-teoria-y-gente/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2016 08:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/30/sobre-ciencia-de-datos-en-unir-teoria-y-gente/</guid>
      <description>Hoy (jueves) he participado en un desayuno de trabajo organizado en la UNIR como pistoletazo de salida a un curso de inteligencia artificial en el que tendré una pequeña participación.
Nos ha tocado presentarnos a todos (había gente de Telefónica, Santander, Mapfre, Siemens, etc.) y según avanzaba la ronda han ido superándose peligrosamente las dosis máximas diarias establecidas por la OMS para la el impacto auditivo de palabras tales como disruptivo, futuro, innovación, coche autónomo, fabuloso y nosotros.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Organicemos un referéndum para determinar qué causa las mareas</title>
      <link>/2016/09/27/organicemos-un-referendum-para-determinar-que-causa-las-mareas/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Sep 2016 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/27/organicemos-un-referendum-para-determinar-que-causa-las-mareas/</guid>
      <description>Hasta hace un par de días no me había tratado de formar una opinión adulta sobre las causas de las mareas. Supongo que durante la EGB leí en algún sitio que era cosa de la gravedad y la luna y ahí lo dejé estar.
Hasta que leí esto. Que da cuenta de la discusión de un político muy antipático (es del UKIP, ¡uh, uh, uh!) con un tal Paul Nightingale, de profesión científico, acerca de la materia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hamilton, Carnot y el Bosco</title>
      <link>/2016/09/14/hamilton-carnot-y-el-bosco/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2016 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/14/hamilton-carnot-y-el-bosco/</guid>
      <description>Por culpa de una nevera que no enfriaba como era debido, veinte años después, estoy repasando mi termodinámica: entropía, ciclo de Carnot, etc.
Por culpa de Stan estoy repasando mi mecánica hamiltoniana.
Y lo estoy disfrutando muchísimo.
Dizque hay una exposición del Bosco en El Prado. Que si cuesta 16 euros. Que si solo puedes ver los cuadros de lejos porque hay toneladas de gente del extrarradio que hace su visita anual al centro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mezclas de vectores (III): las funciones involucradas</title>
      <link>/2016/09/05/mezclas-de-vectores-iii-las-funciones-involucradas/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Sep 2016 08:13:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/05/mezclas-de-vectores-iii-las-funciones-involucradas/</guid>
      <description>En esta tercera entrada de la serie (aquí está la primera y la segunda) quiero ocuparme de las que llamé $latex f_1$ y $f_2$, las funciones involucradas. Que son las que obran la magia, por supuesto. Con casi cualquier otra opción se habría obtenido una patochada, pero estas son funciones especiales.
Las funciones en cuestión están extraídas de esta,
que es una representación esquemática (extraída de aquí) de una red neuronal para el reconocimiento de imágenes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mezclas de vectores (II): un caso de uso</title>
      <link>/2016/09/02/mezclas-de-vectores-ii-un-caso-de-uso/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Sep 2016 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/02/mezclas-de-vectores-ii-un-caso-de-uso/</guid>
      <description>Siguiendo con el tema de la entrada de ayer, voy a tomar un vector $latex x_1$ tal como
y un vector $latex x_2$ como, por ejemplo,
para, con el concurso de unas funciones que revelaré mañana, obtener la siguiente mezcla de ambos:
Pas mal!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mezclas de vectores (I): casi todas las matemáticas de la cosa</title>
      <link>/2016/09/01/mezclas-de-vectores-i-casi-todas-las-matematicas-de-la-cosa/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2016 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/01/mezclas-de-vectores-i-casi-todas-las-matematicas-de-la-cosa/</guid>
      <description>Arranco con esta una serie que estimo que será de tres entradas sobre cómo mezclar vectores con una aplicacioncilla que tal vez sorprenda a alguno.
Comenzaré fijando un vector $latex x_1 \in R^n$ y una función casi biyectiva $latex f_1:R^n \mapsto R^m$ todo lo suave (continua, diferenciable, etc.) que nos dé la gana. Casi no es un concepto matemático; el concepto propiamente matemático usaría el prefijo cuasi-, pero espero que se me permita seguir y prometo que lo que quiero dar a entender quedará claro más adelante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Onodo: redes para contar historias</title>
      <link>/2016/07/28/onodo-redes-para-contar-historias/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jul 2016 17:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/07/28/onodo-redes-para-contar-historias/</guid>
      <description>CartoDB (ahora Carto a secas) lo hizo con mapas. Onodo lo quiere hacer con grafos.
Onodo acaba de salir a la luz de mano de Civio y quiere convertirse en una herramienta para crear muy fácilmente visualizaciones interactivas de redes y nodos, y poder contar historias con ellas. Viene a ser un Gephi digamos que al alcance de (casi) todos, sin el aparataje matemático y orientado a la publicación en la web.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Mi argumento no era científico, sino empírico&#34;</title>
      <link>/2016/07/19/mi-argumento-no-era-cientifico-sino-empirico/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jul 2016 08:13:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/07/19/mi-argumento-no-era-cientifico-sino-empirico/</guid>
      <description>En El triunfo de los descerebrados escribe Javier Cercas una frase que le vale no tanto la fama como una mención veraniega en mis páginas. Es la que titula la entrada y que no voy a comentar más.
No habría seguido leyendo de no haber advertido que el asunto es material de blog, en esta época en la que tan corto ando de motivos, y me habría perdido otro parrafito,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Si vas a Londres, déjate caer por (51.523841, -0.089310)</title>
      <link>/2016/06/10/si-vas-a-londres-dejate-caer-por-51-523841-0-089310/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2016 08:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/06/10/si-vas-a-londres-dejate-caer-por-51-523841-0-089310/</guid>
      <description>Porque ahí puedes tomarte una foto tal que
o
y luego tuitear cosas como
Para mayor referencia (y por tenerlo a mano cuando vuelva),</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo capturar datos usados en visualizaciones en la red: una alternativa robusta al scraping</title>
      <link>/2016/05/19/como-capturar-datos-usados-en-visualizaciones-en-la-red-una-alternativa-robusta-al-scraping/</link>
      <pubDate>Thu, 19 May 2016 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/05/19/como-capturar-datos-usados-en-visualizaciones-en-la-red-una-alternativa-robusta-al-scraping/</guid>
      <description>Se me pregunta cómo llegué a los datos con los que armé esta entrada. Recuérdese que gráficos como los que aparecen aquí los pinta tu propio navegador con javascript. De alguna manera, el servidor manda datos a tu navegador y, por lo tanto, de alguna manera, esos datos obran en tu poder. Sólo hay que saber capturarlos.
La manera (más bien, una de ellas):
 * Abre la página con Chrome * Abre [_Chrome DevTools_](https://developer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transparencia, libertad y carcas (de antaño y hogaño)</title>
      <link>/2016/05/04/transparencia-libertad-y-carcas-de-antano-y-hogano/</link>
      <pubDate>Wed, 04 May 2016 08:13:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/05/04/transparencia-libertad-y-carcas-de-antano-y-hogano/</guid>
      <description>Me cuenta Google que Hegel defendía eso de que la historia es el relato del desarrollo de la libertad humana (o algo parecido y en alemán). Y si algo ha de desarrollarse (y, además, al lento ritmo de la historia) en lugar de extenderse como las epidemias en esas pelis de catástrofes, es porque ha de vencer resistencias.
Recuerdo las de antaño: no ha de confundirse libertad con libertinaje, un concepto que treinta años después sigo sin entender.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>90 millones de euros en tecnologías del lenguaje</title>
      <link>/2016/04/29/90-millones-de-euros-en-tecnologias-del-lenguaje/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Apr 2016 08:13:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/04/29/90-millones-de-euros-en-tecnologias-del-lenguaje/</guid>
      <description>El gobierno español ha anunciado (ya hace un tiempo) un plan de impulso a las tecnologías del lenguaje con una dotación de 90 millones de euros (lo que costó el fichaje de Ronaldo).
Veremos en unos años qué ha dado de sí la cosa. En particular, si habrá permitido que los usuarios de R dispongamos de herramientas libres (porque de momento, ya están cobrándonoslas vía Agencia Tributaria) para hacer nuestros cacharreos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La ciencia: dos puntos de vista</title>
      <link>/2016/04/26/la-ciencia-dos-puntos-de-vista/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2016 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/04/26/la-ciencia-dos-puntos-de-vista/</guid>
      <description>La escala de grises media entre un blanco y un negro, las dos posturas frecuentemente identificables que expongo.
Postura uno: ciencia como fin en sí mismo. Los científicos reclaman a través de un bucle burocrático recursos a las clases productivas. Si alguien levanta la ceja alegan eso de que sin ciencia no hay futuro y de preguntárseles por evidencias del impacto social de su quehacer responden, a lo más, con evidencia anecdótica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Jupyter? Me quedo con Rodeo, creo</title>
      <link>/2016/03/17/jupyter-me-quedo-con-rodeo-creo/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Mar 2016 09:13:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/03/17/jupyter-me-quedo-con-rodeo-creo/</guid>
      <description>Ayer, después de mucho tiempo, perdí horas de sueño enredando con Jupyter. Y mi sensación fue la misma que hace un año: está bien para presentaciones, cursos y en definitiva, contenido cerrado y estructurado que para el cacharreo diario. ¡Echo en falta un lugar en el que equivocarme reiteradamente!
En RStudio, al menos, dispongo de la consola y de algún programa que uso como espacio de borrador. En Jupyter me siento como obligado a comportarme como esos niños repelentes que tomaban apuntes directamente a limpio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet: la frutería y el sushi bar</title>
      <link>/2016/01/27/internet-la-fruteria-y-el-sushi-bar/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2016 09:13:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/01/27/internet-la-fruteria-y-el-sushi-bar/</guid>
      <description>Internet es en gran medida (y lo fue aún más) una especie de frutería: si quieres manzanas, vas a donde las manzanas; si quieres peras, vas a donde las peras, etc. Esta manera de organizar la información en internet tiene que ver con su sustrato tecnológico: la gente conecta servidores y en ellos coloca información sobre temas diversos. Luego, los buscadores nos ayudan a ubicar aquello en lo que estamos interesados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Repensando la tiranía de la anarquía</title>
      <link>/2016/01/26/repensando-la-tirania-de-la-anarquia/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2016 09:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/01/26/repensando-la-tirania-de-la-anarquia/</guid>
      <description>Tener y cumplir reglas te puede hacer libre. La falta de reglas o su incumplimiento puede restringir tu libertad. Mi ejemplo favorito es el de las escaleras mecánicas del metro. En muchas ciudades opera y se cumple una regla no siempre escrita: si quieres permanecer quieto, quédate en el lado derecho y deja el lado izquierdo para quienes quieran subir más aprisa. Esa regla (o costumbre) te permite optar: lado derecho y no caminar; lado izquierdo y avanzar más rápido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Vive la ciencia (y su prestigio) de las rentas del pasado?</title>
      <link>/2016/01/15/vive-la-ciencia-y-su-prestigio-de-las-rentas-del-pasado/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jan 2016 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/01/15/vive-la-ciencia-y-su-prestigio-de-las-rentas-del-pasado/</guid>
      <description>Por su importancia, enlazo hoy El ocaso de la era científica, un artículo con el que Martín López Corredoira pondrá muy nerviosos a quienes me criticaron cuando escribí esto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La intersección de lo interesante, lo sorprendente, lo cierto y lo basado en datos</title>
      <link>/2015/12/29/la-interseccion-de-lo-interesante-lo-sorprendente-lo-cierto-y-lo-basado-en-datos/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Dec 2015 08:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/29/la-interseccion-de-lo-interesante-lo-sorprendente-lo-cierto-y-lo-basado-en-datos/</guid>
      <description>Me interesan, obviamente, los problemas interesantes.
Me interesan los problemas en que puedo argumentar basándome en datos. Para ello, obviamente, de nuevo, tienen que existir datos con los que tratar de dar respuesta a esas preguntas interesantes del párrafo anterior.
Me interesa que los datos revelen respuestas no obvias, que no sepamos ya de antemano. Me interesa que los datos me sorprendan.
Me interesa, obviamente, que esas respuestas sorprendentes a preguntas interesantes basadas en datos sean ciertas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Droga dura: El retorno de los chamanes</title>
      <link>/2015/12/09/droga-dura-el-retorno-de-los-chamanes/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Dec 2015 08:13:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/09/droga-dura-el-retorno-de-los-chamanes/</guid>
      <description>He pasado unos días enganchado a El retorno de los chamanes, un libro de mi paisano Víctor Lapuente.
Es una obra sobre política escrita por un politólogo. Por lo que no habría lugar comentarlo en estas páginas. Pero hay varios motivos por los que sí.
Vaya por delante que es un libro que me resulta difícil por mi formación y, sobre todo, mi deformación. Soy matemático y durante años mi trabajo ha consistido en abstraer, teorizar, extraer la esencia, crear modelos generales para poder aplicar después el método deductivo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;We have analyzed your open source contributions on Github...&#34;</title>
      <link>/2015/11/25/we-have-analyzed-your-open-source-contributions-on-github/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Nov 2015 08:13:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/25/we-have-analyzed-your-open-source-contributions-on-github/</guid>
      <description>Hoy me ha llegado un mensaje ofreciéndome un trabajo (por motivos de diversa índole, no, gracias) que contenía una línea que quiero compartir aquí:
Y tú, ¿ya tienes tu repositorio en Github?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>#INKS2015</title>
      <link>/2015/10/01/inks2015/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Oct 2015 08:13:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/10/01/inks2015/</guid>
      <description>Ha salido publicada la guía INKS2015. Está dirigida a profesionales digitales y trata temas como el márketing digital, el SEO, las redes sociales o la usabilidad. Temas todos ellos que, aunque interesantes, no suelo tratar aquí.
Solo que la guía incluye esta vez una sección dedicada al big data y recoge un par de páginas mías (así como de un par de colegas: Ismael Herráiz y Rubén Casado) a las que igual queréis echar un vistazo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las humanidades, ¿socialmente útiles?</title>
      <link>/2015/09/21/las-humanidades-socialmente-utiles/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Sep 2015 08:13:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/21/las-humanidades-socialmente-utiles/</guid>
      <description>Sí, supongo. Pero, ¿y si se tiene en cuenta el coste de oportunidad? Porque si haces A, desatiendes B. Y así parece haberlo visto el gobierno japonés, que ha ordenado cerrar o reducir su oferta en dichas áreas a las universidades públicas. A la vez que las invita a concentrarse en aquellas disciplinas alineadas con los intereses de la sociedad.
Se puede leer más sobre el asunto y su contexto aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aterrizando en Londres: una frase para meditar</title>
      <link>/2015/07/28/aterrizando-en-londres-una-frase-para-meditar/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2015 08:13:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/07/28/aterrizando-en-londres-una-frase-para-meditar/</guid>
      <description>Estaré aterrizando en Londres cuando se publique esta entrada. Circunstancia que me hace recordar una frase que leí hace un tiempo:
 El empleo barato creado [en el RU] atrae a miles de parados del continente a un país con una legislación laboral flexible y sindicatos debilitados, que tolera abusos como los muy extendidos “contratos de cero horas”.
 ¿Soy solo yo al que le chirría? ¿Por qué querrán miles de parados del continente tomar tal vez el mismo EasyJet que yo para tener que tolerar abusos?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ejercicio imperdonable de amateurismo</title>
      <link>/2015/05/26/ejercicio-imperdonable-de-amateurismo/</link>
      <pubDate>Tue, 26 May 2015 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/26/ejercicio-imperdonable-de-amateurismo/</guid>
      <description>Lo siento, pero esto es un ejercicio imperdonable de amateurismo.
¿Da igual lo que se escriba con tal de escribir algo?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sumar 18: un problema fácil y otro que lo es menos</title>
      <link>/2015/05/21/sumar-18-un-problema-facil-y-otro-que-lo-es-menos/</link>
      <pubDate>Thu, 21 May 2015 08:13:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/21/sumar-18-un-problema-facil-y-otro-que-lo-es-menos/</guid>
      <description>En una página que no mencionaré (solo porque creo que en los comentarios hay soluciones) se propuso el siguiente problema: combinar los números 2, 3, 4 y 5 con las operaciones aritméticas (+, -, *, /) para obtener 18 como resultado.
Tal es el problema fácil.
El menos fácil: encontrar todas (¡ya sabemos que la suma conmuta!) las soluciones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podrá... ¿qué significará podrá?</title>
      <link>/2015/05/06/podra-que-significara-podra/</link>
      <pubDate>Wed, 06 May 2015 08:13:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/06/podra-que-significara-podra/</guid>
      <description>El artículo 8 de la Ley 37/2007, de 16 de noviembre, sobre reutilización de la información del sector público dice, (con mi subrayado):
 La reutilización de la información de las Administraciones y de los organismos del sector público a los que se refiere el artículo 2 de la presente ley podrá estar sometida, entre otras, a las siguientes condiciones generales: a) Que el contenido de la información no sea alterado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>bellostamisc y una moraleja</title>
      <link>/2015/02/26/bellostamisc-y-una-moraleja/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2015 08:13:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/26/bellostamisc-y-una-moraleja/</guid>
      <description>Antier recibí un correo inesperado. Me agradecía el paquete bellostamisc, sabía de mi salida de eBay y me ofrecía trabajo en su empresa.
bellostamisc (miscelánea de funciones de Bellosta, i.e., yo) es un paquete para mi uso personal que recopilaba funciones auxiliares que usaba en eBay para distintos fines: conexiones a bases de datos, paralelización, etc. Nunca pensé que fuera a ser utilizado por nadie que no fuese yo. No obstante, lo documenté en condiciones, lo publiqué en nuestro GitHub corporativo y una vez vi que era estable, se lo sugerí a quien me vino con los problemas que con él había resuelto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Movilidad municipal</title>
      <link>/2015/02/13/movilidad-municipal/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Feb 2015 08:13:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/13/movilidad-municipal/</guid>
      <description>Esto que cuento hoy es algo que, creo yo, pocos saben. Pero que han sufrido grandemente quienes hayan trabajando con datos municipales históricos: que de año en año, ocurren altas, bajas y modificaciones en esa lista que uno consideraría fija.
Aquí (y más concretamente aquí) puede consultarse la lista de las modificaciones en el mapa municipal en lo que llevamos de 2015. A través de los menús del primer enlace uno puede navegar hasta los cambios ocurridos en años anteriores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vuelvo a España</title>
      <link>/2015/02/10/vuelvo-a-espana/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Feb 2015 07:13:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/10/vuelvo-a-espana/</guid>
      <description>Al final y contra todo pronóstico, me han afectado los despidos de eBay.
Así que vuelvo a España. Pronto se me verá por Madrid. Que la primavera sea propicia para las ideas que me rondan la cabeza.
Una nota sobre pésames y jódetes: que nadie se sienta obligado a darme los primeros o pierda el tiempo cantándome los segundos. A mi edad, las dos únicas palabras que me afectarían son las de es cáncer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tres libros más, una biblioteca menos</title>
      <link>/2015/01/08/tres-libros-mas-una-biblioteca-menos/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2015 07:13:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/01/08/tres-libros-mas-una-biblioteca-menos/</guid>
      <description>Todos los años tengo el vicio de comprar algún libro. Aprovecho mi viaje a Zaragoza para dejarme caer por mis librerías favoritas (o las que quedan de ellas) y llevarme algo a casa.
Este año he sido perezoso. En lugar de acudir a la Librería General, he dado un paseo por libgen.org. He descargado tres libros que tenía en mi lista de pendientes:
 * [_Average is over_](http://en.wikipedia.org/wiki/Average_is_Over) * [_Risk Savvy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>R Markdown a la Tufte</title>
      <link>/2014/12/05/r-markdown-a-la-tufte/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2014 07:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/12/05/r-markdown-a-la-tufte/</guid>
      <description>El Sr. Tufte debiera ser un conocido de los habituales de estas páginas. Los desavisados siempre pueden ponerse al día aquí.
El Sr. Tufte escribe libros. Los escribe, los edita, los publica y creo que hasta los vende él solo. No puede ser de otra manera. Mensaje, texto, tipografía, maquetación, gráficos, los elementos todos de sus libros, en cada una de sus páginas, están combinados y medidos hasta el menor de los detalles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dualidad en la práctica: lecciones de la guerra fría</title>
      <link>/2014/11/26/dualidad-en-la-practica-lecciones-de-la-guerra-fria/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Nov 2014 07:13:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/26/dualidad-en-la-practica-lecciones-de-la-guerra-fria/</guid>
      <description>Uno de los conceptos más lábiles y menos aprehensibles que he encontrado en los libros desde mis tiempos de primero de carrera es el de la dualidad. El caso histórico que traigo hoy a estas páginas os ayudará a desabstraerlo. O, en el peor de los casos, os entretendrá.
En 1930, el Ministerio de Transportes de la Unión Soviética publicó un libro sobre planificación ferroviaria en el que colaboró A.N. Tolstoi estudiando un problema de optimización.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Españoles hererodoxos (¿outliers patrios?)</title>
      <link>/2014/11/03/espanoles-hererodoxos-outliers-patrios/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Nov 2014 07:13:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/03/espanoles-hererodoxos-outliers-patrios/</guid>
      <description>Esta pretendía ser una entrada seria que guardaba en recocina desde aquella mala hora en que me pregunté qué había hecho el CSIC por mí. Pero salió bufa. A pesar de eso, acabó entroncando con dos de mis otras aficiones: las vidas y costumbres de los españoles heterodoxos y los fenómenos que suceden a muchas sigmas de las medias.
Fue en este punto,

donde comenzaron a desviarse (o divertirse, en sentido etimológico) mis pesquisas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análisis discriminante a la Ortega y Gasset</title>
      <link>/2014/10/29/analisis-discriminante-a-la-ortega-y-gasset/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Oct 2014 07:13:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/29/analisis-discriminante-a-la-ortega-y-gasset/</guid>
      <description>Los eventos que han sucedido en los últimos días en España (y los que habrán de acontecer muy pronto) me han traído a la memoria y me han urgido a reproducir un breve escrito de Ortega. Pensado para su lectura por los niños españoles —que, se ve, no le hicieron mucho caso— y datado en 1928, es necesario como nunca para los adultos de hoy.
No ignoráis que con el ejercicio y el adiestramiento consigue el hombre perfeccionar incalculablemente su capacidad de distinguir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La aspiradora acosadora</title>
      <link>/2014/10/23/la-aspiradora-acosadora/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Oct 2014 07:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/23/la-aspiradora-acosadora/</guid>
      <description>Sufro acoso por parte de una aspiradora de mano azul. Allá donde me dirijo, me la encuentro: en el periódico, en un blog de estadística,&amp;hellip; ¡en todas partes! Quiere que la compre. Y es inasequible al desaliento.

Me interesé por el producto en cuestión porque alguien me comentó que la había comprado en eBay pero que la recibió en una caja de Amazon. Algún arbitrajista vio alguna diferencia de precios y vendió en un sitio lo que compraba en el otro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Watson, no es nada elemental</title>
      <link>/2014/10/15/watson-no-es-nada-elemental/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2014 07:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/15/watson-no-es-nada-elemental/</guid>
      <description>Hay días en que uno no es que no tenga de qué escribir sino que la cabeza, después de tanto perseguir punteros en C y pastorear hordas de esclavos de Spark, ya no le da. Para ocasiones como esta de hoy guardo en un directorio una serie de artículos que recomendar. Hoy toca Building Watson: An Overview of the DeepQA Project.
Si no sabes qué es Watson, mira esto. Si lo sabes, el artículo anterior te ayudará a desmitificarlo por un lado y a admirarlo, por el otro, tanto o más que esto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tres citas para los amantes del análisis de datos públicos</title>
      <link>/2014/09/08/tres-citas-para-los-amantes-del-analisis-de-datos-publicos/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2014 07:13:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/09/08/tres-citas-para-los-amantes-del-analisis-de-datos-publicos/</guid>
      <description>En estos días van a celebrarse tres eventos (de los que tengo noticia) relacionados con el análisis de datos. El primero es la Segunda Edición del Taller de Periodismo de Datos, en Madrid. Extraigo de su convocatoria lo siguiente:
Los proyectos pueden envarse hasta el 24 de septiembre. Una vez seleccionados, a partir del 30 de septiembre, se buscarán colaboradores. Toda la información, aquí.
El segundo, es el Jacathon que tendrá lugar los días 26-28 de septiembre en Jaca:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Partido de la Media Ponderada</title>
      <link>/2014/07/15/el-partido-de-la-media-ponderada/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jul 2014 07:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/15/el-partido-de-la-media-ponderada/</guid>
      <description>Hoy he hecho limpieza de mi directorio de descargas. En él he encontrado unos cuantos PDFs de Eurostat, las habituales notas de prensa que resumen indicadores europeos por país (p.e, este o este).
Hojeando unos cuantos por encima no he podido dejar de advertir la excentricidad de España. Somos casi un outlier, se nos mire por donde se nos mire. Y cuando nos parecemos a algún otro país, es el equivocado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Por qué soy escéptico con respecto al periodismo de datos</title>
      <link>/2014/07/07/por-que-soy-esceptico-con-respecto-al-periodismo-de-datos/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jul 2014 07:27:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/07/por-que-soy-esceptico-con-respecto-al-periodismo-de-datos/</guid>
      <description>Lo dejé dicho hace un tiempo: en algún momento de esta charla expresé mis motivos.
Hay iniciativas muy encomiables que abogan por la apertura de datos. Convengo que la disponibilidad de datos de organizaciones púbicas y privadas facilitaría su fiscalización. En particular, la fiscalización que realiza la prensa: su acción sería más eficaz de no tener que jugar al gato y al ratón.
Pero hay motivos para el escepticismo. Hay motivos para pensar que la liberación de datos es condición hasta cierto punto necesaria pero en modo alguno suficiente para alcanzar esos loables objetivos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nueva versión del informe ‘Quién es Quién en el Big Data en España’</title>
      <link>/2014/07/03/nueva-version-del-informe-quien-es-quien-en-el-big-data-en-espana/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jul 2014 07:00:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/03/nueva-version-del-informe-quien-es-quien-en-el-big-data-en-espana/</guid>
      <description>Mis colegas de BigData for Successs acaban de publicar una versión actualizada de su informe Quién es Quién en el Big Data en España.
Quien se lo baje —¡muy recomendable!— entenderá por qué les tengo que estar muy agradecido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hacer amigos vs reponer amigos vs reemplazar amigos</title>
      <link>/2014/07/02/hacer-amigos-vs-reponer-amigos-vs-reemplazar-amigos/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jul 2014 07:00:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/02/hacer-amigos-vs-reponer-amigos-vs-reemplazar-amigos/</guid>
      <description>Acaban de escribirme que no, que lo importante no es participar, que no es hacer amigos, que es ¡ganar! Claro que el comentario me llega desde el Cono Sur minutos después de que Argentina gane de manera no muy lucida a Suiza en el Mundial.
Pero eso me ha dejado pensando: ¿realmente es positivo hacer amigos? Habiéndome desplazado a un país nuevo en el que de repente me veo rodeado de multitud de adláteres, es algo que me planteo: ¿hago algún amigo?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dos enlaces (y medio) sobre herramientas: git y APIs</title>
      <link>/2014/05/09/dos-enlaces-y-medio-sobre-herramientas-git-y-apis/</link>
      <pubDate>Fri, 09 May 2014 07:12:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/09/dos-enlaces-y-medio-sobre-herramientas-git-y-apis/</guid>
      <description>El primer enlace, muy apreciados lectores, no es para vosotros sino para mí. Es una referencia que quiero tener a mano: una guía de git para científicos. Es una de las pocas referencias de git que conozco. Casi cualquier otro documento sobre el tema que he visto da la sensación de exigir un conocimiento profundo de sí mismo como prerrequisito para su lectura.
El segundo explica casi todo lo que hay que saber sobre APIs del subtipo web.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los efectos de la transparencia</title>
      <link>/2013/09/16/los-efectos-de-la-transparencia/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Sep 2013 07:46:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/09/16/los-efectos-de-la-transparencia/</guid>
      <description>Hace unos días se aprobó la Ley de Transparencia. Si en esta entrada me limitase a aplaudir este hecho, pensarían con razón mis lectores que durante estos días de silencio he sido abducido por alguna criatura extraterrestre y sometido a un lavado de cerebro que borrase de él todo atisbo de subordinación adversativa.
Pues he aquí que acabo de terminar de leer un artículo muy oportuno, Accounting for the Effects of Accountability de J.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un MOOC P2P</title>
      <link>/2012/12/21/un-mooc-p2p/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Dec 2012 07:19:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/12/21/un-mooc-p2p/</guid>
      <description>Cito de la Wikipedia:
 MOOC (Massive Online Open Courses) o Cursos Abiertos Online y Masivos: son un método de formación a distancia planificado para alcanzar un elevado volumen de usuarios gracias a su carácter abierto, participativo, y con una metodología basada en el conocimiento gratuito. P2P: una red de computadoras en la que todos o algunos aspectos funcionan sin clientes ni servidores fijos, sino una serie de nodos que se comportan como iguales entre sí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>coursera.es, ya</title>
      <link>/2012/09/26/coursera-es-ya/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:59:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/09/26/coursera-es-ya/</guid>
      <description>Estoy tomando un curso en coursera.org sobre finanzas computacionales. Aunque, modestia aparte, no creo que vaya a aprender en él mucho que no sepa ya, llevaba tiempo interesado tener una experiencia de primera mano en el funcionamiento de estas plataformas. Cuyas virtudes, muy oportunamente, han sido glosadas recientemente en prensa.

Y lo que no dejo de preguntarme es el motivo por el que no existe coursera.es, es decir, una plataforma para impartir cursos gratuitos de nivel universitario en la que se den cita nuestros profesores con alumnos de toda España, de todo el mundo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Idea peregrina: el taxiván</title>
      <link>/2012/06/29/idea-peregrina-el-taxivan/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jun 2012 06:23:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/06/29/idea-peregrina-el-taxivan/</guid>
      <description>Hoy no toca hablar ni de estadística, ni de R, ni de ninguno de los temas que suelo tratar sino de una idea aleatoria que se me ha ocurrido en el metro: el taxiván.
Un taxiván es un medio de transporte híbrido, a medio camino entre el taxi y los microbuses. Está especialmente indicado para dar servicio a puntos de afluencia importante de viajeros en ciudades medianas. Por ejemplo, en las estaciones de autobús o ferrocarril, los grandes centros comerciales, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rumores: ¿SAS en venta?</title>
      <link>/2011/08/18/rumores-sas-en-venta/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Aug 2011 07:26:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/18/rumores-sas-en-venta/</guid>
      <description>Corre el rumor de una posible venta de SAS. Pueden ser un simple rumor pero se non è vero, è ben trovato: el máximo responsable y accionista mayoritario de SAS, Jim Goodnight, tiene ya 68 años y la empresa está sufriendo el acoso de la competencia en muchos frentes.
SAS quiso pasar de ser una compañía que especializada en herramientas de estadística a otra que proporcionase un entorno completo de herramientas del tipo de las denominadas de business intelligence.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>250 aniversario de la muerte de Bayes</title>
      <link>/2011/06/09/250-aniversario-de-la-muerte-de-bayes/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jun 2011 06:59:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/09/250-aniversario-de-la-muerte-de-bayes/</guid>
      <description>Cumpliéndose el 250 aniversario de la muerte de Thomas Bayes (fue el 17 de abril, de hecho), como homenaje, publico hoy una foto del autor al lado de su tumba en el cementerio de Bunhill Fields, en Londres.

Nota: es la tumba blanca que aparece casi en el centro. La tomó mi viejo amigo Raúl Aguaviva un día que acabamos perdidos buscando el Museo Británico por un barrio que resultó estar no lejos de Angel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SAS, ¿el futuro? Una perspectiva demográfica</title>
      <link>/2011/05/19/sas-el-futuro-una-perspectiva-demografica/</link>
      <pubDate>Thu, 19 May 2011 07:15:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/19/sas-el-futuro-una-perspectiva-demografica/</guid>
      <description>Recientemente tuvo lugar la conferencia del nosequé de SAS en algún lugar de EE.UU. Alguien decidió rodar el siguiente vídeo:
  En él aparecen algunos de los participantes en las conferencias realizando comentarios simpáticos. Pero conforme iba viendo desfilar rostros, no dejaba de pensar en que existía un patrón en la muestra.
Y me pregunto, ¿cuál es la pirámide de edad de la comunidad de usuarios de SAS? ¿Y la los de R?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Más óptimo? Uffff...</title>
      <link>/2011/02/14/mas-optimo-uffff/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2011 09:51:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/02/14/mas-optimo-uffff/</guid>
      <description>No voy a descubrir nada diciendo que cada gremio utiliza una jerga característica. Y que la que se maneja en disciplinas tales como la consultoría, la informática y la práctica de las ciencias aplicadas está tremendamente influida por lenguas extranjeras.
Algunos, los menos, tratamos de evitar barbarismos innecesarios y nos escandalizamos del spanglish galopante. En nuestra ayuda, poco auxilio podemos recabar de la RAE, que avanza a pasitos tan cortos (pero seguros, ¿eh?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diciembre: veinte días, tres continentes y un millón de ideas</title>
      <link>/2010/12/20/diciembre-veinte-dias-tres-continentes-y-un-millon-de-ideas/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Dec 2010 12:52:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/12/20/diciembre-veinte-dias-tres-continentes-y-un-millon-de-ideas/</guid>
      <description>Aun sin desempacar la mochila, me siento al ordenador para dar noticia a mis caros lectores de mi feliz regreso a Madrid. A mis espaldas quedan las II Jornadas de R en Mieres, un viaje a Australia con escalas en Bangkok y Singapur, un congreso de minería de datos, cien encuentros provechosos, mil proyectos y un millón de ideas.
De todo ello iré dando cuenta en estas páginas en los días sucesivos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La función monotonic de PROC SQL de SAS</title>
      <link>/2010/11/11/la-funcion-monotonic-de-proc-sql-de-sas/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2010 09:55:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/11/la-funcion-monotonic-de-proc-sql-de-sas/</guid>
      <description>Previamente he hablado en este blog de las ventajas que ofrece PROC SQL en SAS sobre otros métodos más propiamente SAS de realizar ciertas manipulaciones de datos. Existen no obstante cierto tipo de manipulaciones que exigen pasos data: gran parte de las que hacen uso de la variable automática n.
No obstante, existe una función no documentada de SAS que permite implementar con SQL muchas operaciones de este tipo: monotonic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cuánto cuesta una licencia de SAS?</title>
      <link>/2010/08/27/cuanto-cuesta-una-licencia-de-sas/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Aug 2010 18:21:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/27/cuanto-cuesta-una-licencia-de-sas/</guid>
      <description>Nada si tienes los contactos necesarios o te manejas por la parte turbia de internet. Y no tienes inconveniente en mantenerte del lado equivocado de la ley.
O unos 120 dólares si te conformas con una licencia restrictiva de SAS adquiriendo llamada SAS Learning Edition, que puede descargarse desde los servidores de SAS o adquirir en lugares tipo Amazon. Claro, si tus conjuntos de datos no tienen más de 1.500 filas (a fecha de hoy).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre el caso WPS vs. SAS</title>
      <link>/2010/08/22/mas-sobre-el-caso-wps-vs-sas/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Aug 2010 13:31:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/22/mas-sobre-el-caso-wps-vs-sas/</guid>
      <description>Ayer quise publicar un comentario a este artículo sobre el reciente veredicto del caso SAS vs. WPS. Aunque ya hablé de eso el otro día, como no me lo publicaron (por ingnotas razones), hago constancia de mi comentario aquí:
 The article is misleading in the sense that computer languages (and there exists such a thing as a SAS computer language) are not subject to copyright.
I am free to write my own interpreter/compiler of Java, C, Python, PL/SQL or Logo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Ya has considerado pasarte a WPS?</title>
      <link>/2010/08/12/ya-has-considerado-pasarte-a-wps/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Aug 2010 20:35:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/12/ya-has-considerado-pasarte-a-wps/</guid>
      <description>Ya no recuerdo si he hablado antes de WPS en este blog. Puede que lo haya hecho en algún otro. No estoy muy contento con esa empresa (con la que he tratado de manera inexplicablemente infructuosa de realizar algún tipo de negocio en el pasado) pero no está de más que los lectores de este blog tengan noticia de su existencia y naturaleza.
WPS es una pequeña compañía inglesa que comercializa un clon de SAS.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Y yo que pensaba que lo de Will Smith y SAS era una leyenda urbana...</title>
      <link>/2010/04/25/y-yo-que-pensaba-que-lo-de-will-smith-y-sas-era-una-leyenda-urbana/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Apr 2010 18:57:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/04/25/y-yo-que-pensaba-que-lo-de-will-smith-y-sas-era-una-leyenda-urbana/</guid>
      <description>Durante un tiempo, pensé que esa historia que circulaba por ahí sobre Will Smith y SAS era un bulo. Contaban (y nunca me creí del todo) que al principio de la carrera cinematográfica del actor, éste había encargado un estudio para determinar qué tipo de guiones debía aceptar para hacer la mayor cantidad de dinero posible. Que se habían tomado unas cuantas películas muy exitosas, se habían metido en la batidora de SAS y que éste le había proporcionado las pistas para hacer de un rapero de poca monta una estrella de Hollywood.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Leyendo tablas de SAS... sin SAS</title>
      <link>/2010/03/20/leyendo-tablas-de-sas-sin-sas/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Mar 2010 16:00:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/03/20/leyendo-tablas-de-sas-sin-sas/</guid>
      <description>No era atípico en aquella época en que SAS todavía se utilizaba como herramienta estadística que a uno le enviasen conjuntos de datos con la arcana extensión .sas7bdat, completamente imposibles de abrir con programa asequible alguno. Era una asombrosa manía dado que SAS (al igual que Excel) ni siquiera es compatible consigo mismo: los ficheros generados en SAS sobre Windows son incompatibles con los generados sobre UNIX, por ejemplo.
Existe la posibilidad de exportar los datos desde SAS a un formato más abierto, interoperable y documentado que puede ser leído, por ejemplo, desde R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SAS, el mejor empleador (en EE.UU.)</title>
      <link>/2010/01/28/sas-el-mejor-empleador-en-ee-uu/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jan 2010 02:54:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/01/28/sas-el-mejor-empleador-en-ee-uu/</guid>
      <description>Ha aparecido pubicado recientemente que SAS ha vuelto (creo que sí, que ya lo ha sido alguna vez, pero cito de memoria) a ser elegido la mejor empresa para la que trabajar. Claro está, en EE.UU. Y, más concretamente, en la sede de Carolina del Norte.
De ello se congratula hasta mi buen amigo Ali, empleado de SAS Pakistán en Karachi (donde la empresa no tiene oficina), a pesar de la de noches que hemos tenido que bajar por las escaleras desde un noveno piso a las cuatro de la mañana alumbrándonos con los móviles y los portátiles por falta de suministro eléctrico (y, por ende, ascensores).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
