<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>empleo on datanalytics</title>
    <link>/tags/empleo/</link>
    <description>Recent content in empleo on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 14 Apr 2017 08:13:20 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/empleo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Oferta de empleo: científico de datos todero para &#34;startup&#34;</title>
      <link>/2017/04/14/oferta-de-empleo-cientifico-de-datos-todero-para-startup/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Apr 2017 08:13:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/14/oferta-de-empleo-cientifico-de-datos-todero-para-startup/</guid>
      <description>Mi otro yo busca un científico de datos todero para trabajar en una startup madrileña en un ámbito colindante al de las finanzas (aunque no es estrictamente financiera).
La plataforma analítica está todavía sin definir, pero participaría en las decisiones relevantes y en su construcción.
Todero significa que tiene que estar abierto a trabajar (y aprender) distintas tecnologías. Startup significa muchas cosas que creo que todos entendemos.
Los interesados pueden mandar su CV a cgb@circiter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aterrizando en Londres: una frase para meditar</title>
      <link>/2015/07/28/aterrizando-en-londres-una-frase-para-meditar/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2015 08:13:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/07/28/aterrizando-en-londres-una-frase-para-meditar/</guid>
      <description>Estaré aterrizando en Londres cuando se publique esta entrada. Circunstancia que me hace recordar una frase que leí hace un tiempo:
 El empleo barato creado [en el RU] atrae a miles de parados del continente a un país con una legislación laboral flexible y sindicatos debilitados, que tolera abusos como los muy extendidos “contratos de cero horas”.
 ¿Soy solo yo al que le chirría? ¿Por qué querrán miles de parados del continente tomar tal vez el mismo EasyJet que yo para tener que tolerar abusos?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ofertas de trabajo en estadística, para consultores SAS, etc.</title>
      <link>/2010/03/04/ofertas-de-trabajo-en-estadistica-para-consultores-sas-etc/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Mar 2010 22:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/03/04/ofertas-de-trabajo-en-estadistica-para-consultores-sas-etc/</guid>
      <description>Aunque ando desaparecido estos días, me dejo caer por estas páginas para dar a conocer que estoy al tanto de una serie de ofertas de trabajo para estadísticos en general y expertos de SAS en particular.
Los interesados están siempre invitados a enviarme su currículo.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
