<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>chi cuadrado on datanalytics</title>
    <link>/tags/chi-cuadrado/</link>
    <description>Recent content in chi cuadrado on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 25 Feb 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/chi-cuadrado/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sobre sumas de cuadrados de normales con varianzas desiguales</title>
      <link>/2021/02/25/sobre-sumas-de-cuadrados-de-normales-con-varianzas-desiguales/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/02/25/sobre-sumas-de-cuadrados-de-normales-con-varianzas-desiguales/</guid>
      <description>En mi entrada anterior mencioné cómo la suma de cuadrados de normales, aun cuando tengan varianzas desiguales, sigue siendo aproximadamente $latex \chi^2$. Es el resultado que subyace, por ejemplo, a la aproximación de Welch que usa R por defecto en t.test. Puede verse una discusión teórica sobre el asunto así como enlaces a la literatura relevante aquí.
Esta entrada es un complemento a la anterior que tiene lo que a la otra le faltan: gráficos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Un detector de nepotismo?</title>
      <link>/2017/02/24/un-detector-de-nepotismo/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Feb 2017 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/24/un-detector-de-nepotismo/</guid>
      <description>Un conocido quiere cambiar de vida, dejar la hostelería y formalizarse. Es decir, buscarse un empleo fijo, con horario definido y, a poder ser, cobrando o del Estado o de alguna de sus submanifestaciones administrativas.
Ha estado indagando cómo convertirse en conductor del metro (de Madrid, para más señas) pero lo ha dejado enseguida. Dizque sin enchufe, no hay nada que hacer: allí solo trabajan los hijos, sobrinos, ¿parejas sentimentales?, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A vueltas con el t-test</title>
      <link>/2014/06/10/a-vueltas-con-el-t-test/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2014 07:28:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/06/10/a-vueltas-con-el-t-test/</guid>
      <description>Me gustaría no tener que hacer más t-tests en la vida, pero no va a ser el caso.
El problema al que me refiero le surgió a alguien en una galaxia lejana y, de alguna manera, me salpicó y me involucró. Es, simplificándolo mucho, el siguiente.
Tiene una muestra $latex X = x_1, \dots, x_n$ y quiere ver si la media es o no cero. ¿Solución de libro? El t-test. Pero le salen cosas raras e inesperadas.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
