<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>taller on datanalytics</title>
    <link>/tags/taller/</link>
    <description>Recent content in taller on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 06 Apr 2015 08:13:44 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/taller/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Taller de mapas con R el 14 de abril en Madrid</title>
      <link>/2015/04/06/taller-de-mapas-con-r-el-14-de-abril-en-madrid/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Apr 2015 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/06/taller-de-mapas-con-r-el-14-de-abril-en-madrid/</guid>
      <description>Mi entrada de hoy es para anunciar un taller de mapas con R que tendrá lugar el día 14 de abril de 18 a 21 horas en Martina Cocina (cómo llegar).
Lo impartirá Beatriz Martínez, socióloga dedicada a la investigación social y de mercados, que ha trabajado en numerosos proyectos: desde investigación digital al desarrollo rural o programas de inclusión social. Está especializada en la la visualización de datos. Algunos de sus trabajos pueden verse en visualizados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pues sí: un curso de redes sociales con R</title>
      <link>/2015/03/25/pues-si-un-curso-de-redes-sociales-con-r/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Mar 2015 08:13:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/25/pues-si-un-curso-de-redes-sociales-con-r/</guid>
      <description>Debido a la positiva acogida de la propuesta para organizar un curso de redes sociales con R&amp;hellip; pues se va a hacer.
 * **Cuándo:** Los días 9 (jueves), 15 y 22 (miércoles ambos) de abril, de 18:00 a 20:30-21:00 horas. * **Lugar:** Las cuevas de [MartinaCocina](http://www.martinacocina.es) (Cascorro 11, 28005 Madrid). * **Programa:** Las partes 1-6 de [este tutorial](http://sna.stanford.edu/rlabs.php). Se completará en modo taller resolviendo por el camino las dudas que surjan y discutiendo los conceptos que aparecen en él.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>V Jornadas de la Enseñanza y Aprendizaje de la Estadística y la Investigación Operativa</title>
      <link>/2014/05/20/v-jornadas-de-la-ensenanza-y-aprendizaje-de-la-estadistica-y-la-investigacion-operativa-2/</link>
      <pubDate>Tue, 20 May 2014 07:42:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/20/v-jornadas-de-la-ensenanza-y-aprendizaje-de-la-estadistica-y-la-investigacion-operativa-2/</guid>
      <description>Los días 16 y 17 de junio tendrán lugar en Madrid las V Jornadas de la Enseñanza y Aprendizaje de la Estadística y la Investigación Operativa. Cosa de la que tal vez no hubiese llegado a tener constancia de no haber sido por la gentileza de la organización, que me ha invitado a impartir un taller introductorio al big data.
Serán cuatro horas y media en la mañana del 17 organizadas de la siguiente manera:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>V Jornadas de la Enseñanza y Aprendizaje de la Estadística y la Investigación Operativa</title>
      <link>/2014/04/08/v-jornadas-de-la-ensenanza-y-aprendizaje-de-la-estadistica-y-la-investigacion-operativa/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Apr 2014 07:41:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/04/08/v-jornadas-de-la-ensenanza-y-aprendizaje-de-la-estadistica-y-la-investigacion-operativa/</guid>
      <description>Los días 16 y 17 de junio de 2014, en Madrid, tendrán lugar las V Jornadas de la Enseñanza y Aprendizaje de la Estadística y la Investigación Operativa. Las organiza el Grupo de Enseñanza y Aprendizaje de la Estadística y la Investigación Operativa (GENAEIO) de la SEIO.
¿Por qué lo menciono? Pues porque estoy en el programa e igual alguien quiere acercarse a verme hablar de big data y similares. Aún no he cerrado los temas que quiero tratar en esas horas pero algunas ideas que me rondan la cabeza son:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nueva edición de mi taller de R y Hadoop en Zaragoza</title>
      <link>/2014/01/13/nueva-edicion-de-mi-taller-de-r-y-hadoop-en-zaragoza/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2014 08:03:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/13/nueva-edicion-de-mi-taller-de-r-y-hadoop-en-zaragoza/</guid>
      <description>Los días 17 y 18 de enero impartiré una versión extendida (¡siete horas!) de mi taller de R y Hadoop en Zaragoza. Para los interesados:
 * [Información adicional](http://www.zaragoza.es/ciudad/centros/detalle_Agenda?id=113212) (fechas, horas, lugar) * [Requisitos de hardware y software para el taller](http://www.datanalytics.com/blog/2013/12/02/requisitos-para-mi-taller-de-hadoop-r-en-las-v-jornadas-de-usuarios-de-r/)  El temario será el mismo que en las ediciones anteriores aunque en esta ocasión habrá más tiempo para profundizar en algunos conceptos, realizar ejercicios adicionales, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dos cursos de R en la U. de Murcia</title>
      <link>/2012/07/17/dos-cursos-de-r-en-la-u-de-murcia/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jul 2012 07:15:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/07/17/dos-cursos-de-r-en-la-u-de-murcia/</guid>
      <description>La Universidad de Murcia ha organizado dos talleres sobre R:
 * [Iniciación a los gráficos estadísticos con R](http://www.caldum.org/?p=5266), es el día 19 de julio de 2012, de 10:00 a 13:00h. * [Creación automática de informes con R: markdown + knitr](http://www.caldum.org/?p=5285), tendrá lugar el 24 julio a la misma hora.  Ambos tienen un enfoque eminentemente práctico y podrán seguirse por videoconferencia (entrando como invitado).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
