<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>libros on datanalytics</title>
    <link>/categories/libros/</link>
    <description>Recent content in libros on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Dec 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/libros/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Más sobre la estimación de probabilidades de eventos que no se repiten</title>
      <link>/2021/12/09/mas-sobre-la-estimacion-de-probabilidades-de-eventos-que-no-se-repiten/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Dec 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/12/09/mas-sobre-la-estimacion-de-probabilidades-de-eventos-que-no-se-repiten/</guid>
      <description>Hace un tiempo hablé sobre la estimación de probabilidades de eventos que ocurren una única vez: elecciones, etc. Argumentaba cómo pueden ser descompuestos en dos partes muy distintas cualitativamente: una asociada a eventos que sí que se han repetido; otra, específica y única. El tamaño relativo de ambas componentes afecta a eficacia del mecanismo de estimación.
Esta vez quiero ilustrarlo con un ejemplo extraído, traducido y adaptado de aquí que ilustra el procedimiento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dos cuestiones sobre la naturaleza de la probabilidad planteadas por Keynes en 1921 pero que siguen hoy igual de vigentes</title>
      <link>/2021/10/28/dos-cuestiones-sobre-la-naturaleza-de-la-probabilidad-planteadas-por-keynes-en-1921-pero-que-siguen-hoy-igual-de-vigentes/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Oct 2021 00:36:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/10/28/dos-cuestiones-sobre-la-naturaleza-de-la-probabilidad-planteadas-por-keynes-en-1921-pero-que-siguen-hoy-igual-de-vigentes/</guid>
      <description>I.
A Treatise on Probability, la obra de Keynes (sí, el famoso) de 1921, es un libro muy extraño que se puede leer de muchas maneras. Puede servir, si se hace poco caritativamente, para denunciar el lastimoso estado en el que se encontraba la probabilidad antes de la axiomatización de Kolmogorov, 12 años depués de su publicación. O también, si se hace más cuidadosamente, para rescatar una serie de consideraciones que aun hoy muchos hacen mal en ignorar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el &#34;programa fuerte&#34; de la sociología de la ciencia: una visión desde la &#34;ciencia de datos&#34;</title>
      <link>/2020/12/29/sobre-el-programa-fuerte-de-la-sociologia-de-la-ciencia-una-vision-desde-la-ciencia-de-datos/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Dec 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/12/29/sobre-el-programa-fuerte-de-la-sociologia-de-la-ciencia-una-vision-desde-la-ciencia-de-datos/</guid>
      <description>I.
Estos días y por razones que no vienen a cuento, he estado leyendo Fashionable Nonsense. Es un libro que puede describirse como la versión del director del conocido como escándalo Sokal.
Para los no advertidos y según la Wikipedia:
El libro no es sino una versión extendida del artículo en cuestión: está elaborado a partir de las lecturas y notas que Sokal utilizó para redactarlo. Está planteado como una crítica contra los abusos que desde la llamada crítica posmoderna —aunque no solo: también incluye en determinados pasajes al estructuralismo— se hace de conceptos científicos y, particularmente, matemáticos y físicos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Introducción a la probabilidad y la estadística para científicos de datos&#34;: segunda entrega</title>
      <link>/2020/11/30/introduccion-a-la-probabilidad-y-la-estadistica-para-cientificos-de-datos-segunda-entrega/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/11/30/introduccion-a-la-probabilidad-y-la-estadistica-para-cientificos-de-datos-segunda-entrega/</guid>
      <description>Acabo de subir:
 Modificaciones y correcciones a los dos primeros capítulos. * Un tercer capítulo sobre distribuciones de probabilidad.  Queda ampliar, organizar y razonar la biblografía correspondiente a ese tercer capítulo.
Lo más original (con cuádruples comillas) de este capítulo es tal vez la construcción de la función de densidad a partir de histogramas obtenidos a partir de simulaciones de variables aleatorias. Algo sobre lo que creo que escribí en su día en el blog pero que no ubico.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Canales (o estéticas), de mejor a peor, según Healy</title>
      <link>/2020/11/05/canales-o-esteticas-de-mejor-a-peor-segun-healy/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Nov 2020 13:04:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/11/05/canales-o-esteticas-de-mejor-a-peor-segun-healy/</guid>
      <description>Data visualization, de Healy, sicólogo sociólogo (gracias al atento comentarista) para más señas, es dizquel nuevo Cleveland. Que lo pone al día 27 años después.
Una muestra del libro:
Se trata de las estéticas (en su acepción ggplot2) ordenadas de mayor a menor efectividad.
[Estoy leyéndolo y nada nuevo bajo el sol; tal vez, sí, el aggiornamiento que de vez en cuando parece que necesitan las cosas para que se oreen las ideas, las tipografías y las paletas de color de los gráficos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Algoritmos y ética circa 1950</title>
      <link>/2020/10/29/algoritmos-y-etica-circa-1950/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/29/algoritmos-y-etica-circa-1950/</guid>
      <description>Estoy corrigiendo las partes de mi libro que tienen que ver con la teoría del a probabilidad para hacerlas más prácticas para quienes llegan a ese mundo no para aprender una serie de reglas operativas que le sirvan para resolver un examen y pasar a otra cosa sino para su trabajo y su vida. Es decir, para asignar probabilidades a eventos.
Y eso me ha llevado a hojear uno de los libros más famosos en los últimos tiempos dedicados al asunto: Superforecasting.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Introducción a la probabilidad y la estadística para científicos de datos&#34;: primera entrega</title>
      <link>/2020/10/15/introduccion-a-la-probabilidad-y-la-estadistica-para-cientificos-de-datos-primera-entrega/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/15/introduccion-a-la-probabilidad-y-la-estadistica-para-cientificos-de-datos-primera-entrega/</guid>
      <description>Acabo de colgar el primer par de capítulos de mi libro Introducción a la probabilidad y la estadística para científicos de datos. No voy a adelantar nada aquí que no esté contenido en la introducción a la obra (AKA la introducción de la introducción). Pero baste este adelanto:
Iré añadiendo capítulos y correcciones a lo largo de los próximos meses. Y ruego, por supuesto, la ayuda y comentarios de mis lectores, que agradeceré encarecidamente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Regression models that claim to reach causal conclusions, as favoured by economists&#34;</title>
      <link>/2020/10/01/regression-models-that-claim-to-reach-causal-conclusions-as-favoured-by-economists/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/01/regression-models-that-claim-to-reach-causal-conclusions-as-favoured-by-economists/</guid>
      <description>Voy a guardar el extracto
de The Art of Statitstics para usarlo con la misma malísima baba que su autor en coyunturas tales como esta:
Recordad las sabias palabras de Spiegelhalter: https://t.co/mne7xhMN3W pic.twitter.com/x8YZxiMvgp
&amp;mdash; Carlos Gil Bellosta (@gilbellosta) September 30, 2020  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mi parrafito favorito de &#34;Number Sense&#34;</title>
      <link>/2020/07/20/mi-parrafito-favorito-de-number-sense/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/20/mi-parrafito-favorito-de-number-sense/</guid>
      <description>Acabo de terminar (la última edición corregida y aumentada de) The Number Sense, un libro que libro explora la ubicación de la aritmética básica dentro del eje naturaleza vs crianza y del que me permito compartir mi parrafito favorito:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Poor Economics&#34;: el resumen</title>
      <link>/2020/05/26/poor-economics-el-resumen/</link>
      <pubDate>Tue, 26 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/26/poor-economics-el-resumen/</guid>
      <description>Leí hace un tiempo, antes de que concediesen el Nobel a sus autores y porque había oído hablar muy bien de él a un tipo que conozco, Poor Economics.
Es un libro muy deprimente y voy a explicar aquí por qué.
Advierto que escribo de memoria: ni he revisado el libro ni lo que de él anoté para este infrarresumen.
El libro tiene muchas páginas divididas en N+1 capítulos. Los N primeros describen muchos, muchísimos RCTs (¿en el orden de cientos?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rebelarse vende</title>
      <link>/2019/06/17/rebelarse-vende/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2019 09:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/06/17/rebelarse-vende/</guid>
      <description>Tales son las circunstancias de los tiempos que nos ha tocado vivir que muchos de quienes trabajamos en ciencia de datos, querámoslo o no, nos dedicamos a vender cachivaches. De ahí que recomiende la lectura de
, un librito con muchas posibles interpretaciones pero que da en el clavo en muchas. O tal opino yo.
**Nota: **muchas cosas han cambiado desde que se publicó. No sé si es bueno leer esto antes o después que el libro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Feria del libro, 2019</title>
      <link>/2019/06/04/feria-del-libro-2019/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jun 2019 09:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/06/04/feria-del-libro-2019/</guid>
      <description>Fui a la Feria del Libro. El calor era el de L&amp;rsquo;Étranger. Comencé por la caseta uno. TOC. Riguroso orden hasta la cientiypico.
Libros, libros por todas partes&amp;hellip;
Autoayuda. Autoayuda. Reverté (¿recopilatorio de artículos?). Libros rosas, libros con nombres y fotos de mujeres en la portada. Autoayuda. Infantil. Losantos y su Barcelona. Autoayuda. Dos pornógrafas. Los gatitos (y la filosofía) de Stoya. Autoayuda. DIY. Facsílmil de Voynich. Los mismos libros una y otra vez.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Libros y el índice de compresibilidad</title>
      <link>/2018/12/10/libros-y-el-indice-de-compresibilidad/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Dec 2018 08:13:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/12/10/libros-y-el-indice-de-compresibilidad/</guid>
      <description>Los libros contienen palabras e ideas. Un libro con un índice de compresibilidad del 0% es uno para el que transmitir el, p.e., 30% de las ideas que contiene hacen falta, como poco, el 30% de las palabras. Muchos libros de matemáticas o estadística tienen ratios de ese nivel.
El otro día leí una entrada de blog en la que alguien le hacía un 80:20 a un libro que había leído.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Existirá algún caso de uso de la estadística que no sea materia prima para la toma de decisiones informadas?</title>
      <link>/2018/05/22/existira-algun-caso-de-uso-de-la-estadistica-que-no-sea-materia-prima-para-la-toma-de-decisiones-informadas/</link>
      <pubDate>Tue, 22 May 2018 08:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/22/existira-algun-caso-de-uso-de-la-estadistica-que-no-sea-materia-prima-para-la-toma-de-decisiones-informadas/</guid>
      <description>Estoy escribiendo unas notas muy punk sobre estadística. Desde cero. Hasta la luna. Pero que no se parecen en absoluto a nada de lo que he visto habitualmente escrito sobre la materia. Uno de sus capítulos, el primero, habla en general de la estadística. Abre con
y el resto del capítulo desarrolla cada elemento de la frase (sí, qué es una tecnología, etc.). Sin embargo, lo más punk de la frase es el asunto de las decisiones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Liberalismo: los axiomas y sus corolarios</title>
      <link>/2018/05/07/liberalismo-los-axiomas-y-sus-corolarios/</link>
      <pubDate>Mon, 07 May 2018 08:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/07/liberalismo-los-axiomas-y-sus-corolarios/</guid>
      <description>Una malhadada fisura en la rótula me ha tenido boca arriba más horas de las habituales durante el último mes. Por evitar el aburrimiento, no me ha quedado otra que interponer una tableta entre cara y techo de la que leer más o menos desordenadamente. Uno de los volúmenes que ha devorado mi sobrevenida afición por la lectura ha sido Liberalismo, de von Mises.
[Llegado a este punto, me ha dado la sensación de tener que justificar por qué he leído ese y no otro libro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los que creen haber encontrado la verdad y los que siguen buscándola</title>
      <link>/2018/02/20/los-que-creen-haber-encontrado-la-verdad-y-los-que-siguen-buscandola/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Feb 2018 08:13:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/20/los-que-creen-haber-encontrado-la-verdad-y-los-que-siguen-buscandola/</guid>
      <description>Arrancan así los Esbozos Pirrónicos de Sexto Empírico:
Y creen haberla encontrado los llamados propiamente dogmáticos; como por ejemplo los seguidores de Aristóte­les y Epicuro, los estoicos y algunos otros. De la misma manera que se manifestaron por lo inaprehensible los se­guidores de Clitómaco y Carnéades y otros académicos. E investigan los escépticos.¿Cómo no seguir leyendo?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Poor economics&#34;: una microcrítica</title>
      <link>/2018/01/19/poor-economics-una-microcritica/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jan 2018 08:13:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/19/poor-economics-una-microcritica/</guid>
      <description>Me interesó Poor Economics porque alguien en un canal de Telegram que medio sigo dijo que era un libro que tenía siempre en la mesilla. Así que lo bajé de libgen y lo fui leyendo en el metro.
La mayor parte del libro es esencialmente descriptivo y, se agradece mucho, sin moralina. Estudia el comportamiento de los pobres de muchos lugares y la efectividad de las distintas políticas y planes de ayuda que han puesto en marcha gobiernos y ONGs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Si lees &#34;Nudge&#34; verás las cosas de otra manera</title>
      <link>/2013/02/20/si-lees-nudge-veras-las-cosas-de-otra-manera/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Feb 2013 07:54:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/02/20/si-lees-nudge-veras-las-cosas-de-otra-manera/</guid>
      <description>Si acabas, como yo, de leer Nudge, es probable que comiences a ver las cosas de otra manera.
Lo malo del libro es que está escrito por estadounidenses y para estadounidenses. Y allá ellos con sus problemas. Pero, mutatis mutandis, a uno se le comienzan a ocurrir traslaciones tal vez oportunas.

Por ejemplo, piénsese en esas hipotecas de las que tan de moda está hablar estos días. Inducido por el contenido del libro a uno se le ocurriría pensar que los problemas que ahora atraviesan determinados individuos por su culpa se debe a la asimetría de la información: los bancos, que venden muchas, lo saben todo al respecto; la gente, que a lo sumo se hipoteca una o dos veces en su vida, está a dos velas.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
