<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>cuantil on datanalytics</title>
    <link>/tags/cuantil/</link>
    <description>Recent content in cuantil on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 06 Mar 2017 08:13:16 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/cuantil/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Cuantiles, sí, pero ¿de qué tipo?</title>
      <link>/2017/03/06/cuantiles-si-pero-de-que-tipo/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Mar 2017 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/06/cuantiles-si-pero-de-que-tipo/</guid>
      <description>Porque resulta que los hay de varios tipos. En R, hasta nueve de ellos:
set.seed(1234) muestra &amp;lt;- sort(rt(100, 3)) mis.cuantiles &amp;lt;- sapply(1:9, function(tipo) quantile(muestra, 0.834, type = tipo)) mis.cuantiles # 83.4% 83.4% 83.4% 83.4% 83.4% 83.4% 83.4% 83.4% 83.4% #0.9065024 0.9065024 0.8951710 0.8997036 0.9053693 0.9331290 0.9015846 0.9077920 0.9063154  Las definiciones de todos ellos pueden consultarse en Sample Quantiles in Statistical Packages.
Las diferencias entre ellos, de todos modos, decrecen conforme aumenta el tamaño muestral:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Varianza y cuantiles (del capitalismo de baja calidad en España)</title>
      <link>/2015/09/15/varianza-y-cuantiles-del-capitalismo-de-baja-calidad-en-espana/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Sep 2015 08:13:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/15/varianza-y-cuantiles-del-capitalismo-de-baja-calidad-en-espana/</guid>
      <description>Uno de los argumentos más habitualmente esgrimidos en contra del capitalismo es su caracter cíclico. Cuando dicen cíclico, entiendo, quieren decir aleatorio (¿quién sabe predecir los ciclos?). Eso no sé si lo hace, en la terminología de Taleb, frágil o antifrágil. En cualquier caso, uno de los objetivos de quienes llevan las riendas de la política económica es embridar la aleatoriedad con, por ejemplo, medidas anticíclicas.
Pero no todas las aleatoridades son iguales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Partido de la Media Ponderada</title>
      <link>/2014/07/15/el-partido-de-la-media-ponderada/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jul 2014 07:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/15/el-partido-de-la-media-ponderada/</guid>
      <description>Hoy he hecho limpieza de mi directorio de descargas. En él he encontrado unos cuantos PDFs de Eurostat, las habituales notas de prensa que resumen indicadores europeos por país (p.e, este o este).
Hojeando unos cuantos por encima no he podido dejar de advertir la excentricidad de España. Somos casi un outlier, se nos mire por donde se nos mire. Y cuando nos parecemos a algún otro país, es el equivocado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Medianas ponderadas en R</title>
      <link>/2013/08/05/medianas-ponderadas/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Aug 2013 07:57:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/08/05/medianas-ponderadas/</guid>
      <description>La mediana de 1:3 es 2. Pero puede ser que queramos dar a 1:3 los pesos 2, 1, 2. En ese caso, el cálculo de la mediana sigue siendo sencillo (y sigue siendo 2). Pero la situación puede complicarse más.
Mientras los pesos sean enteros, todavía pueden usarse trucos:
x &amp;lt;- 1:3 pesos &amp;lt;- c(2,1,2) median(rep(x, times = pesos ))  ¿Pero qué hacemos cuando hay pesos fraccionarios? Bueno, en realidad, podemos ordenar:</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
