<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>suicidio on datanalytics</title>
    <link>/tags/suicidio/</link>
    <description>Recent content in suicidio on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 23 Jul 2018 14:45:54 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/suicidio/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Suicidios, crisis, y cambios de régimen en series temporales</title>
      <link>/2018/07/23/suicidios-crisis-y-cambios-de-regimen-en-series-temporales/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2018 14:45:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/07/23/suicidios-crisis-y-cambios-de-regimen-en-series-temporales/</guid>
      <description>El capo de los diletantes, en declaraciones a El País, dijo:
Veamos pues dónde están esos suicidios. Los encontramos en el INE y podemos hacer cosas tales como:
library(pxR) library(reshape2) library(changepoint) library(ggplot2) raw &amp;lt;- as.data.frame(read.px(&amp;quot;https://datanalytics.com/uploads/14819.px&amp;quot;)) dat &amp;lt;- raw[, -1] dat$Periodo &amp;lt;- as.Date(paste0(dat$Periodo, &amp;quot;M01&amp;quot;), &amp;quot;%YM%mM%d&amp;quot;) dat &amp;lt;- dcast(dat, Periodo ~ Sexo) colnames(dat) &amp;lt;- gsub(&amp;quot;Ambos sexos&amp;quot;, &amp;quot;ambos&amp;quot;, colnames(dat)) ggplot(dat, aes(x = Periodo, y = ambos)) + geom_line() + ylab(&amp;quot;suicidios&amp;quot;) + ggtitle(&amp;quot;Sucidios mensuales en España (1980-2017) según el INE&amp;quot;)  para obtener</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué hemos hecho mal?</title>
      <link>/2017/07/26/que-hemos-hecho-mal/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jul 2017 08:13:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/07/26/que-hemos-hecho-mal/</guid>
      <description>Leo (¡en prensa!):
Algo estamos haciendo fatal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vaya, vaya, vaya... (Y, ¿hay motivo para retractar?)</title>
      <link>/2017/06/15/vaya-vaya-vaya-y-hay-motivo-para-retractar/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2017 08:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/06/15/vaya-vaya-vaya-y-hay-motivo-para-retractar/</guid>
      <description>Hablé de los suicidios en España y de lo sospechosos que resultaban los números del INE. Ni harto de vino, decía aquí y aquí.
Ahora, resulta que alguien ha echado un vistazo en profundidad al asunto. Y eso, que las cifras del INE son bazofia.
Y ahora, ¿qué se hará de todos esos artículos que relacionaban crisis con tasas de suicidio (como, p.e., este)? ¿Deberían retractarlos sus autores?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Quién demonios lee el segundo párrafo?</title>
      <link>/2016/09/08/quien-demonios-lee-el-segundo-parrafo/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Sep 2016 08:13:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/08/quien-demonios-lee-el-segundo-parrafo/</guid>
      <description>Me llega por Twitter lo que lleva por título Más suicidios y peor salud mental por la crisis en España y Grecia.
Hay una escena de la película Primera Plana resumida aquí pero que, por abreviar, reproduzco con la ayuda de Control-C y Control-V: Walter Matthau, director del Examiner, relee por encima del hombro de su redactor jefe, Jack Lemmond, mientras este redacta la gran exclusiva. &amp;ldquo;Pero, ¿no citas al Examiner?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué significa &#34;vinculados de forma muy significativa&#34;?</title>
      <link>/2016/01/12/que-significa-vinculados-de-forma-muy-significativa/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2016 08:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/01/12/que-significa-vinculados-de-forma-muy-significativa/</guid>
      <description>Diríase que dos fenómenos vinculados de forma muy significativa guardan una potente relación causal. Creo que eso es lo que entendería cualquiera.
Traigo pues a colación dos fenómenos. El primero es

Y el segundo,

¿Diríais que están vinculados de forma muy significativa?
Pues si en lugar de fiaros de vuestros propios ojos, lo hacéis de Berta Rivera, Bruno Casal o Luis Currais, los autores de The economic crisis and death by suicide in Spain: Empirical evidence based on a data panel and the quantification of losses in labour productivity; o de David Lombao (que divulga el anterior aquí en El Diario), la respuesta es sí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Os lo podéis creer? ¡&#34;Funnel plots&#34; en la prensa española!</title>
      <link>/2015/12/04/os-lo-podeis-creer-funnel-plots-en-la-prensa-espanola/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Dec 2015 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/04/os-lo-podeis-creer-funnel-plots-en-la-prensa-espanola/</guid>
      <description>Pues sí, aquí están,

recién copipegados del documental de El Español sobre el suicidio.
Son los mismos de los que hablaba aquí o sobre los que Spiegelhalter ha publicado la mar de artículos.
Pero, ¿qué hacen en la prensa de un país como España? La historia es un poco larga, casi tanto como la mía protestando de la escasa calidad de los gráficos estadísticos por doquier. Pero esta vez los autores del documental me han invitado renunciar a la comodidad del crítico que todo lo juzga desde el sillón a, digámoslo así, consultor (o consejero) que tiene que pasar a proponer soluciones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El curioso caso de los suicidios en la villa de Madrid</title>
      <link>/2015/12/03/el-curioso-caso-de-los-suicidios-en-la-villa-de-madrid/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Dec 2015 11:45:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/03/el-curioso-caso-de-los-suicidios-en-la-villa-de-madrid/</guid>
      <description>Esta entrada es la continuación de otra casi homónima, El curioso caso de los suicidios en Madrid. Los datos de aquella ocasión eran dos cosas: raros y provinciales. Los de esta son otras dos: mucho más raros y muncipales. En efecto,

¡Ni jarto de vino!
Y, ahora, las notas:
 1. Los datos de causa de muerte a nivel municipal no son públicos pero se pueden solicitar al INE. De hecho, es el INE la fuente primaria de los datos del gráfico.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El curioso caso de los suicidios en Madrid</title>
      <link>/2015/09/30/el-curioso-caso-de-los-suicidios-en-madrid/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Sep 2015 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/30/el-curioso-caso-de-los-suicidios-en-madrid/</guid>
      <description>Uno de esos descubrimientos del XIX fue que, mientras que los seres humanos tenemos (cierta) libertad de acción, en agrupaciones humanas amplias de distintos lugares y fechas existían ciertas regularidades en números tales como la tasa de suicidio.
Hoy he tenido acceso a datos que el INE no publica: número de suicidios por municipio (mayor de 10000 habitantes) y los que corresponden a la ciudad de Madrid son increíbles. No los tengo, pero sí los de la provincia (que sí que publica el INE):</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
