<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>media on datanalytics</title>
    <link>/tags/media/</link>
    <description>Recent content in media on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 24 Nov 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/media/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Medias ponderadas a lo Uluru</title>
      <link>/2021/11/24/medias-ponderadas-a-lo-uluru/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Nov 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/11/24/medias-ponderadas-a-lo-uluru/</guid>
      <description>Dicen que el brote de inflación que estamos viviendo es atípico (y según algunos, menos preocupante) porque no está generalizada sino concentrada en un número pequeño de productos.
Trae The Economist en su número del 6 de noviembre (de 2021) un artículo al respecto que tiene cierto interés estadístico. Comienza comparando la inflación de ahora con la de otros años donde el incremento de los precios fue, de acuerdo con cómo se computa tradicionalmente la inflación, igual, a través de la distribución de los incrementos de precios sobre las distintas categorías:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No es tanto sobre la media como sobre la maldición de la multidimensionalidad</title>
      <link>/2020/11/09/no-es-tanto-sobre-la-media-como-sobre-la-maldicion-de-la-multidimensionalidad/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/11/09/no-es-tanto-sobre-la-media-como-sobre-la-maldicion-de-la-multidimensionalidad/</guid>
      <description>El artículo que motiva esta entrada, When U.S. air force discovered the flaw of averages, no lo es tanto sobre la media como sobre la maldición de la multidimensionalidad.
Podría pensarse que es una crítica a la teoría del hombre medio de Quetelet en tanto que niega la existencia de ese sujeto ideal. Pero lo que dice es una cosa sutilmente distinta:
¿Cuántos pilotos estaban en la media (o a una distancia razonable de ella) en cada una de esas 10 dimensiones?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Están los hogares preparados para una nueva recesión?</title>
      <link>/2020/01/24/estan-los-hogares-preparados-para-una-nueva-recesion/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jan 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/01/24/estan-los-hogares-preparados-para-una-nueva-recesion/</guid>
      <description>La respuesta es evidente: unos sí; otros, no. Pero en sitios como este se argumenta desde el promedio.
Que si uno se come un pollo y otro ninguno, son los estadísticos —precisamente, los estadísticos— los que dicen que se han comido medio cada uno. ¡Ya!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Política y varianza</title>
      <link>/2019/11/11/politica-y-varianza/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2019 11:16:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/11/11/politica-y-varianza/</guid>
      <description>Será por deformación profesional, pero en los discursos electorales y particularmente en los recentísimos discursos electorales no dejo de advertir subrepticias referencias a la varianza. Casi siempre, además, presentada negativamente.
Y no, no me refiero únicamente a lo de Gini y sus secuaces.
Aún recuerdo cuando la política (o su manifestación más folclórica y electoralista) hacía más hincapié en la media (de diversos indicadores, para incrementarla, supongo).
Yo, mientras, a contramano: el nombre de mi misma empresa es latín para un concepto muy relacionado con el v-enemigo político.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Todo libro de estadística básica debería tener un enlace al este artículo</title>
      <link>/2019/10/09/todo-libro-de-estadistica-basica-deberia-tener-un-enlace-al-este-articulo/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Oct 2019 09:13:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/10/09/todo-libro-de-estadistica-basica-deberia-tener-un-enlace-al-este-articulo/</guid>
      <description>Se trata de Avinyonet del Penedès: el misterio del pueblo que se hizo rico de golpe y la entradilla lo dice todo:
Y es que la interpretación de la media —salvo en circunstancias muy concretas y, a menudo, abstractas— no es para nada clara.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un truco para reducir la varianza de un estimador</title>
      <link>/2019/07/19/un-truco-para-reducir-la-varianza-de-un-estimador/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jul 2019 09:13:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/07/19/un-truco-para-reducir-la-varianza-de-un-estimador/</guid>
      <description>Tienes dos variables aleatorias positivamente correlacionadas, $latex X$ y $latex Y$ y una muestra de $latex n$ parejas de ellas $latex (x_i, y_i)$.
La esperanza de $latex X$, $latex E(X)$, es conocida y la de $latex Y$ no. Obviamente, la puedes estimar haciendo
$latex E(Y) \sim \frac{1}{n} \sum_i y_i.$
Sin embargo, la varianza del estimador
$latex E(Y) \sim E(X) \frac{\sum y_i}{\sum x_i}$
es menor.
Tengo una explicación de la intuición de por qué eso es cierto en lugar de no serlo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lo que las diferencias de medias evocan</title>
      <link>/2019/03/14/lo-que-las-diferencias-de-medias-evocan/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2019 08:13:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/03/14/lo-que-las-diferencias-de-medias-evocan/</guid>
      <description>Si a uno le dicen que la diferencia de medias de determinado atributo entre sujetos de tipo A y sujetos de tipo B es 5, uno tiende a pensar (o, más bien, tengo esa sensación) que la diferencia de dicho atributo entre un representante al azar de A y uno al azar de B será alrededor de 5. Igual porque nos han educado mostrándonos imágenes no muy distintas de
Lo cual tiene cierto sentido cuando A y B tienen poblaciones homogéneas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un problema: cómo muestrear histogramas con medias.  La vía de los trapecios</title>
      <link>/2018/04/13/un-problema-como-muestrear-histogramas-con-medias-la-via-de-los-trapecios/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Apr 2018 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/13/un-problema-como-muestrear-histogramas-con-medias-la-via-de-los-trapecios/</guid>
      <description>Me refiero muy impropiamente con histogramas con medias a algo parecido a que son resúmenes de datos en los que aparecen no solo intervalos sino también las medias correspondientes a los sujetos dentro de esos intervalos.
Si uno quiere hacer cosas con esos datos tiene una vía que consiste en muestrear el histograma. Pero la media en cada intervalo será su punto central, no necesariamente su valor medio conocido.
Por simplificar, supongamos que tenemos datos en el intervalo [0, 1] cuya media es $latex \mu$.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Así se inventó el nudo gordiano del &#34;hombre medio&#34;</title>
      <link>/2017/04/21/asi-se-invento-el-nudo-gordiano-del-hombre-medio/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Apr 2017 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/21/asi-se-invento-el-nudo-gordiano-del-hombre-medio/</guid>
      <description>Lo cuenta muy bien Todd Rose en How the Idea of a ‘Normal’ Person Got Invented.
Hay tres grandes eras en la estadística moderna:
 * La _queteliana_, resumida en la imagen del _hombre medio_: existe un prototipo sobre el que, tal vez, se consideran variaciones. Es decimonónica, pero colea. * La _kamediana_, que es una versión _pizza partida en ocho_ de la anterior. Es de mitad del siglo pasado y perdura en paleomentes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Experimentos con &#34;extremely small data&#34;: la media muestral de pocas betas</title>
      <link>/2017/04/12/experimentos-con-extremely-small-data-la-media-muestral-de-pocas-betas/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Apr 2017 08:13:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/12/experimentos-con-extremely-small-data-la-media-muestral-de-pocas-betas/</guid>
      <description>Aquí, contracorriente. Dejamos aparcado el big data y le damos a lo que nos da de comer. Entre otras cosas, este pequeño experimento con muy pequeños datos (¿tres?).
La aplicación es real. Y los datos pequeños porque son carísimos.
Se puede suponer que tienen distribución beta de parámetros desconocidos. Nos interesa la media muestral de unas pocas observaciones: dos, tres, cuatro,&amp;hellip; En particular, qué distribución tiene.
Si fuesen muchos, podríamos aplicar el teorema central del límite (que funciona estupendamente incluso con valores no muy grandes).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Distribuciones sin media: ¿qué pueden suponer en la práctica?</title>
      <link>/2016/06/15/distribuciones-sin-media-que-pueden-suponer-en-la-practica/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jun 2016 08:13:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/06/15/distribuciones-sin-media-que-pueden-suponer-en-la-practica/</guid>
      <description>Aunque esta entrada es sin duda resabida de los más de mis lectores, quedarán los que aún no sepan que ciertas distribuciones no tienen media. Condición necesaria para que una distribución la tenga es que
$latex \int_{-\infty}^\infty |x| f(x) dx$
tenga un valor finito, cosa que, por ejemplo, no cumple la de Cauchy. Igual hay a quien esto le parece una rareza matemática, un entretenimiento de math kiddies sin implicaciones prácticas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El extraño caso de la media empírica menguante</title>
      <link>/2016/05/31/el-extrano-caso-de-la-media-empirica-menguante/</link>
      <pubDate>Tue, 31 May 2016 08:13:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/05/31/el-extrano-caso-de-la-media-empirica-menguante/</guid>
      <description>La distribución lognormal es la exponencial de una distribución normal. Su media, Wikipedia dixit, es $latex \exp(\mu + \sigma^2 /2)$.
Dada una muestra de la distribución lognormal (y supuesto, por simplificar, $latex \mu=0$), podemos calcular
 * su media y * una estimación de su $latex \sigma$ y calcular $latex \exp(\sigma^2 /2)$  y uno pensaría que los valores deberían ser similares. Mas pero sin embargo,
library(ggplot2) &amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/base/set.seed&amp;quot;&amp;gt;set.seed(123) sigmas &amp;lt;- seq(1, 10, by = 0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hoy que me he puesto traje y corbata...</title>
      <link>/2016/03/10/hoy-que-me-he-puesto-traje-y-corbata/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2016 09:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/03/10/hoy-que-me-he-puesto-traje-y-corbata/</guid>
      <description>&amp;hellip; (por motivos que importan pero no debo revelar a mis lectores) aprovecho para criticar a esos tipos que, vistiendo como yo, insisten reiteradamente a sus analistas en que les proporcionen un número. Un número que tiene que ser cerrado, indiscutible, pivotal.
A esos que gastan traje y corbata como yo hoy les horroriza la varianza. Le espantan, seguro, esos punticos que tan opotunamente coloca Kiko Llaneras alrededor de las medias de este estupendo</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Del hombre medio a la factura media</title>
      <link>/2015/10/14/del-hombre-medio-a-la-factura-media/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Oct 2015 08:13:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/10/14/del-hombre-medio-a-la-factura-media/</guid>
      <description>Del hombre medio (u homme moyen de Quetelet para los eruditos) ya hemos hablado antes: es un concepto decimonónico, de la época de los albores de la estadística, que permite argumentar alrededor de una construcción inexistente: el sujeto que está en la media de todo, la medida de la normalidad.
Pero buscad &amp;ldquo;factura media&amp;rdquo; en Google (entrecomillado) y veréis como en el siglo XXI todavía se argumenta alrededor de construcciones ideales similares.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La media, medidas de centralidad y distancias</title>
      <link>/2015/07/23/la-media-medidas-de-centralidad-y-distancias/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jul 2015 08:13:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/07/23/la-media-medidas-de-centralidad-y-distancias/</guid>
      <description>El problema de hoy viene sugerido por la manera de encontrar un valor central &amp;ndash;una medida de centralidad&amp;ndash; en una serie de números $latex x_1,\dots, x_n$. A uno se le viene a la mente la media de dichos puntos, por supuesto. Pero la media no es sino el valor $latex \theta$ que minimiza
$latex \sum_i (x_i - \theta)^2.$
En lugar de minimizar la distancia al cuadrado entre ese punto central y los de la serie, podríamos usar otras funciones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Partido de la Media Ponderada</title>
      <link>/2014/07/15/el-partido-de-la-media-ponderada/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jul 2014 07:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/15/el-partido-de-la-media-ponderada/</guid>
      <description>Hoy he hecho limpieza de mi directorio de descargas. En él he encontrado unos cuantos PDFs de Eurostat, las habituales notas de prensa que resumen indicadores europeos por país (p.e, este o este).
Hojeando unos cuantos por encima no he podido dejar de advertir la excentricidad de España. Somos casi un outlier, se nos mire por donde se nos mire. Y cuando nos parecemos a algún otro país, es el equivocado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La media, la mediana y el Bundesbank</title>
      <link>/2013/05/14/la-media-la-mediana-y-el-bundesbank/</link>
      <pubDate>Tue, 14 May 2013 07:29:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/05/14/la-media-la-mediana-y-el-bundesbank/</guid>
      <description>El Banco Central Europeo publicó un estudio sobre la riqueza de los hogares europeos en abril de 2013. A partir de él, el Bundesbank publicó otro informe que subrayaba las diferencias en riqueza entre los hogares alemanes y, supongo que entre otros, los españoles.
El informe de BCE recogía la media y la mediana del patrimonio de los hogares por países (junto con otras variables adicionales, como la renta, el nivel de endeudamiento, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Me siento reivindicado</title>
      <link>/2013/02/19/me-siento-reivindicado/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Feb 2013 11:37:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/02/19/me-siento-reivindicado/</guid>
      <description>Sí, hoy me siento reivindicado. En efecto. El otro día escribí una entrada titulada ¿… coma cero dos por ciento? ¡Anda ya!. Y hoy Andrew Gelman, abundando en los mismos temas, titula la suya “1.7%” ha ha ha.
¿El tema de fondo? La obsesión enfermiza por la precisión y ese miedo atávico a la variabilidad y la incertidumbre que acompañan naturalmente a los fenómenos cotidianos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Estaría el BCE a ciegas?</title>
      <link>/2012/08/29/estaria-el-bce-a-ciegas/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Aug 2012 07:22:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/29/estaria-el-bce-a-ciegas/</guid>
      <description>David Cabo me hizo llegar el otro día este artículo, To what degree is the ECB flying blind? Y con buen criterio, porque, como veremos, toca temas ya conocidos de los lectores de estas páginas.
El artículo se resume en lo siguiente: si un día el Banco Central Europeo va a sumar a sus funciones la de la supervisión bancaria, va a encontrarse los dos problemas siguientes:
 * La confidencialidad de los datos * Sus niveles de desglose (y agregación)  Son dos problemas, además, interrelacionados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La media y el riesgo (de nuevo)</title>
      <link>/2012/07/30/la-media-y-el-riesgo-de-nuevo/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2012 07:13:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/07/30/la-media-y-el-riesgo-de-nuevo/</guid>
      <description>Hoy me han preguntado una cosa algo rara. Era alguien del departamento de riesgos de una conocida entidad financiera que quería saber cómo calcular (con SAS) la media del LTV. El LTV, aunque tiene otras acepciones, significa en este contexto loan to value, el cociente entre el valor de un préstamo y valor del colateral que lo respalda.
(Este LTV tiene que ver con el famoso le financiamos el 80% del valor de la inversión de otras épocas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Medias y medianas en el Banco de España</title>
      <link>/2012/06/05/medias-y-medianas-en-el-banco-de-espana/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jun 2012 07:15:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/06/05/medias-y-medianas-en-el-banco-de-espana/</guid>
      <description>Los patriotas españoles del siglo II a.C. peleaban por la estepa lusitana contra los romanos y abominaban del alcantarillado y los acueductos. Los del siglo XVI, seguían el caminar del sol sobre el azul del mar para blanquear un subcontinente con el empuje de sus caderas. Los del XIX fusilaban a alcaldes liberales en las plazas de las villas altonavarras.
Y los españoles patriotas de junio de 2012 leemos el informe de estabilidad financiera del Banco de España.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Riesgo en proyectos de IT</title>
      <link>/2011/10/17/riesgo-en-proyectos-de-it/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Oct 2011 07:08:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/17/riesgo-en-proyectos-de-it/</guid>
      <description>Tu proyecto de IT puede contener más riesgo del que piensas. De verdad. Dan fe de ello Bent Flyvbjerg y Alexander Budzier.
Los autores describen en el artículo que he enlazado encima varios proyectos que fracasaron estrepitosamente y proporcionan algunos consejos para evitar ese tipo de desenlaces. Sin embargo, para quienes siguen esta bitácora, la reflexión más interesante es la siguiente:
 Al focalizarse en las medias en lugar de los casos extremos más dañiños, la mayor parte de los gestores y consultores han ignorado el verdadero problema.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La percepción del riesgo, en la BBC</title>
      <link>/2011/07/14/la-percepcion-del-riesgo-en-la-bbc/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jul 2011 07:35:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/14/la-percepcion-del-riesgo-en-la-bbc/</guid>
      <description>La percepción del riesgo es el juicio subjetivo que hacen las personas sobre la relevancia o severidad de un riesgo. Esta percepción tiene una dimensión matemática por naturaleza y que tiene que ver con la habilidad del sujeto para manejarse con las cifras. Pero también tiene una dimensión no matemática: mucha gente, de hecho, reacciona de una manera que pudiera parecer incoherente con su visión racional de las probabilidades implicadas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el libro &#34;The flaw of averages&#34;</title>
      <link>/2011/06/24/sobre-el-libro-the-flaw-of-averages/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2011 07:19:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/24/sobre-el-libro-the-flaw-of-averages/</guid>
      <description>Leí hace un tiempo The flaw of averages, un libro poco convencional que recomiendo a mis lectores. Su objetivo último es encomiable: conseguir que personas sin mayor preparación matemática o estadística pero obligadas a tomar decisiones frente a la incertidumbre apliquen el sentido común y entiendan claramente unos principios mínimos.
Para lograrlo, asume una postura tal vez anti-intelectualista, tal vez herética. Piensa el autor —¿con motivo?— que, a ciertas personas, conceptos tales como varianza, media, teorema central del límite o función de densidad les dificultan, más que facilitan, la comprensión de lo que la incertidumbre realmente es y de cómo puede afectarlos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El problema de la media, el problema con la media</title>
      <link>/2011/05/26/el-problema-de-la-media-el-problema-con-la-media/</link>
      <pubDate>Thu, 26 May 2011 07:50:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/26/el-problema-de-la-media-el-problema-con-la-media/</guid>
      <description>Debiera comenzar asumiendo y reconociendo mis deficiencias pedagógicas a la hora de elegir y presentar el problema sobre la media de la semana pasada. Espero que quienes hicieron comentarios al respecto —y quienes los pensaron sin escribirlos— no reciban esta entrada con el &amp;ldquo;buuuuu&amp;rdquo; que tal vez merezco.
El problema de la media es más bien un problema con la media. No es en él tan interesante la solución —y nadie debería pensar que en estas páginas planteamos problemas rancios como aquéllos sobre cuadernos, lapiceros y pesetas con que entretuvimos alguna tarde de la infancia— como su discusión.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Problema de la semana sobre la media</title>
      <link>/2011/05/20/problema-de-la-semana-sobre-la-media/</link>
      <pubDate>Fri, 20 May 2011 07:59:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/20/problema-de-la-semana-sobre-la-media/</guid>
      <description>Como esta semana se me están agotando las ideas antes que los días de blog, en lugar de discurrir una entrada, propongo un problema para que sean mis lectores quienes lo hagan por mí.
Que se imaginen dueños de un pozo petrolífero cuyos costes de explotación son de 75 dpb (dólares por barril). El precio del petróleo no es fijo: puede tomar aleatoriamente los valores 50, 100 o 150 dpb, aunque se sabe que todos son equiprobables.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la media y la mediana</title>
      <link>/2010/05/25/sobre-la-media-y-la-mediana/</link>
      <pubDate>Tue, 25 May 2010 19:37:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/25/sobre-la-media-y-la-mediana/</guid>
      <description>Esta entrada viene a cuento de una discusión en un grupo de Linkedin. Alguien preguntó literalmente:
 Mean as an estimator of parameter in case of non-normal/skewed distribution? My question is a bit tricky :) What could be the arguments for mean (simple no-weighted average) when the parameter distribution is non-normal?
 Supongo que mis lectores habrán advertido que la pregunta está mal formulada. Alguien la reescribió en términos más precisos (aunque distintos) de la siguiente manera:</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
