<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>mapreduce on datanalytics</title>
    <link>/tags/mapreduce/</link>
    <description>Recent content in mapreduce on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 30 Dec 2014 07:13:55 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/mapreduce/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Cómo no nació el &#34;big data&#34;</title>
      <link>/2014/12/30/como-no-nacio-el-big-data/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2014 07:13:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/12/30/como-no-nacio-el-big-data/</guid>
      <description>En julio anuncié en mi cuenta de Twitter (léase de abajo a arriba):

Ya está disponible.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MapReduce con mincedmeat</title>
      <link>/2012/11/07/mapreduce-con-mincedmeat/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Nov 2012 14:41:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/11/07/mapreduce-con-mincedmeat/</guid>
      <description>Hace unos días implementé un proceso MapReduce usando mincedmeat, un pequeño entorno en Python para desarrollar este tipo de procesos distribuidos. El código y los datos pueden descargarse de este enlace.
Los datos de partida están en 249 ficheros de unos 25kb que contienen filas del tipo
journals/algorithmica/HarelS98:::David Harel::Meir Sardas:::An Algorithm for Straight-Line of Planar Graphs
es decir, publicación, autor (o autores) separados por :: y título de la publicación. Los tres campos están separados por :::.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Predicciones de series temporales a gran escala y en paralelo con R</title>
      <link>/2012/09/25/predicciones-de-series-temporales-a-gran-escala-y-en-paralelo-con-r/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2012 07:50:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/09/25/predicciones-de-series-temporales-a-gran-escala-y-en-paralelo-con-r/</guid>
      <description>En el artículo Large-Scale Parallel Statistical Forecasting Computations in R encontrarán los interesados información sobre cómo está usando Google R para realizar predicciones de series temporales a gran escala usando cálculos en paralelo.
El artículo tiene dos partes diferenciadas. Por un lado está la que describe los métodos que usan para realizar predicciones sobre series temporales. Parecen sentir cierto desdén por la teoría clásica, comprensible dado el gran número de series temporales que tratan de predecir y el mimo —entiéndase como uso de materia gris— que exige aquella.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
