<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>circiter on datanalytics</title>
    <link>/tags/circiter/</link>
    <description>Recent content in circiter on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 03 Apr 2018 08:13:44 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/circiter/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Causalidad: malo lo uno, pero tampoco bueno lo otro</title>
      <link>/2018/04/03/causalidad-malo-lo-uno-pero-tampoco-bueno-lo-otro/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Apr 2018 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/03/causalidad-malo-lo-uno-pero-tampoco-bueno-lo-otro/</guid>
      <description>Leo en Las causalidades en Economía a Manuel Alejandro Hidalgo dignándose a dar réplica al panfletillo Curva de Laffer: Montoro bajó por fin el IRPF… y recaudó un 6% más.
El último no cuenta apenas más que lo que anuncia en su titulo. El primero quiere enmendarle la plana, pero al hacerlo escribe frases tan chirriantes como:
Muchas semanas de trabajo, mucha econometría, etc. producirán, a lo sumo, eso: un trabajo de fin de máster.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡Terror! ¡Las máquinas nos van a quitar los trabajos! ¡Oh, oh, oh! ¡Uh, uh, uh!</title>
      <link>/2018/01/23/terror-las-maquinas-nos-van-a-quitar-los-trabajos-oh-oh-oh-uh-uh-uh/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jan 2018 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/23/terror-las-maquinas-nos-van-a-quitar-los-trabajos-oh-oh-oh-uh-uh-uh/</guid>
      <description>Habréis leído por ahí relatos apocalípticoides sobre un futuro gris en el que las máquinas nos dejarán sin trabajo. Clic. Otra gente memos agorera opina que, más que trabajos, la máquinas eliminarán tareas (i.e., partes aburridas de los trabajos).
No voy a hablar de unas señoras, muy funcionarias ellas, clic, que conforman el Registro (con mayúscula) de cierta institución pública en la que tuve que depositar una factura impresa, firmada a mano y por duplicado recientemente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Circiter</title>
      <link>/2017/10/04/circiter/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/10/04/circiter/</guid>
      <description>Este es, finalmente, el anuncio de que Circiter existe. Circiter (una SL con todas las de la ley) es la empresa a través de la que voy (vamos: nótese que hablo en plural) a trabajar en el futuro.
Qué hacemos (qué nos gusta) Esencialmente, cuatro cosas:
 * **Formación**, si toca. No es lo más emocionante, pero mientras siga inflándose la burbuja, ahí estaremos. Tenemos varios cursos preparados (dos niveles de R, Spark, etc.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
