<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>experimento on datanalytics</title>
    <link>/tags/experimento/</link>
    <description>Recent content in experimento on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 26 May 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/experimento/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>&#34;Poor Economics&#34;: el resumen</title>
      <link>/2020/05/26/poor-economics-el-resumen/</link>
      <pubDate>Tue, 26 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/26/poor-economics-el-resumen/</guid>
      <description>Leí hace un tiempo, antes de que concediesen el Nobel a sus autores y porque había oído hablar muy bien de él a un tipo que conozco, Poor Economics.
Es un libro muy deprimente y voy a explicar aquí por qué.
Advierto que escribo de memoria: ni he revisado el libro ni lo que de él anoté para este infrarresumen.
El libro tiene muchas páginas divididas en N+1 capítulos. Los N primeros describen muchos, muchísimos RCTs (¿en el orden de cientos?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los resultados preliminares del experimento finlandés de la renta básica apestan a...</title>
      <link>/2019/02/22/los-resultados-preliminares-del-experimento-finlandes-de-la-renta-basica-apestan-a/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Feb 2019 08:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/02/22/los-resultados-preliminares-del-experimento-finlandes-de-la-renta-basica-apestan-a/</guid>
      <description>Por si alguien acaba de despertar después de un coma de tres o más años de duración, lo del experimento finlandés de la renta básica y un somero análisis (junto con una serie de conclusiones extravagantes) está descrito aquí.
En resumen, el experimento terminó y se ha redactado un informe preliminar de los resultados (que avisa por todos los lados de que no sirven para nada y que hay que esperar a los definitivos) basados en entrevistas telefónicas (con una tasa de respuesta muy baja) a los beneficiarios del plan (y a unos cuantos que no lo son y que conforman un grupo de control).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
