<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>incertidumbre on datanalytics</title>
    <link>/tags/incertidumbre/</link>
    <description>Recent content in incertidumbre on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 05 Oct 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/incertidumbre/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Cuantificación de la incertidumbre</title>
      <link>/2021/10/05/cuantificacion-de-la-incertidumbre/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Oct 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/10/05/cuantificacion-de-la-incertidumbre/</guid>
      <description>IBM ha desarrollado una iniciativa, Uncertainty Quantification 360, que describe así:
En la página del proyecto hay documentación abundante pero recomiendo comenzar por la demo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gigerenzer sobre riesgo e incertidumbre</title>
      <link>/2021/03/24/gigerenzer-sobre-riesgo-e-incertidumbre/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Mar 2021 13:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/03/24/gigerenzer-sobre-riesgo-e-incertidumbre/</guid>
      <description>Esta es una entrada breve no tanto para comentar el vídeo
https://www.youtube.com/watch?v=-Lg7G8TMe_A
como para dejar constancia de algunas notas y referencias a vuelapluma que me sugirió. A saber:
 La diferencia entre riesgo e incertidumbre, ya tratada (no sé si de una manera que hoy en día revisaría) en estas páginas. * La crítica del uso de las matemáticas para la gestión de la incertidumbre. * Abundando en lo anterior, el famoso artículo de Hayek The Use of Knowledge in Society, que, sí, incluso menciona la ley de los grandes números.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gestión del riesgo: una perífrasis con hitos aprovechables</title>
      <link>/2019/04/09/gestion-del-riesgo-una-perifrasis-con-hitos-aprovechables/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2019 09:13:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/04/09/gestion-del-riesgo-una-perifrasis-con-hitos-aprovechables/</guid>
      <description>Traigo a la consideración de mis lectores Sobre la Sostenibilidad Fiscal de España (II), un artículo de hace un tiempo que es una larga perífrasis alrededor de principios cualitativos muy contrastados sobre la gestión de riesgo (bajo incertidumbre, si se me tolera el pleonasmo). La conclusión es bien sabida pero el camino recorre una serie de hitos que mucho tienen que ver con lo que suelo escribir por aquí. Arranca con una afirmación desconcertante:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evidencialidad</title>
      <link>/2016/02/17/evidencialidad/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Feb 2016 09:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/17/evidencialidad/</guid>
      <description>Por afición y, últimamente, por motivos laborales también, me ha preocupado cómo se refleja la incertidumbre en el lenguaje y cómo este sirve para transmitir aquella (véase, por ejemplo, esto).
En el español tenemos algunos recursos para manifestar grados de certidumbre (el condicional, el subjuntivo, etc.). Véanse por ejemplo (esta es la referencia) a los 570 sufridos hablantes del tuyuca que no pueden decir simplemente &amp;ldquo;él jugaba al fútbol&amp;rdquo;, sino que tienen que elegir obligatoriamente entre los diferentes sufijos verbales que (además de indicar la persona y el tiempo) indican el modo por el cual el hablante obtuvo el conocimiento que afirma en el enunciado:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Condicional e incertidumbre</title>
      <link>/2015/07/01/condicional-e-incertidumbre/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jul 2015 08:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/07/01/condicional-e-incertidumbre/</guid>
      <description>En una charla hace un tiempo critiqué que no se usase el condicional en titulares tales como

en el que se da noticia de los resultados de una encuesta (el barómetro del CIS). Porque una cosa es que un partido gane las elecciones y otra que las ganaría si se diesen una serie de circunstancias: entre otras, la fundamental, que las hubiera (el resto tienen que ver con la incertidumbre asociada a las encuestas, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Decisiones &#34;a ojo de buen cubero&#34;</title>
      <link>/2015/02/19/decisiones-a-ojo-de-buen-cubero/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Feb 2015 08:13:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/19/decisiones-a-ojo-de-buen-cubero/</guid>
      <description>¿Os acordáis del problema de la carta del otro día? Lo extraje del libro Risk Savvy de G. Gigerenzer.
Uno de los grandes temas del libro es la distinción entre riesgo e incertidumbre. Se decanta por la perspectiva de Knight discutida en el enlace anterior: en situaciones de riesgo, la distribución de probabilidad es conocida (p.e., juegos de azar) y el aparataje probabilístico puede ser aplicado en su entera potencia matemática.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Riesgo e incertidumbre</title>
      <link>/2011/03/11/riesgo-e-incertidumbre/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2011 09:33:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/11/riesgo-e-incertidumbre/</guid>
      <description>He encontrado dos (¿cuatro?) definiciones contradictorias de _riesgo _e incertidumbre. La primera está implícita en una frase del artículo The ratings game de Martin Mayer y dice, según mi traducción, así:
 Knight realizó una distinción categórica entre el riesgo, que puede ser medido, y la incertidumbre, que no puede serlo.
 Mayer recoge así la distinción que realizó Frank Knight en su tesis doctoral hace ya casi un siglo. En términos algo más precisos, lo que según Knight distingue la incertidumbre del riesgo es que del segundo se conoce, cuando menos, la distribución de probabilidad asociada al fenómeno.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
