<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>optim on datanalytics</title>
    <link>/tags/optim/</link>
    <description>Recent content in optim on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 27 May 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/optim/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Por qué el optimizador de una red neuronal no se va al carajo (como suelen L-BFGS-B y similares)?</title>
      <link>/2020/05/27/por-que-el-optimizador-de-una-red-neuronal-no-se-va-al-carajo-como-suelen-l-bfgs-b-y-similares/</link>
      <pubDate>Wed, 27 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/27/por-que-el-optimizador-de-una-red-neuronal-no-se-va-al-carajo-como-suelen-l-bfgs-b-y-similares/</guid>
      <description>Vale, admito que no funciona siempre. Pero una manera de distinguir a un matemático de un ingeniero es por una casi imperceptible pausa que los primeros realizan antes de pronunciar optimización. Un matemático nunca conjuga el verbo optimizar en vano.
[Una vez, hace tiempo, movido por una mezcla de paternalismo y maldad, delegué un subproblema que incluía el fatídico optim de R en una ingeniera. Aún le debe doler el asunto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>To IRLS or not to IRLS</title>
      <link>/2020/02/24/to-irls-or-not-to-irls/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/02/24/to-irls-or-not-to-irls/</guid>
      <description>A veces tomas un artículo de vaya uno a saber qué disciplina, sismología, p.e., y no dejas de pensar: los métodos estadísticos que usa esta gente son de hace 50 años. Luego cabe preguntarse: ¿pasará lo mismo en estadística con respecto a otras disciplinas?
Por razones que no vienen al caso, me he visto en la tesitura de tener que encontrar mínimos de funciones que podrían cuasicatalogarse como de mínimos cuadrados no lineales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un tutorial interactivo sobre optimización numérica</title>
      <link>/2016/12/05/un-tutorial-interactivo-sobre-optimizacion-numerica/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2016 08:13:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/12/05/un-tutorial-interactivo-sobre-optimizacion-numerica/</guid>
      <description>Alguien que igual no me lee (porque está de vacaciones) está aprendiendo a punta de palo a manejar la función optim de R con una función objetivo de las enrevesadas. Creo que ahora entiende por qué a los matemáticos nos sobrecoge la palabra optimizar y tratamos de no mencionarla en vano.
Por eso, además, y aunque no estilo envolver meros enlaces de terceros en entradas hechas y derechas, voy a hacer una excepción con An Interactive Tutorial on Numerical Optimization, que no tiene desperdicio.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
