<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>cursos on datanalytics</title>
    <link>/tags/cursos/</link>
    <description>Recent content in cursos on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 17 May 2011 07:38:05 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/cursos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Un curso completo de minería de datos en Youtube</title>
      <link>/2011/05/17/un-curso-completo-de-mineria-de-datos-en-youtube/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2011 07:38:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/17/un-curso-completo-de-mineria-de-datos-en-youtube/</guid>
      <description>CITRIS (Center for Information Technology Research in the Interest of Society) está subiendo a su canal de Youtube los vídeos de las clases de un curso de minería de datos impartidos por el profesor Ram Akella en la Universidad de Berkeley.
Están disponibles los vídeos del:
 26 de enero, sobre la regresión lineal 2 de febrero, sobre la regresión logística 9 de febrero, continuación del anterior 16 de febrero, sobre métodos de clasificación (NN y naive bayes) 23 de febrero y 2 de marzo, sobre naive bayes 9 de marzo, sobre diversas aplicaciones de SVD a problemas de minería de texto y motores de búsqueda 16 de marzo, sobre métodos de arracimamiento con aplicaciones a segmentación de mercados 30 de marzo, sobre extracción de la información 13 de abril, 20 de abril (día en el que todos llegaron tarde) y 27 de abril sobre motores de recomendación 4 de mayo, curiosamente al final, sobre aspectos más formales y globales de la minería de datos  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Navegando por ahí: un (otro) curso de estadística con R</title>
      <link>/2011/01/18/navegando-por-ahi-un-otro-curso-de-estadistica-con-r/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jan 2011 09:51:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/01/18/navegando-por-ahi-un-otro-curso-de-estadistica-con-r/</guid>
      <description>Navegando por ahí he dado con otro curso de R y otro blog muy interesante. Para facilitar la búsqueda a mis lectores, les dejo acá los enlaces directos a los distintos capítulos:
 Introduccion a R Modelos lineales Modelos lineales generalizados Diseño de experimentos Modelos lineales mixtos Análisis multivariante  ¡Buena lectura!</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
