<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>lematizador on datanalytics</title>
    <link>/tags/lematizador/</link>
    <description>Recent content in lematizador on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 23 May 2013 07:18:17 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/lematizador/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mi charla sobre un lematizador probabilístico con R (vídeo y diapositivas)</title>
      <link>/2013/05/23/diapositivas-de-mi-charla-sobre-un-lematizador-desambiguado-con-r/</link>
      <pubDate>Thu, 23 May 2013 07:18:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/05/23/diapositivas-de-mi-charla-sobre-un-lematizador-desambiguado-con-r/</guid>
      <description>Acabo de subir a mi servidor las diapositivas de la charla describiendo un lematizador desambiguado que anuncié el otro día. Gracias a Carlos Ortega y Pedro Concejero, el vídeo de la charla está disponible en Vímeo. Por su parte, las transparencias pueden descargarse aquí.
Quiero agradecer a los asistentes a la charla su interés y, muy particularmente, su participación en el debate que se abrió al final de la sesión. Fue muy enriquecedor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla: un lematizador probabilístico con R</title>
      <link>/2013/05/13/charla-un-lematizador-probabilistico-con-r/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2013 07:18:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/05/13/charla-un-lematizador-probabilistico-con-r/</guid>
      <description>El jueves 16 de mayo hablaré en el Grupo de Interés Local de Madrid de R sobre lematizadores probabilísticos.
Hablaré sobre el proceso de lematizacion y trataré de mostrar su importancia dentro del mundo del llamado procesamiento del lenguaje natural (NLP). La lematización es un proceso humilde dentro del NLP del que apenas nadie habla: su ejercicio solo ha hecho famoso a Martin Porter. Lo eclipsan otras aplicaciones más vistosas, como el siempre sobrevalorado análisis del sentimiento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un lematizador para el español con R (II)</title>
      <link>/2012/01/05/un-lematizador-para-el-espanol-con-r-ii/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jan 2012 06:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/01/05/un-lematizador-para-el-espanol-con-r-ii/</guid>
      <description>El otro día publiqué mi pequeño lematizador para el español con R. Era el subproducto de un antiguo proyecto mío de cuyos resultados daré noticia en los próximos días.
Pero veo con infinita satisfacción que Emilio Torres, viejo conocido de quienes, por ejemplo, hayáis asistido a las II o III Jornadas de Usuarios de R, ha estado abundando en el asunto y, ciertamente mejorándolo (cosa que, todo hay que decir, tiene escaso mérito): basta mirar los sus comentarios a la entrada original.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un lematizador para el español con R... ¿cutre? ¿mejorable?</title>
      <link>/2011/12/13/un-lematizador-para-el-espanol-con-r-cutre-mejorable/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Dec 2011 07:23:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/13/un-lematizador-para-el-espanol-con-r-cutre-mejorable/</guid>
      <description>Uno de los pasos previos para realizar lo que se viene llamando minería de texto es lematizar el texto. Desafortunadamente, no existen buenos lematizadores en español. Al menos, buenos lematizadores libres.
Existen el llamado algoritmo de porter y snowball pero, o son demasiado crudos o están más pensados para un lenguaje con muchas menos variantes morfológicas que el español.
Sinceramente, no sé a qué se dedican —me consta que los hay— los lingüistas computacionales de la hispanidad entera: ¿no son capaces de liberar una herramienta de lematización medianamente decente que podamos usar los demás?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
