<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>dotplots on datanalytics</title>
    <link>/tags/dotplots/</link>
    <description>Recent content in dotplots on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 13 May 2014 07:33:38 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/dotplots/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>&#34;Visual Explanations&#34; de Tufte: el primer gráfico estadístico</title>
      <link>/2014/05/13/visual-explanations-de-tufte-el-primer-grafico-estadistico/</link>
      <pubDate>Tue, 13 May 2014 07:33:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/13/visual-explanations-de-tufte-el-primer-grafico-estadistico/</guid>
      <description>Aprovecho los tiempos muertos de aviones y aeropuertos para ir leyendo esos libritos de Tufte que, no sé de qué manera, acabaron apareciendo como pedeefes en mi tableta. El otro día hablé de y resumí Beautiful Evidence. Esta vez le toca el turno a Visual Explanations.
Según el autor, este libro —y a diferencia de otros de los suyos, que se centran en números o sustantivos— trata la representación gráfica de verbos: acciones, procesos, secuencias efecto-causa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Algunos resultados de la Encuesta Trimestral de Coste Laboral</title>
      <link>/2013/01/14/algunos-resultados-de-la-encuesta-trimestral-de-coste-laboral/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jan 2013 07:57:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/01/14/algunos-resultados-de-la-encuesta-trimestral-de-coste-laboral/</guid>
      <description>Voy a hacerlo. Aunque siento cierta repugnancia. Y es que promediar salarios de carretilleros y directores generales es algo que trato de evitar. Ni aun con el beneplácito del INE. No obstante, creo que el resultado final merece aún la pena y que de él se pueden extraer conclusiones no del todo irrelevantes.
Lo que voy a hacer es mostrar un par de gráficos construidos sobre los datos (agregados: da la impresión de que el INE no proporciona los microdatos) de la última Encuesta Trimestral de Coste Laboral correspondiente al tercer trimestre de 2012.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Representación de datos asociados a grupos</title>
      <link>/2012/05/03/representacion-de-datos-asociados-a-grupos/</link>
      <pubDate>Thu, 03 May 2012 06:42:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/05/03/representacion-de-datos-asociados-a-grupos/</guid>
      <description>Tropezó precisamente con este problema un compañero mío: ¿cuál es la manera más efectiva de representar 6 o 7 valores numéricos asociados a otros tantos grupos? Es sorprendente que en ninguno de los largos años que uno pasa educándose no le ayuden a resolver ese tipo de problemas (y en cambio sí a saltar un potro o pintar el archifamoso círculo cromático con témperas).
Así que para referencia de todos, dejo aquí un enlace a un artículo que encontré el otro día sobre este asunto del que extraigo y traduzco las observaciones fundamentales a la hora de representar conjuntos de datos tales como los que aparecen representados en el siguiente gráfico (en el que se usa un dotplot):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diagramas de puntos (dotplots)</title>
      <link>/2011/07/27/diagramas-de-puntos-dotplots/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jul 2011 07:07:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/27/diagramas-de-puntos-dotplots/</guid>
      <description>Aunque los diagramas de puntos fueron introducidos por Cleveland  en los años ochenta, a pesar de sus ventajas, no gozan de la popularidad de otros métodos de representación gráfica.
Leí hace poco un artículo de Naomi Robbins en el que se proponían los gráficos de puntos como alternativa a los de barras. Encuentra en aquéllos tres ventajas:
 Una representación más limpia y con menos tinta inútil. Permite resolver el problema de la representación de varias observaciones por sujeto más elegantemente que yuxtaponiendo barras, como ilustra el gráfico que aparece debajo.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
