<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>artículos on datanalytics</title>
    <link>/categories/art%C3%ADculos/</link>
    <description>Recent content in artículos on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Nov 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/art%C3%ADculos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Garantías de robustez en inferencia causal</title>
      <link>/2021/11/16/garantias-de-robustez-en-inferencia-causal/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Nov 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/11/16/garantias-de-robustez-en-inferencia-causal/</guid>
      <description>Por motivos que no vienen al caso, me ha tocado ponderar el artículo The use of controls in interrupted time series studies of public health interventions. Lo comento hoy porque hace referencia a temas que me ha gustado tratar en el pasado.
El artículo, prima facie, es un poco viejuno. De hecho, casi todo lo que se escribe sobre metodología en el mundo de las aplicaciones (y el que cito tiene que ver con salud pública) tiene tufillo de naftalina.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La miseria de la inferencia causal vivida</title>
      <link>/2021/11/11/la-miseria-de-la-inferencia-causal-vivida/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/11/11/la-miseria-de-la-inferencia-causal-vivida/</guid>
      <description>X escribe en 2020:
 In particular, panel A presents the results when the municipalities are divided according to the real average Internet speed (Mbps). As is evident, the effect of extreme-right mayors on hate crimes is concentrated in municipalities where Internet speed is high, especially when the intensive margin is considered [&amp;hellip;]
 Y escribe también en 2020:
 Results show that Internet availability between 2008 and 2012 is associated with a better knowledge of (national) immigration dynamics and that it leads to an overall improvement in attitudes towards immigrants.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre aquel concepto estadístico que aconsejé desaprender: la suficiencia</title>
      <link>/2021/11/03/mas-sobre-aquel-concepto-estadistico-que-aconseje-desaprender-la-suficiencia/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Nov 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/11/03/mas-sobre-aquel-concepto-estadistico-que-aconseje-desaprender-la-suficiencia/</guid>
      <description>En esta entrada abundo en una que escribí hace ocho años: Conceptos estadísticos que desaprender: la suficiencia. Lo hago porque casualmente he tropezado con su origen y justificación primera, el afamado artículo On the Mathematical Foundations of Theoretical Statistics del nunca suficientemente encarecido R.A. Fisher.
Criticaba en su día lo inútil del concepto. Al menos, en la práctica moderna de la estadística: para ninguno de los conjuntos de datos para los que trabajo existe un estadístico suficiente que no sea la totalidad de los datos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: un artículo y tres problemas metodológicos</title>
      <link>/2021/09/14/nuevo-video-en-youtube-un-articulo-y-tres-problemas-metodologicos/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Sep 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/09/14/nuevo-video-en-youtube-un-articulo-y-tres-problemas-metodologicos/</guid>
      <description>He publicado esto en Youtube:
https://youtu.be/GvosrzEADwM
Igual no lo debería haber hecho. Trata del manido tema &amp;ldquo;alguien ha publicado un artículo científico con serios errores metodológicos&amp;rdquo;. Que es una versión del más popular
(No hace falta que indique la fuente, ¿verdad? Sabéis que sé que sabéis de dónde lo he sacado, ¿no?)
Lo he hecho únicamente por lo popular que me da la impresión que se ha hecho en las redes sociales, por las lecciones que se pueden extraer para no cometer los mismos errores por ahí y, finalmente, por la contumacia de gente que debería saber más y mejor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la &#34;inferencia basada en magnitudes&#34;</title>
      <link>/2021/03/09/sobre-la-inferencia-basada-en-magnitudes/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 16:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/03/09/sobre-la-inferencia-basada-en-magnitudes/</guid>
      <description>Este artículo (sobre si los estadísticos se autoaplican el mismo rigor metodológico a la hora de seleccionar herramientas de análisis que luego exigen a otros) me llevó a este otro artículo donde se menciona una técnica, la inferencia basada en magnitudes, MBI en lo que sigue, por sus siglas en inglés, de la que trata lo que sigue.
Buscaban las autoras del segundo artículo un ejemplo de una técnica de esas que se publican en revistas de metodología estadística que acabara no teniéndose de pie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La lotería del hardware y la cámara de resonancia académica</title>
      <link>/2020/12/11/la-loteria-del-hardware-y-la-camara-de-resonancia-academica/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Dec 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/12/11/la-loteria-del-hardware-y-la-camara-de-resonancia-academica/</guid>
      <description>El artículo The Hardware Lottery es, hasta cierto punto, informativo. En el fondo, no dice nada que no supiésemos ya: que ciertas ideas, algoritmos, procedimientos, métodos, en diversas disciplinas (¡no en matemáticas!) triunfan esencialmente porque les toca la lotería del hardware. No es que sean las mejores desde una perspectiva actual —podría usar aquí los términos etic y emic a lo ovetense.)— sino que fueron afortunados y bendecidos por el hecho de estar a la (típicamente, medianeja) altura de los tiempos medidos en términos del desarrollo del hardware.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿A que les ha jugado una mala pasada el Excel?</title>
      <link>/2020/11/26/a-que-les-ha-jugado-una-mala-pasada-el-excel/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Nov 2020 11:48:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/11/26/a-que-les-ha-jugado-una-mala-pasada-el-excel/</guid>
      <description>Se ha dado por cabal en muchos medios lo que espero que no llegue a más que a borrador publicado por el Banco de España del que párrafos como
evidencian lo muy mucho que sus autores han logrado resistirse a la actualísima e imperiosa moda de leer, no sé si con aprovechamiento, The Book of Why.
Es esto, que contiene un gráfico, el cuatro, donde compara la tasa de paro de los estudiantes de diversas especialidades españoles (barra roja) con los de la media de la zona euro (azul),</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre los orígenes de la falacia ecológica</title>
      <link>/2020/11/25/sobre-los-origenes-de-la-falacia-ecologica/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Nov 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/11/25/sobre-los-origenes-de-la-falacia-ecologica/</guid>
      <description>Dice la Wikipedia que la primera denuncia de luego conocida como la falacia ecológica hay que buscarlos en Ecological Correlations and the Behavior of Individuals de un tal W. S. Robinson. Cuenta, entre otros ejemplos, cómo existía una correlación positiva entre ser inmigrante y ser analfabeto (según el censo de 1930 de EE.UU.), evidenciada por la tabla
en tanto que si se examinan los mismos datos por divisiones (ciertas agrupaciones de estados que, se conoce, eran más habituales hace tiempo que ahora), se obtiene una representación de la forma</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qué métodos estadísticos utilizar si el pan de tus hijos depende de que las p sean pequeñajas</title>
      <link>/2020/10/28/que-metodos-estadisticos-utilizar-si-el-pan-de-tus-hijos-depende-de-que-las-p-sean-pequenajas/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/28/que-metodos-estadisticos-utilizar-si-el-pan-de-tus-hijos-depende-de-que-las-p-sean-pequenajas/</guid>
      <description>Según Methods Matter: P-Hacking and Publication Bias in Causal Analysis in Economics, las variables instrumentales (para estas, en particular, véase esto) y las diferencias en diferencias:
Es curioso que se estudie también la regresión con discontinuidades y que no acabe en el podio. Sospecho que es tan cantosa que no pasa los filtros de los editores y revisores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Intervalos de confianza y la velocidad de la luz</title>
      <link>/2020/10/26/intervalos-de-confianza-y-la-velocidad-de-la-luz/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/26/intervalos-de-confianza-y-la-velocidad-de-la-luz/</guid>
      <description>La interpretación puramente frecuentista de los intervalos de confianza es que el 95% de ellos contendrán el valor de interés en cuestión. Veamos qué nos cuenta al respecto la historia de la medición de la velocidad de la luz contemplada a través de la lectura de Determining the Speed of Light (1676-1983): An Internalist Study in the Sociology of Science primero en forma tabular (nota: en la fuente original hay una tabla más extensa de la que esta es resumen),</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Corrección en mi entrada &#34;Comentarios varios sobre un artículo de El País sobre MOMO&#34;</title>
      <link>/2020/10/25/correccion-en-mi-entrada-comentarios-varios-sobre-un-articulo-de-el-pais-sobre-momo/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Oct 2020 11:11:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/25/correccion-en-mi-entrada-comentarios-varios-sobre-un-articulo-de-el-pais-sobre-momo/</guid>
      <description>[Esta es una] Breve nota para difundir la corrección que realizado en mi [entrada del viernes](http://Comentarios varios sobre un artículo de El País sobre MOMO).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comentarios varios sobre un artículo de El País sobre MOMO</title>
      <link>/2020/10/23/comentarios-varios-sobre-un-articulo-de-el-pais-sobre-momo/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/23/comentarios-varios-sobre-un-articulo-de-el-pais-sobre-momo/</guid>
      <description>[Esta entrada ha sido enmendado con respecto a cómo fue publicada originalmente por los motivos que abajo se indican.]
El artículo es El Instituto de Salud Carlos III subestima las muertes de la segunda ola y los comentarios, estos:
El artículo trata un tema conocido de muchos, la infraestimación que hace el actual sistema MOMO de los excesos de mortalidad y cuyos motivos comenté extensamente el otro día. Dice, muy acertadamente:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Modelos para ordenar datos?</title>
      <link>/2020/10/22/modelos-para-ordenar-datos/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/22/modelos-para-ordenar-datos/</guid>
      <description>Ayer leí este resumen de este artículo que propone y discute un algoritmo novedoso y basado en ciencia de datos para ordenar datos y hacerle la competencia a quicksort y demás. Reza y promete:
La idea fundamental del algoritmo consiste en crear un modelo que estime (aproximadamente, claro está) dónde quedaría cada observación una vez ordenados los datos además de, obviamente, una discusión sobre cómo solucionar los errores de predicción.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Socialismo y fascismo en Italia: una reflexión sobre la causalidad y las microcausas</title>
      <link>/2020/10/02/socialismo-y-fascismo-en-italia-una-reflexion-sobre-la-causalidad-y-las-microcausas/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/02/socialismo-y-fascismo-en-italia-una-reflexion-sobre-la-causalidad-y-las-microcausas/</guid>
      <description>[Una entrada más bien especulativa acerca de esbozos de ideas ocurridas durante un paseo vespertino por Madrid y que apunto aquí por no tener una servilleta a mano.]
El artítulo [War, Socialism and the Rise of Fascism: An Empirical Exploration](http://War, Socialism and the Rise of Fascism: An Empirical Exploration) (pdf) me ha hecho volver a reflexionar sobre el asunto de la causalidad (al que, además, debo un apartado en siempre inacabado libro de estadística para los mal llamados científicos de datos).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los orígenes de la sicología WEIRD</title>
      <link>/2020/09/25/los-origenes-de-la-sicologia-weird/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/25/los-origenes-de-la-sicologia-weird/</guid>
      <description>Es oportuno en estos tiempos que corren aprender los unos y recordar los otros por qué los WEIRD (occidentales, educados, industralizados, ricos y democráticos, recuerdo) somos excepcionales (en las acepciones del término que a cada cual le plazcan más).
De eso trata The Origins of WEIRD Psychology, que se resume en tres puntos:
 Los WEIRD somos realmente weird (o comparativamente anómalos con respecto a con quienes compartimos mundo). * El motivo es la distinta concepción de las relaciones familiares.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Distribuciones (¿de renta? ¿solo de renta?) a partir de histogramas</title>
      <link>/2020/09/10/distribuciones-de-renta-solo-de-renta-a-partir-de-histogramas/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Sep 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/10/distribuciones-de-renta-solo-de-renta-a-partir-de-histogramas/</guid>
      <description>En el primer número de la novísima revista Spanish Journal of Statistics aparece un artículo con un título tentador: Recovering income distributions from aggregated data via micro-simulations.
Es decir, un artículo que nos puede permitir, por ejemplo, muestrear lo que la AEAT llama rendimientos a partir de lo que publica (aquí):
Uno de los métodos de los que sostienen el ignominioso a mí me funciona está basado en el modelo</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Muchos cocineros con la misma receta...</title>
      <link>/2020/09/07/muchos-cocineros-con-la-misma-receta/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/07/muchos-cocineros-con-la-misma-receta/</guid>
      <description>[Iba a guardar un enlace a este artículo entre mis notas, pero, qué demonios, lo dejo aquí, público, porque así lo encuentro yo y lo encontramos todos.]
¿Qué pasa/puede llegar a pasar si muchos científicos de datos analizan los mismos datos en busca de una respuesta a la misma cuestión? Una de las posibles respuestas está en Many Analysts, One Data Set: Making Transparent How Variations in Analytic Choices Affect Results.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Un &#34;Instituto Nacional de Datos&#34;?</title>
      <link>/2020/07/29/un-instituto-nacional-de-datos/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/29/un-instituto-nacional-de-datos/</guid>
      <description>Por motivos que algún día contaré, me está tocando leer una serie de documentos muy bizarros (en su acepción bárbara). De entre todos, el que se lleva la palma es el titulado Estrategia Española de I+D+I en Inteligencia Artificial, promovido por el ministerio del ramo y elaborado por la Secretaría General de Coordinación de Política Científica del Ministerio de Ciencia, Innovación y Universidades y el Grupo de Trabajo en Inteligencia Artificial GTIA.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rarezas: ML algebraico</title>
      <link>/2020/07/24/rarezas-ml-algebraico/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/24/rarezas-ml-algebraico/</guid>
      <description>Alguien (¡gracias!) me pasa Algebraic Machine Learning, que abunda sobre lo que escribí hace varios años. Confieso no haber entendido gran cosa en una primera (y última) lectura diagonal, pero tal vez alguno de mis lectores sí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análisis de arquetipos</title>
      <link>/2020/07/21/analisis-de-arquetipos/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/21/analisis-de-arquetipos/</guid>
      <description>De eso trata un artículo de los noventa de Breiman. Es decir, de encontrar dentro de conjuntos de datos conjuntos finitos de sujetos puros que permiten representar cualquier otro como una mezcla (o combinación convexa) de ellos.
Ideas a vuelapluma:
 Cuando leo sobre el asunto, la palabra que no deja de aparecérseme es outlier. Curiosamente, la busco en el texto y se resiste a aparecer. Pero me aterra la posibilidad de estar caracterizando a los sujetos normales (¿aún se puede usar la expresión?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre el artículo raro, raro, raro</title>
      <link>/2020/07/15/mas-sobre-el-articulo-raro-raro-raro/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/15/mas-sobre-el-articulo-raro-raro-raro/</guid>
      <description>No he podido evitar darle vueltas al artículo que comenté el otro día aquí, Bayesian Estimation with Informative Priors is Indistinguishable from Data Falsification, de la manera más caritativa posible. En particular, me he preguntado:
 ¿Por qué se escribió (en lugar de no haberse escrito)? * ¿Por qué se escribió en esos términos (en lugar de en otros)?  Obviamente, el artículo no enseña nada desde el punto de vista técnico.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué queda de la &#34;estadística robusta&#34; clásica?</title>
      <link>/2020/07/08/que-queda-de-la-estadistica-robusta-clasica/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/08/que-queda-de-la-estadistica-robusta-clasica/</guid>
      <description>Estos días estoy muy atento a todo lo que tiene que ver con estadística robusta. El motivo es doble:
 Estoy involucrado en un proyecto donde quieren ajustar ciertos modelos usando funciones de pérdida robustas (Huber, Tukey, etc.). * Hay una $latex 1 &amp;gt; p &amp;gt; 0$ de que me toque meter mano a MOMO y sus derivados para que lo del coronavirus no joda los contrafactuales de 2021 y sucesivos (¿bastará con eliminar unos cuantos meses de 2020?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Regresión polinómica vs redes neuronales</title>
      <link>/2020/07/07/regresion-polinomica-vs-redes-neuronales/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/07/regresion-polinomica-vs-redes-neuronales/</guid>
      <description>Hace un tiempo se publicó un artículo, Polynomial Regression as an Alternative to Neural Nets, que se anunciaba como lo que anuncia su título: que usar redes neuronales (clásicas, al menos), equivalía a hacer regresión polinómica.
El quid de la cosa es cosa simple, de primeros de carrera. Solo que los autores solo lo desvelan después de haber puesto a prueba la perseverancia de los lectores con montañas de frases que aportan poco.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un artículo muy raro, raro, raro</title>
      <link>/2020/07/06/un-articulo-muy-raro-raro-raro/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/06/un-articulo-muy-raro-raro-raro/</guid>
      <description>Hoy voy a comentar un artículo muy raro que me ha llegado recientemente y que se titula nada menos que Bayesian Estimation with Informative Priors is Indistinguishable from Data Falsification.
Argumenta el artículo alrededor de lo siguiente (que creo que ya sabemos todos: son ejercicios matemáticos básicos de un curso introductorio de probabilidad):
 Que la inferencia bayesiana con prioris planas (degeneradas, de ser necesario) es equivalente a la inferencia frecuentista.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AI (o ML, o DM, o...) y la &#34;crítica de Lucas&#34;</title>
      <link>/2020/06/30/ai-o-ml-o-dm-o-y-la-critica-de-lucas/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/06/30/ai-o-ml-o-dm-o-y-la-critica-de-lucas/</guid>
      <description>Supongo que ya sabéis la historia de los pañales y la cerveza (¡y acabo de averiguar que pudiera haberse publicado en el 92!): dizque usando DM, ML o AI (dependiendo de la década en que se cuente la historia) se ha identificado una correlación entre las ventas de cerveza y pañales.
Una manera de proceder que me espantaba cuando comencé a trabajar en esto pero a la que me he ido acostumbrando con el tiempo es la siguiente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Criptobayesianismo?</title>
      <link>/2020/06/26/criptobayesianismo/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jun 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/06/26/criptobayesianismo/</guid>
      <description>Titulo así a cuenta de un proceso mental de varios saltos producidos a partir de la lectura del muy recomendable Five ways to ensure that models serve society: a manifesto. En particular del parrafito
De hecho, el periodo 2007-2008 me pilló haciendo horario de oficina en la planta octava sede mundial de Barclays primero y en la tercera de la de KTB (Krung Thai Bank) luego.
Recuerdo comentar con algunos colegas cómo determinados modelos de gestión de riesgo no preveían la posibilidad de una caída en los precios de la vivienda.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Escalabilidad (y estructuras cooperativas)</title>
      <link>/2020/06/22/escalabilidad-y-estructuras-cooperativas/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jun 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/06/22/escalabilidad-y-estructuras-cooperativas/</guid>
      <description>Esta entrada es una breve nota (en parte, para mí) sobre On the Scalability of Cooperative Structures, un artículo sobre lo que el título indica (sí, que existen estructuras cooperativas como, p.e., las cooperativas o determinados sistemas políticos defendidos desde ciertas posiciones ideológicas, que tienen muy serios problemas de escalabilidad) y que a pesar de su interés no cabría en estas páginas si no fuese por este parrafito:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bagging y boosting, hermanados</title>
      <link>/2020/06/18/bagging-y-boosting-hermanados/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jun 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/06/18/bagging-y-boosting-hermanados/</guid>
      <description>Ambas son heurísticas para construir modelos buenos a partir de la combinación de modelos malos. Con la diferencia —¿recordáis los condensadores de la física de bachillerato?— de que en un caso se colocan en paralelo y en el otro, en serie.
Entran Friedman y Popescu (algoritmo 1):
Y, tachán:
 Bagging, si $latex \nu = 0$ * Boosting otherwise.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Estos son los argumentos para &#34;un debate riguroso sobre las transferencias de renta&#34;?</title>
      <link>/2020/05/20/estos-son-los-argumentos-para-un-debate-riguroso-sobre-las-transferencias-de-renta/</link>
      <pubDate>Wed, 20 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/20/estos-son-los-argumentos-para-un-debate-riguroso-sobre-las-transferencias-de-renta/</guid>
      <description>Eso, que he estado leyendo Un debate riguroso sobre las transferencias de renta, donde se anuncia que
y que me ha interesado porque argumenta alrededor de la pregunta del millón,
ara responder a esa pregunta y darnos garantías de que aquí (en España) y ahora (en 2020) no tendríamos que preocuparnos por los efectos perniciosos (en el sentido antes indicado) de una política de transferencia de rentas del tipo de la que plantean, citan un estudio riguroso de Banerjee et al que sugiere queno hay evidencia robusta que sostenga que las transferencias desincentivan sistemáticamente la participación en el mercado de trabajo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuando sea mayor, quiero escribir informes como esos</title>
      <link>/2020/05/12/cuando-sea-mayor-quiero-escribir-informes-como-esos/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/12/cuando-sea-mayor-quiero-escribir-informes-como-esos/</guid>
      <description>Ayer buscaba información sobre la historia de la sanidad española y de la pública en particular. Quería averiguar por qué acabamos con un sistema britanoide en lugar del centroeuropeo:
Aún tengo pendiente averiguar el motivo. Pero por el camino di con esto y gracias a ello, con el Euro Health Consumer Index y sus correspondientes informes anuales, escritos con una fina ironía. No hay que ir más allá de la primera frase del de 2018 para encontrar el primer ejemplo (las cursivas son del original):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mirad lo bien que funciona la hidroxicloroquina</title>
      <link>/2020/03/31/mirad-lo-bien-que-funciona-la-hidroxicloroquina/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Mar 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/31/mirad-lo-bien-que-funciona-la-hidroxicloroquina/</guid>
      <description>Habréis oído hablar del artículo de la hidroxicloroquina (como tratamiento para el coronavirus). Lo resumo.
Se toman 42 pacientes y a 26 se les administra hidroxicloroquina y a 16 no; en concreto:
Luego pasan cosas y se llega a que
Una de las cosas que pasan (y que se comen a dos carrillos en sitios como este) es que por el camino se han caído 6:
¡Y qué seis! Para empezar, todos son del grupo de tratamiento y, en concreto:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuantificación y riesgo</title>
      <link>/2020/03/25/cuantificacion-y-riesgo/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Mar 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/25/cuantificacion-y-riesgo/</guid>
      <description>Economics After Neoliberalism, es una reescritura más de un argumento bastante manido y que se ha visto tratar desde la izquierda, como en esta ocasión, como desde la derecha: el libro Seeing Like a State es una perífrasis libertaria de casi 500 páginas que viene a decir lo mismo. O, según se mire, lo contrario.
El nudo del argumento es que la cuantificación (de los fenómenos económicos y sociales) no es solo una herramienta relativamente moderna de ayuda a la decisión sino que la condiciona, que, diríase, la contiene.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Se puede calcular la letalidad (del cornavirus, digamos) sin el análisis de la supervivencia?</title>
      <link>/2020/03/24/se-puede-calcular-la-letalidad-del-cornavirus-digamos-sin-el-analisis-de-la-supervivencia/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Mar 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/24/se-puede-calcular-la-letalidad-del-cornavirus-digamos-sin-el-analisis-de-la-supervivencia/</guid>
      <description>Pues no lo sé. Pero con él, sí, según Methods for estimating the case fatality ratio for a novel, emerging infectious disease:
La mala noticia es que no vamos a contar con datos detallados que tracen paciente a paciente, su ingreso (e, idealmente, la fecha de contagio), así como esas características de los pacientes que pueden determinar el desenlace de su enfermedad. Al menos, no los que miramos los toros desde detrás de la barrera informativa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análisis de la supervivencia cuando todas las observaciones están censuradas</title>
      <link>/2020/03/11/analisis-de-la-supervivencia-cuando-todas-las-observaciones-estan-censuradas/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Mar 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/11/analisis-de-la-supervivencia-cuando-todas-las-observaciones-estan-censuradas/</guid>
      <description>_[Retomando un tema que dejé inconcluso y que tampoco remataré hoy aquí.] _
Imagina que quieres saber cuánto le dura a la gente el portátil. Para eso preguntas por ahí cuándo se compraron el último.
Lo que obtienes es un conjunto de datos donde todas las observaciones están censuradas. Y no, el análisis de la supervivencia clásico no funciona.
Buscando en la literatura he encontrado, sin embargo, Survival Analysis of Backward Recurrence Times, donde se discute el problema y al que, bueno, otro día con menos penas volveré.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Agoreros</title>
      <link>/2020/02/05/agoreros/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Feb 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/02/05/agoreros/</guid>
      <description>Tal se lee en The Surprising Breadth of Harbingers of Failure un artículo que abunda sobre la cuestión de la existencia ya no solo de clientes agoreros sino, incluso de códigos postales agoreros donde aquellos se arraciman.
Desafortunadamente, el artículo omite decirnos cuáles son, dónde están y, por supuesto, alguna foto de quienes los habitan.
(¿Habrá algún estudio similar aplicado a España? Si alguien lo conociera&amp;hellip;)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Deep learning&#34;: una evaluación crítica</title>
      <link>/2020/01/30/deep-learning-una-evaluacion-critica/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2020 16:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/01/30/deep-learning-una-evaluacion-critica/</guid>
      <description>Tal vendría a ser la traducción del título de este artículo con el que, mentándolo, hago contrapeso a opiniones enlatadas con sabor a gominola.
Por no dejarlo todo en dos líneas, enumero aquí los diez mayores retos (¿problemas?) que encuentra hoy en día el autor en el deep learning:
 Que necesita demasiados datos 2. Que apenas tiene capacidad de transferencia (i.e., de trasladar lo aprendido en un contexto a otro) 3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GoF para modelos bayesianos</title>
      <link>/2020/01/28/gof-para-modelos-bayesianos/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jan 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/01/28/gof-para-modelos-bayesianos/</guid>
      <description>Existe una muy perezosa escuela de pensamiento que sostiene que dado que las probabilidades son subjetivas, cualquier modelo y, en particular, los bayesianos, como expresión de la subjetividad de sus autores, no necesita ser contrastado con la realidad. Porque, de hecho, la realidad no existe y es una construcción que cada cual hace a su manera, deberían añadir.
Existe, por supuesto, una escuela realista tan mayoritaria que ni siquiera es consciente de que lo es.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gente que toma la causalidad en vano</title>
      <link>/2019/10/25/gente-que-toma-la-causalidad-en-vano/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Oct 2019 09:13:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/10/25/gente-que-toma-la-causalidad-en-vano/</guid>
      <description>Me refiero a los autores de_ _El impacto de Airbnb en el mercado de vivienda de Barcelona, que a partir de datos puramente observacionales y en un artículo de apenas 1500 palabras, mencionan la causalidad siete veces. Además, escriben joyas como
Ya sabes: si quieres un análisis causal robusto, el modelo lineal (chupatesa, Pearl).
Nah, lo que esa gente publica es otro estudio más de atribución, que, muchas veces y en su versión de sombrero negro, consiste esencialmente en vestir de lenguaje estadístico trucos diversos para obtener el número que tu audiencia quiere ver.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proporciones pequeñas y &#34;teoremas&#34; de &#34;imposibilidad&#34;</title>
      <link>/2019/07/22/proporciones-pequenas-y-teoremas-de-imposibilidad/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jul 2019 09:59:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/07/22/proporciones-pequenas-y-teoremas-de-imposibilidad/</guid>
      <description>Esta entrada responde y complementa Malditas proporciones pequeñas I y II_ _trayendo a colación un artículo que ya mencioné en su día y que cuelgo de nuevo: _On the Near Impossibility of Measuring the Returns to Advertising_. ¡Atención al _teorema de la imposibilidad de la Super Bowl_!
Y el resumen breve: cada vez estamos abocados a medir efectos más y más pequeños. La fruta que cuelga a la altura de la mano ya está en la fragoneta del rumano.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Incertidumbre en ránkings (o cómo la varianza es la mayor enemiga de la meritocracia)</title>
      <link>/2019/04/03/incertidumbre-en-rankings-o-como-la-varianza-es-la-mayor-enemiga-de-la-meritocracia/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Apr 2019 19:27:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/04/03/incertidumbre-en-rankings-o-como-la-varianza-es-la-mayor-enemiga-de-la-meritocracia/</guid>
      <description>Tengo por ahí leído y encolado el artículo League Tables and Their Limitations: Statistical Issues in Comparisons of Institutional Performance del perínclito Spiegelhalter que toma una serie de ránkings (de colegios, de hospitales) y trata de medir cuánto tienen de sustancia y cuánto de ruido.
Hace cosas muy similares a las que escribí aquí. Mi entrada, además, cuenta con la ventaja (que lo será solo para algunos) de usar la sintaxis y código de [lme4](https://cran.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Irán por aquí los tiros en el futuro de la &#34;ciencia de datos&#34;?</title>
      <link>/2019/04/01/iran-por-aqui-los-tiros-en-el-futuro-de-la-ciencia-de-datos/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2019 09:13:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/04/01/iran-por-aqui-los-tiros-en-el-futuro-de-la-ciencia-de-datos/</guid>
      <description>Para muchos, el futuro de la llamada ciencia de datos seguirá la estela dejada por
y sus continuadores usando cosas deep. Pero a la vez, sin tanto estruendo y con una mucho menor cobertura mediática, otros están trazando una ruta alternativa que ilustran artículos como Bayes and Big Data: The Consensus Monte Carlo Algorithm (atención todos a lo que hace uno de sus coautores, Steven L. Scott, que convierte en oro todo lo que toca).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Así de floja está la evidencia científica (sobre el impacto de Airbnb en el mercado inmobiliario)</title>
      <link>/2018/09/26/asi-de-floja-esta-la-evidencia-cientifica-sobre-el-impacto-de-airbnb-en-el-mercado-inmobiliario/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Sep 2018 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/26/asi-de-floja-esta-la-evidencia-cientifica-sobre-el-impacto-de-airbnb-en-el-mercado-inmobiliario/</guid>
      <description>Un reciente artículo de El País tiene un título que lo dice todo: Los informes que refutan a la CNMC: Airbnb sí infla el precio de la vivienda en EE UU. Dice en la entradilla:
 Tres estudios universitarios muestran que las plataformas de alquiler turístico han encarecido el mercado del alquiler en ciudades como Los Ángeles y Boston.
 Así que he buscado uno de los tres, How Airbnb Short-Term Rentals Exacerbate Los Angeles’s Affordable Housing Crisis: Analysis and Policy Recommendations y me dispongo a comentarlo en vivo, página a página.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tres titulares alternativos y un extracto de &#34;Mala ciencia&#34;</title>
      <link>/2018/09/07/tres-titulares-alternativos-y-un-extracto-de-mala-ciencia/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Sep 2018 08:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/07/tres-titulares-alternativos-y-un-extracto-de-mala-ciencia/</guid>
      <description>En 2012 el gobierno español retiró la tarjeta sanitaria a gente que no cumplía una serie de requisitos mínimos. Hoy parece que se la ha devuelto.
Hace poco se publicó un artículo, The deadly effects of losing health insurance (que ya se ha comentado aquí desde una perspectiva metodológica y de la inconsistencia de los resultados), que fue ampliamente comentado en prensa.
El titular podría haber sido (y, de hecho, lo fue) alguno (o alguna versión) de los siguientes (todos ellos soportados por el contenido del artículo):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podría ser Simpson, pero a lo mejor es &#34;otra cosita&#34;</title>
      <link>/2018/09/04/podria-ser-simpson-pero-a-lo-mejor-es-otra-cosita/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Sep 2018 08:13:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/04/podria-ser-simpson-pero-a-lo-mejor-es-otra-cosita/</guid>
      <description>Observo en The deadly effects of losing health insurance cómo el efecto de interés, 15% sobre una población se convierte en efectos del 16%, 23% y 30% en sus tres subpoblaciones (útimas columnas de la tabla que ocupa la página 25). Es raro que el efecto combinado no esté cerca de la media ponderada (por población) de cada uno de sus subcomponentes.
Podría ser Simpson, pero hay motivos para pensar que hayan cambiado las proporciones de las poblaciones subyacentes (demasiado).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lo buscaba y aquí está</title>
      <link>/2018/09/03/lo-buscaba-y-aqui-esta/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Sep 2018 08:13:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/03/lo-buscaba-y-aqui-esta/</guid>
      <description>Lo buscaba (véase el último párrafo) y aquí está:</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
