<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>pxr on datanalytics</title>
    <link>/tags/pxr/</link>
    <description>Recent content in pxr on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 29 Mar 2017 08:13:44 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/pxr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Evolución de la edad media de la población por provincias</title>
      <link>/2017/03/29/evolucion-de-la-edad-media-de-la-poblacion-por-provincias/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Mar 2017 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/29/evolucion-de-la-edad-media-de-la-poblacion-por-provincias/</guid>
      <description>Abundo en la entrada de ayer. Lo hago para mostrar
En el gráfico anterior se muestra la evolución de la edad media de la población de las provincias españolas como diferencia con respecto a una evolución media calculada como la regresión lineal de todas las edades medias con respecto al año. Es decir, algo así como evolución relativa.
Se aprecian claramente los rejuvenecimientos relativos de Guadalajara y, en menor medida, Toledo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PC-Axis ha muerto, larga vida a JSON-stat</title>
      <link>/2013/11/07/pc-axis-ha-muerto-larga-vida-a-json-stat/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Nov 2013 07:26:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/11/07/pc-axis-ha-muerto-larga-vida-a-json-stat/</guid>
      <description>Igual exagero en el encabezamiento: PC-Axis, a pesar de sus defectos, a pesar de su antigüedad, etc. goza de excesiva buena salud. Debió haber pasado a mejor vida hace tiempo pero, como pasa con esas cosas, se ha enquistado.
Como alternativa a la altura de los tiempos, está JSON-stat, concebido por Xavier Badosa y que nadie como él describe:
Invitados estáis a visitar json-stat.org.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El paquete pxR, en CRAN</title>
      <link>/2011/07/28/el-paquete-pxr-en-cran/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jul 2011 06:54:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/28/el-paquete-pxr-en-cran/</guid>
      <description>El 1 de junio escribí en la lista de ayuda de R en español para ver si alguien se animaba a colaborar en la creación de un paquete de R para importar datos en formato PC-Axis.
Este formato es usado por gran número de institutos estadísticos, entre ellos el INE español, para difundir y pubicar datos en formato electrónico. Existe una herramienta gratuita pero cerrada para analizar este tipo de datos, pero clamaba al cielo que los usuarios de R no contásemos con una manera de importarlos directamente.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
