<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>churn on datanalytics</title>
    <link>/tags/churn/</link>
    <description>Recent content in churn on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Sun, 25 Apr 2021 13:32:53 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/churn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: analizo un proyecto de fugas de clientes en Paypal</title>
      <link>/2021/04/25/nuevo-video-en-youtube-analizo-un-proyecto-de-fugas-de-clientes-en-paypal/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Apr 2021 13:32:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/25/nuevo-video-en-youtube-analizo-un-proyecto-de-fugas-de-clientes-en-paypal/</guid>
      <description>Acabo de subir a Youtube mi último vídeo:
https://youtu.be/u-BmTq_oYho
En él analizo este hilo de Twitter  en el que su autor describe un proyecto muy particular —heterodoxo— de ciencia de datos cuyo objetivo consiste identificar y prevenir la fuga de clientes. El hilo ha circulado todo lo viralmente que permite el tema y me ha parecido interesante sacarle un poco de punta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Parametrización de modelos de supervivencia (paramétricos)</title>
      <link>/2015/02/12/parametrizacion-de-modelos-de-supervivencia-parametricos/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Feb 2015 08:13:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/12/parametrizacion-de-modelos-de-supervivencia-parametricos/</guid>
      <description>He participado directa o indirectamente en algunas decenas de los llamados proyectos de churn. Estoy al tanto de aún más de los que he hablado con otros colegas.
Digresión (para desavisados): se aplica (impropiamente) el término churn a aquellos clientes (en general) que abandonan una compañía o dan de baja un servicio. En realidad churn se refiere al flujo a corto plazo de clientes de poco valor que adquiere una compañía y que pierde enseguida.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mi querido colega de Iberia:</title>
      <link>/2014/11/21/mi-querido-colega-de-iberia/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2014 07:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/21/mi-querido-colega-de-iberia/</guid>
      <description>Te escribo desde Zúrich. Tenía, o eso creía yo, un vuelo a Madrid esta tarde. Pero al llegar al aeropuerto, no constaba en la lista de viajeros. El motivo figura en una subsubsubpágina de vuestro portal: si un viajero pierde el vuelo de ida, como me ocurrió el lunes pasado, se cancela automáticamente el de vuelta.
Como tú también has viajado mucho, podrás imaginar lo que ha sucedido en el aeropuerto: paseos de mostrador en mostrador hasta recibir una oferta rayana en impuesto revolucionario: me han ofrecido uno de esos asientos vacíos por un precio que, lo siento, no estoy dispuesto a pagar.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
