<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>política on datanalytics</title>
    <link>/tags/pol%C3%ADtica/</link>
    <description>Recent content in política on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 18 Nov 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/pol%C3%ADtica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La &#34;cocina&#34;, para anumeristas y conspiranoicos</title>
      <link>/2020/11/18/la-cocina-para-anumeristas-y-conspiranoicos/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/11/18/la-cocina-para-anumeristas-y-conspiranoicos/</guid>
      <description>El otro día —no importa dónde— presencié los denodados y desencaminados esfuerzos de alguien —tampoco importa quién— por explicar primero y convencer después de los beneficios de la llamada cocina de las encuestas electorales. Constantado la inoperancia de los argumentos técnicos, estuve pensando un buen rato en buscar símiles cotidianos. Di con este, que es el que comparto por referencia para mí y puede que para otros.
Tienes ese amigo que dizque va a llegar en 30 minutos y lo hace al cabo de una hora.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Un &#34;Instituto Nacional de Datos&#34;?</title>
      <link>/2020/07/29/un-instituto-nacional-de-datos/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/29/un-instituto-nacional-de-datos/</guid>
      <description>Por motivos que algún día contaré, me está tocando leer una serie de documentos muy bizarros (en su acepción bárbara). De entre todos, el que se lleva la palma es el titulado Estrategia Española de I+D+I en Inteligencia Artificial, promovido por el ministerio del ramo y elaborado por la Secretaría General de Coordinación de Política Científica del Ministerio de Ciencia, Innovación y Universidades y el Grupo de Trabajo en Inteligencia Artificial GTIA.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿En primavera? ¿En serio? Ni de coña</title>
      <link>/2020/04/06/en-primavera-en-serio-ni-de-cona/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/06/en-primavera-en-serio-ni-de-cona/</guid>
      <description>Hubo un tiempo en el que había que hacer caso a Aristóteles. Era lo que se esperaba de toda persona culta de la época. Así que, supongo, o te fiabas de lo que ven tus propios ojos o dabas por bueno que las mujeres tenían menos dientes.
Hoy nos piden que hagamos caso de nuestras autoridades sanitarias. Incluso, supongo, cuando dicen que el periodo más bajo de mortalidad en España ocurre en primavera (fuente).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué significa para los políticos responder a desastres naturales usando la &#34;evidencia científica&#34;?</title>
      <link>/2020/03/13/que-significa-para-los-politicos-responder-a-desastres-naturales-usando-la-evidencia-cientifica/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Mar 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/13/que-significa-para-los-politicos-responder-a-desastres-naturales-usando-la-evidencia-cientifica/</guid>
      <description>Existe una respuesta naive a la pregunta anterior que es la que tal vez en la que estéis pensando.
Pero, ¡ah!, existe también otra ciencia, la política, que no lo es menos que otras, en las que la evidencia dice cosas tales como:
Lo cual explica muchas, muchas cosas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Política y varianza</title>
      <link>/2019/11/11/politica-y-varianza/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2019 11:16:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/11/11/politica-y-varianza/</guid>
      <description>Será por deformación profesional, pero en los discursos electorales y particularmente en los recentísimos discursos electorales no dejo de advertir subrepticias referencias a la varianza. Casi siempre, además, presentada negativamente.
Y no, no me refiero únicamente a lo de Gini y sus secuaces.
Aún recuerdo cuando la política (o su manifestación más folclórica y electoralista) hacía más hincapié en la media (de diversos indicadores, para incrementarla, supongo).
Yo, mientras, a contramano: el nombre de mi misma empresa es latín para un concepto muy relacionado con el v-enemigo político.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yo no elaboro programas electorales pero sí propuestas de proyectos</title>
      <link>/2019/04/25/yo-no-elaboro-programas-electorales-pero-si-propuestas-de-proyectos/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2019 09:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/04/25/yo-no-elaboro-programas-electorales-pero-si-propuestas-de-proyectos/</guid>
      <description>Yo elaboro propuestas de proyectos. Sé lo que pasa cuando los ganas (y también cuando no). Así que pienso en un proyecto
 de cuatro años de duración, * compartido con otras empresas de intereses variopintos y sujeto a negociaciones con ellas, * con una cuota de responsabilidad desconocida a priori y * en un contexto cambiante y sujeto a circunstancias extrañas y fuera de control (y si no sabéis a qué me refiero, un nombre: Zapatero)  y me da la risa pensar que alguien pueda tomarse en serio algo llamado programa (electoral, por si alguien no se había percatado de a lo que me refiero).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Homo politicus &lt; IQ &lt; homo economicus</title>
      <link>/2019/02/26/homo-politicus-iq-homo-economicus/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Feb 2019 08:13:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/02/26/homo-politicus-iq-homo-economicus/</guid>
      <description>Lo del homo economicus ya no está de moda. Ahora pega más fuerte lo del homo politicus (y otros homos caracterizados por actuar como quien no completó el bachillerato con aprovechamiento).
No obstante, parece no todos los homos son iguales: unos se parecen más al economicus; otros, al politicus. Y ahora parece que el coeficiente intelectual tendría algo que ver con eso.
Nota: encuentro ridículas las críticas a la economía (particularmente, a la microeconomía) basadas en su acreditada incapacidad para predecir el comportamiento humano por su tendencia a alejarse del esperado en un homo economicus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Guasa tiene que habiendo tanto economista por ahí tenga yo que escribir esta cosa hoy</title>
      <link>/2018/05/29/guasa-tiene-que-habiendo-tanto-economista-por-ahi-tenga-yo-que-escribir-esta-cosa-hoy/</link>
      <pubDate>Tue, 29 May 2018 08:13:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/29/guasa-tiene-que-habiendo-tanto-economista-por-ahi-tenga-yo-que-escribir-esta-cosa-hoy/</guid>
      <description>Tiene que ver con Why did Big Data fail Clinton?, que trata de lo que el título indica, toda la tontería que se ha escrito de Cambridge Analytica y lo enlazo con el nóbel de economía de 2016 (Hart y otro).
¿Por qué? De acuerdo con lo que muchos han escrito, una empresa de siete friquis en el Reino Unido con acceso a los likes de 50000 donnadies y poco más tienen poder para quitar y poner reyes con unos cuantos clicks.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CIS, ideología, gráficos y, sí, este blog</title>
      <link>/2018/05/11/cis-ideologia-graficos-y-si-este-blog/</link>
      <pubDate>Fri, 11 May 2018 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/11/cis-ideologia-graficos-y-si-este-blog/</guid>
      <description>Si no estáis suscritos a @politibot en Telegram, hacedlo (y si no usáis Telegram, hacedlo también).
Hoy hablanban del último barómetro del CIS y han tenido la gentileza de mencionarme:
La entrada a la que hacían referencia es esta (a la que tal vez alguien, a quien le corresponda y dada su importancia, debería sacar más punta).
No obstante, el mismo episodio de @politibot incluía
que es un gráfico que, cuanto más miro, menos entiendo: ¿qué barras son las que deben sumar 100%?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Liberalismo: los axiomas y sus corolarios</title>
      <link>/2018/05/07/liberalismo-los-axiomas-y-sus-corolarios/</link>
      <pubDate>Mon, 07 May 2018 08:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/07/liberalismo-los-axiomas-y-sus-corolarios/</guid>
      <description>Una malhadada fisura en la rótula me ha tenido boca arriba más horas de las habituales durante el último mes. Por evitar el aburrimiento, no me ha quedado otra que interponer una tableta entre cara y techo de la que leer más o menos desordenadamente. Uno de los volúmenes que ha devorado mi sobrevenida afición por la lectura ha sido Liberalismo, de von Mises.
[Llegado a este punto, me ha dado la sensación de tener que justificar por qué he leído ese y no otro libro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Me encanta la confianza torera en las encuestas</title>
      <link>/2017/07/03/me-encanta-la-confianza-torera-en-las-encuestas/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jul 2017 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/07/03/me-encanta-la-confianza-torera-en-las-encuestas/</guid>
      <description>Me encanta la confianza torera en las encuestas. Ayer domingo se publicaron, que yo sepa, dos sobre lo mismo:
 * _[El PSOE se atasca tras las primeras decisiones de Pedro Sánchez](http://politica.elpais.com/politica/2017/07/01/actualidad/1498927428_222042.html)_ * _[Sánchez impulsa al PSOE (25%) al mejor resultado desde la irrupción de Podemos](http://www.elconfidencial.com/espana/2017-07-02/sondeo-encuesta-dym-rajoy-psoe-sanchez-iglesias-rivera_1408025/)_  Los comentarios, a la discreción del lector.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cuántas veces ha caído el PSOE en el lado malo de la lógica de la teoría de juegos?</title>
      <link>/2016/10/21/cuantas-veces-ha-caido-el-psoe-en-el-lado-malo-de-la-logica-de-la-teoria-de-juegos/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2016 08:13:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/10/21/cuantas-veces-ha-caido-el-psoe-en-el-lado-malo-de-la-logica-de-la-teoria-de-juegos/</guid>
      <description>Leo a Tyler Cower escribir cómo los republicanos [de EE.UU.] han caído en el lado malo de la lógica de la teoría de juegos dos veces.
Y me pregunto: ¿cuántas veces ha caído el PSOE en el lado malo de la lógica de la teoría de juegos?
Diría que unas cuantas. Pero no sé de la materia, por lo que, si abro la boca, pueden cerrármela a gorrazos. No obstante, quienes saben de la materia, o no han escrito al respecto y con esa perspectiva o lo han hecho y no me he enterado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lotería y elecciones: se non è vero...</title>
      <link>/2016/09/07/loteria-y-elecciones-se-non-e-vero/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Sep 2016 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/07/loteria-y-elecciones-se-non-e-vero/</guid>
      <description>es el resumen (que paso de traducir) de un artículo en el que sus autores alegan haber encontrado un vínculo consistente (no hablan ni de correlación ni de causalidad: ¡es una tercera vía!) entre la reelección de los políticos y el que en sus provincias encomendadas hayan caído premios de la lotería de navidad.
Pues eso, si non è vero, al menos, è bien trovato.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Mi argumento no era científico, sino empírico&#34;</title>
      <link>/2016/07/19/mi-argumento-no-era-cientifico-sino-empirico/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jul 2016 08:13:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/07/19/mi-argumento-no-era-cientifico-sino-empirico/</guid>
      <description>En El triunfo de los descerebrados escribe Javier Cercas una frase que le vale no tanto la fama como una mención veraniega en mis páginas. Es la que titula la entrada y que no voy a comentar más.
No habría seguido leyendo de no haber advertido que el asunto es material de blog, en esta época en la que tan corto ando de motivos, y me habría perdido otro parrafito,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La democracia no representativa no es representativa</title>
      <link>/2016/02/22/la-democracia-no-representativa-no-es-representativa/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2016 09:13:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/22/la-democracia-no-representativa-no-es-representativa/</guid>
      <description>En estadística, una muestra representativa tiene que contener las características relevantes de la población en las mismas proporciones en que están incluidas en tal población (referencia).
En estos tiempos, se están poniendo de moda alternativas a la muy tradicional democracia representativa que, en contraposición a ella, no aspiran a serlo. Y su principal problema radica, precisamente, en que no lo son.
Lo anterior no es más que una opinión: es la constatación de un hecho.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un poco más sobre el índice de poder de Banzhaf</title>
      <link>/2015/12/23/un-poco-mas-sobre-el-indice-de-poder-de-banzhaf/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2015 08:13:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/23/un-poco-mas-sobre-el-indice-de-poder-de-banzhaf/</guid>
      <description>En el año 2012 escribí esto, que incluye
Ni idea de dónde saqué eso. Ni siquiera descarto que fuese una malinterpretación de algo donde se decía otra cosa. De hecho, en el enlace que acompaña al párrafo, efectivamente, dice otra cosa.
Merecido es que reimplemente la función teniendo encuenta la que parece ser la verdadera definición del índice. Es la siguiente:
banzhaf &amp;lt;- function(x, mayoria = sum(x) / 2){ tmp &amp;lt;- rep(list(c(TRUE, FALSE)), length(x)) tmp &amp;lt;- &amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Coaliciones de Banzhaf en el 20D</title>
      <link>/2015/12/22/coaliciones-de-banzhaf-en-el-20d/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Dec 2015 08:13:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/22/coaliciones-de-banzhaf-en-el-20d/</guid>
      <description>Usando código de una entrada anterior voy a medir el poder de cada partido político de acuerdo con Banzhaf tras las elecciones de diciembre de 2015.
escannos &amp;lt;- c(123, 90, 69, 40, 9, 8, 6, 2, 2, 1) names(escannos) &amp;lt;- c( &amp;quot;pp&amp;quot;, &amp;quot;psoe&amp;quot;, &amp;quot;pod&amp;quot;, &amp;quot;c&#39;s&amp;quot;, &amp;quot;erc&amp;quot;, &amp;quot;dl&amp;quot;, &amp;quot;pnv&amp;quot;, &amp;quot;iu&amp;quot;, &amp;quot;bildu&amp;quot;, &amp;quot;cc&amp;quot;) banzhaf(escannos)  da 14 coaliciones mínimas, pp psoe pp pod pp c&#39;s erc dl pp c&#39;s erc pnv pp c&#39;s erc iu bildu pp c&#39;s dl pnv pp c&#39;s dl iu bildu cc psoe pod c&#39;s psoe pod erc dl psoe pod erc pnv iu psoe pod erc pnv bildu psoe pod dl pnv iu bildu psoe pod dl pnv iu cc psoe pod dl pnv bildu cc y un reparto de poder que queda de esta manera: psoe pod pp pnv dl erc c&#39;s iu bildu cc 57.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La primera víctima será la sintaxis</title>
      <link>/2015/12/21/la-primera-victima-sera-la-sintaxis/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Dec 2015 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/21/la-primera-victima-sera-la-sintaxis/</guid>
      <description>No seré yo quien condene el contar palabras en textos para inferir por dónde van los tiros. Lo he hecho y lo hago con frecuencia.
Pero lo cuestiono en algunas ocasiones. La principal, esos análisis sumarísimos de los programas electorales —p.e., en la campaña que acabamos de cerrar— que los comparan en términos del número de veces que se mencionan diversos términos o el número de páginas que dedican a diversos temas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Droga dura: El retorno de los chamanes</title>
      <link>/2015/12/09/droga-dura-el-retorno-de-los-chamanes/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Dec 2015 08:13:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/09/droga-dura-el-retorno-de-los-chamanes/</guid>
      <description>He pasado unos días enganchado a El retorno de los chamanes, un libro de mi paisano Víctor Lapuente.
Es una obra sobre política escrita por un politólogo. Por lo que no habría lugar comentarlo en estas páginas. Pero hay varios motivos por los que sí.
Vaya por delante que es un libro que me resulta difícil por mi formación y, sobre todo, mi deformación. Soy matemático y durante años mi trabajo ha consistido en abstraer, teorizar, extraer la esencia, crear modelos generales para poder aplicar después el método deductivo.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
