<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>entrevista on datanalytics</title>
    <link>/tags/entrevista/</link>
    <description>Recent content in entrevista on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 05 May 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/entrevista/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: charla con J.L. Cañadas</title>
      <link>/2021/05/05/nuevo-video-en-youtube-charla-con-j-l-canadas/</link>
      <pubDate>Wed, 05 May 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/05/05/nuevo-video-en-youtube-charla-con-j-l-canadas/</guid>
      <description>He subido un nuevo vídeo a mi canal,
https://www.youtube.com/watch?v=MXtRkQLXbjw
Es una charla de casi una hora con José Luis Cañadas. Comienza con Stan y luego deriva hacia otros temas de interés estadístico. Como digo en el resumen del vídeo, solo los últimos 3-4 minutos son prescindibles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dos noticias: entrevista y cursos en Alicante</title>
      <link>/2019/07/08/dos-noticias-entrevista-y-cursos-en-alicante/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jul 2019 09:13:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/07/08/dos-noticias-entrevista-y-cursos-en-alicante/</guid>
      <description>Dos noticias para la entrada de hoy:
 En Economipedia han tenido a bien entrevistarme. * El jueves y viernes de la semana que viene impartiré sendas conferencias en Alicante dentro del ciclo Matemáticos en la Sociedad. Más información, aquí.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podcast: &#34;Vivir analizando datos&#34;</title>
      <link>/2016/11/14/podcast-vivir-analizando-datos/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2016 08:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/14/podcast-vivir-analizando-datos/</guid>
      <description>Los amigos de Descifrando Emprendedores han tenido la gentileza de entrevistarme. Nuestra charla puede escucharse aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Entrevista en Principio de Incertidumbre: &#34;big data&#34; sin artificio</title>
      <link>/2015/02/04/entrevista-en-principio-de-incertidumbre-big-data-sin-artificio/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Feb 2015 07:13:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/04/entrevista-en-principio-de-incertidumbre-big-data-sin-artificio/</guid>
      <description>El jueves pasado y durante un breve receso de mi gripe, me entrevistaron en Canal Extremadura Radio. Durante una hora larga (que luego hubo que recortar a los 30 minutos que dura el programa de divulgación científica Principio de Incertidumbre) hablé de estadística, big data y R con Jorge Solís Bejarano.
A quien tengo que agradecer, primero, que contase conmigo; pero además y sobre todo, lo bien documentado que estuvo (lo cual me lleva a pensar que habrá que estar atentos a otras grabaciones de su programa).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Me han entrevistado en Big Data 4 Success</title>
      <link>/2014/03/06/me-han-entrevistado-en-big-data-4-success/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Mar 2014 07:38:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/03/06/me-han-entrevistado-en-big-data-4-success/</guid>
      <description>Aún tengo pendiente mirar en un diccionario qué es podcast. Pero ya he hecho uno. Tengo el honor de haber sido entrevistado por Jorge Ubero para Big Data 4 Success.
La entrevista, aquí.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
