<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>sesgo on datanalytics</title>
    <link>/tags/sesgo/</link>
    <description>Recent content in sesgo on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 11 Feb 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/sesgo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Solo el modelo vacío pasa todos los &#34;checks&#34;</title>
      <link>/2021/02/11/solo-el-modelo-vacio-pasa-todos-los-checks/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/02/11/solo-el-modelo-vacio-pasa-todos-los-checks/</guid>
      <description>Cuando uno crea uno de esos modelos que tanta mala fama tienen hoy en día —y sí, me refiero a esos de los que dependen las concesiones de hipotecas, etc.— solo tiene dos fuentes de datos:
 La llamada información _estadística _acerca de los sujetos: donde vive, sexo, edad, etc. * Información personal sobre el sujeto: cómo se ha comportado en el pasado.  Sin embargo, aquí se nos informa de cómo ha sido multado un banco finlandés por</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Algoritmos y ética circa 1950</title>
      <link>/2020/10/29/algoritmos-y-etica-circa-1950/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/29/algoritmos-y-etica-circa-1950/</guid>
      <description>Estoy corrigiendo las partes de mi libro que tienen que ver con la teoría del a probabilidad para hacerlas más prácticas para quienes llegan a ese mundo no para aprender una serie de reglas operativas que le sirvan para resolver un examen y pasar a otra cosa sino para su trabajo y su vida. Es decir, para asignar probabilidades a eventos.
Y eso me ha llevado a hojear uno de los libros más famosos en los últimos tiempos dedicados al asunto: Superforecasting.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un marco conceptual para repensar los presuntos sesgos del AI, ML, etc.</title>
      <link>/2020/06/11/un-marco-conceptual-para-repensar-los-presuntos-sesgos-del-ai-ml-etc/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jun 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/06/11/un-marco-conceptual-para-repensar-los-presuntos-sesgos-del-ai-ml-etc/</guid>
      <description>He escrito en alguna ocasión sobre el tema: véanse (algunas de) las entradas con etiquetas sesgo, discriminación o justicia. Recientemente he releído un artículo de Joseph Heath, Redefining racism (adivinad por qué) que mutatis mutandis, ofrece un marco conceptual muy adecuado para repensar el asunto (pista: todo lo que se refiere al llamado racismo institucional).
Nota: si este fuese un blog al uso y yo tuviese más tiempo del que dispongo, resumiría ese artículo induciéndoos a privaros del placer de leer el original y luego desarrollaría el paralelismo ofendiendo a la inteligencia de los lectores que más me importan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Algoritmos&#34; y acatarrantes definiciones de &#34;justicia&#34;</title>
      <link>/2020/02/26/algoritmos-y-acatarrantes-definiciones-de-justicia/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Feb 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/02/26/algoritmos-y-acatarrantes-definiciones-de-justicia/</guid>
      <description>Lee Justicia: los límites de la inteligencia artificial&amp;hellip; y humana y cuando acabes, te propongo un pequeño experimento probabilístico. Por referencia, reproduzco aquí los criterios de justicia del artículo que glosa el que enlazo:
Centrémonos en (B), sabiendo que, por simetría, lo que cuento se aplica también a (C).
Supongamos que tenemos dos grupos, cada uno de ellos de
n &amp;lt;- 1000000  personas para estar en las asíntotas que aman los frecuentistas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bibliografía científica y sesgos</title>
      <link>/2020/02/11/bibliografia-cientifica-y-sesgos/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Feb 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/02/11/bibliografia-cientifica-y-sesgos/</guid>
      <description>Las únicas letras que no desmerecen en esta entrada del gráfico anterior son las de la obligada referencia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Pato o conejo? (Y su moraleja)</title>
      <link>/2020/01/31/pato-o-conejo-y-su-moraleja/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jan 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/01/31/pato-o-conejo-y-su-moraleja/</guid>
      <description>Supongo que
https://twitter.com/minimaxir/status/1103676561809539072
es conocido de todos. Según la orientación de la imagen, la red neuronal correspondiente la categoriza bien como conejo o bien como pato.
¿El motivo? La red está entrenada con una serie de fotos etiquetadas por humanos y en ellas, las figuras en que parecen conejos están en ciertos ángulos (los naturales en fotos de conejos) y en las que aparecen patos, en otros.
Como ocurre habitualmente, un modelo predictivo no deja de ser un modelo descriptivo de los datos con los que se entrena.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos y sesgos (discriminatorios): unas preguntas</title>
      <link>/2018/11/14/modelos-y-sesgos-discriminatorios-unas-preguntas/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Nov 2018 08:13:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/14/modelos-y-sesgos-discriminatorios-unas-preguntas/</guid>
      <description>A raíz de mi entrada del otro día he tenido una serie de intercambios de ideas. Que han sido infructuosos porque no han dejado medianamente asentadas las respuestas a una serie de preguntas relevantes.
Primero, contexto: tenemos un algoritmo que decide sobre personas (p.e., si se les concede hipotecas) usando las fuentes de información habitual. El algoritmo ha sido construido con un único objetivo: ser lo más eficiente (y cometer el mínimo número de errores) posible.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuando oigáis que los algoritmos discriminan, acordaos de esto que cuento hoy</title>
      <link>/2018/11/07/cuando-oigais-que-los-algoritmos-discriminan-acordaos-de-esto-que-cuento-hoy/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Nov 2018 08:13:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/07/cuando-oigais-que-los-algoritmos-discriminan-acordaos-de-esto-que-cuento-hoy/</guid>
      <description>Generalmente, cuando construyes uno de esos modelos para clasificar gente entre merecedores de una hipoteca o no; de un descuento o no; de&amp;hellip; vamos, lo que hacen cientos de científicos de datos a diario, se utilizan dos tipos de fuentes de datos: individuales y grupales.
La información grupal es la que se atribuye a un individuo por el hecho de pertenecer a un sexo, a un grupo de edad, a un código postal, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Soy parte del concilábulo heteropatriarcal?</title>
      <link>/2018/03/06/soy-parte-del-concilabulo-heteropatriarcal/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Mar 2018 08:13:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/06/soy-parte-del-concilabulo-heteropatriarcal/</guid>
      <description>En una de esas comidas navideñas tuve que asistir pasivamente a una conversación en la que se dibujaba una peculiar realidad alternativa: existiría algo así como un conciliábulo (el Márketing) con capacidad de memoria, entendimiento y voluntad propias e interés por implementar una particular agenda de corte heteropatriarcal. Producto de la cual, por ejemplo, las afeitadoras de color rosa para mujeres vendrían a resultar más caras que las azules para hombres, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mortalidad y tramos de edad gordotes</title>
      <link>/2018/01/31/mortalidad-y-tramos-de-edad-gordotes/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2018 13:01:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/31/mortalidad-y-tramos-de-edad-gordotes/</guid>
      <description>Cuando se estudia la mortalidad, hay que tener cuidado con los tramos de edad considerados. Véase, por ejemplo, esto, que se resume en un &amp;ldquo;tenemos que ajustar el incremento de la edad media en la categoría de las personas en el rango de edad comprendido entre los 45 y los 54 años [para evitar meter la pata mucho]&amp;rdquo;.
Sí, incluso trabajando con rangos de edad tan estrechos, hay problemas de heterogeneidad que pueden dar lugar a resultados espurios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Quién demonios lee el segundo párrafo?</title>
      <link>/2016/09/08/quien-demonios-lee-el-segundo-parrafo/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Sep 2016 08:13:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/08/quien-demonios-lee-el-segundo-parrafo/</guid>
      <description>Me llega por Twitter lo que lleva por título Más suicidios y peor salud mental por la crisis en España y Grecia.
Hay una escena de la película Primera Plana resumida aquí pero que, por abreviar, reproduzco con la ayuda de Control-C y Control-V: Walter Matthau, director del Examiner, relee por encima del hombro de su redactor jefe, Jack Lemmond, mientras este redacta la gran exclusiva. &amp;ldquo;Pero, ¿no citas al Examiner?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La democracia no representativa no es representativa</title>
      <link>/2016/02/22/la-democracia-no-representativa-no-es-representativa/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2016 09:13:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/22/la-democracia-no-representativa-no-es-representativa/</guid>
      <description>En estadística, una muestra representativa tiene que contener las características relevantes de la población en las mismas proporciones en que están incluidas en tal población (referencia).
En estos tiempos, se están poniendo de moda alternativas a la muy tradicional democracia representativa que, en contraposición a ella, no aspiran a serlo. Y su principal problema radica, precisamente, en que no lo son.
Lo anterior no es más que una opinión: es la constatación de un hecho.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Localidad, globalidad y maldición de la dimensionalidad</title>
      <link>/2012/01/13/localidad-globalidad-y-maldicion-de-la-dimensionalidad/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jan 2012 23:14:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/01/13/localidad-globalidad-y-maldicion-de-la-dimensionalidad/</guid>
      <description>Escribo hoy al hilo de una pregunta de la lista de correo de quienes estamos leyendo The elements of statistical learning.
Hace referencia a la discusión del capítulo 2 del libro anterior en el que trata:
 * El compromiso (_trade off_) entre el sesgo y la varianza de los modelos predictivos. * Cómo los modelos _locales_ (como los k-vecinos) tienden a tener poco sesgo y mucha varianza. * Cómo los modelos globales (como los de regresión) tienden a tener poca varianza y mucho sesgo.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
