<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>eficiencia on datanalytics</title>
    <link>/tags/eficiencia/</link>
    <description>Recent content in eficiencia on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 18 May 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/eficiencia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Un viejo truco para que R vuele</title>
      <link>/2021/05/18/un-viejo-truco-para-que-r-vuele/</link>
      <pubDate>Tue, 18 May 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/05/18/un-viejo-truco-para-que-r-vuele/</guid>
      <description>Existe un viejo truco —mas no por ello conocido— para que R vuele. Lo aprendí en una conferencia de uno de los padres de R (aunque ya no recuerdo quién era) en la primera década del siglo. El problema que tenía entre manos era el de ajustar unos cuantos miles de regresiones logísticas. Además de hacer uso de los métodos de paralelización, aún muy rudimentarios en la época, uno de los trucos más efectivos que utilizaba era el de desnudar las funciones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuantificación y riesgo</title>
      <link>/2020/03/25/cuantificacion-y-riesgo/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Mar 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/25/cuantificacion-y-riesgo/</guid>
      <description>Economics After Neoliberalism, es una reescritura más de un argumento bastante manido y que se ha visto tratar desde la izquierda, como en esta ocasión, como desde la derecha: el libro Seeing Like a State es una perífrasis libertaria de casi 500 páginas que viene a decir lo mismo. O, según se mire, lo contrario.
El nudo del argumento es que la cuantificación (de los fenómenos económicos y sociales) no es solo una herramienta relativamente moderna de ayuda a la decisión sino que la condiciona, que, diríase, la contiene.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
