<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>física on datanalytics</title>
    <link>/tags/f%C3%ADsica/</link>
    <description>Recent content in física on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Apr 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/f%C3%ADsica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Formalismos y modelos</title>
      <link>/2021/04/13/formalismos-y-modelos/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Apr 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/13/formalismos-y-modelos/</guid>
      <description>Una de las cosas más provechosas que hice durante el encierro consecuencia de la consabida pandemia fue repasar con detenimiento la lógica matemática. En particular, leyendo meticulosamente de tapa a tapa la Introduction to Mathematical Logic de Walicki.
Una de las cosas más provechosas de la lógica matemática es la diferencia entre formalismos (p.e., la lógica proposicional) y sus distintos modelos, que la representan mejor o peor:
Uno aprende, por ejemplo, que la mecánica newtoniana no es incorrecta o una aproximación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Intervalos de confianza y la velocidad de la luz</title>
      <link>/2020/10/26/intervalos-de-confianza-y-la-velocidad-de-la-luz/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/26/intervalos-de-confianza-y-la-velocidad-de-la-luz/</guid>
      <description>La interpretación puramente frecuentista de los intervalos de confianza es que el 95% de ellos contendrán el valor de interés en cuestión. Veamos qué nos cuenta al respecto la historia de la medición de la velocidad de la luz contemplada a través de la lectura de Determining the Speed of Light (1676-1983): An Internalist Study in the Sociology of Science primero en forma tabular (nota: en la fuente original hay una tabla más extensa de la que esta es resumen),</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El pozo aristotélico</title>
      <link>/2020/09/04/el-pozo-aristotelico/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/04/el-pozo-aristotelico/</guid>
      <description>[Hoy voy a tratar ciertas reflexiones suscitadas por el artículo más relevante que he leído este verano.]
La física aristotélica tiene mala prensa. Sin embargo, Carlo Rovelli, en _Aristotle’s Physics: a Physicist’s Look _ofrece una visión alternativa y más optimista de la generalizada, que resume así:
Nuestra intuición sobre, por ejemplo, el movimiento, está contaminada por una serie de ejemplos ocurridos en situaciones experimentales ideales construidos ad hoc para ilustrar el principio de inercia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Si te tienen que explicar por qué algo es bueno, es que igual no es tan bueno</title>
      <link>/2018/03/15/si-te-tienen-que-explicar-por-que-algo-es-bueno-es-que-igual-no-es-tan-bueno/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2018 08:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/15/si-te-tienen-que-explicar-por-que-algo-es-bueno-es-que-igual-no-es-tan-bueno/</guid>
      <description>Hoy ha fallecido Hawking. A raíz de lo cual, alguien muy bien leído, muy bueno en su campo y a quien sigo en Twitter, rogaba a sus seguidores que le indicasen alguna referencia donde poder averiguar y entender cuáles son esas aportaciones tan fundamentales que le debemos al finado.
Lo cual me hace pensar que si te tienen que explicar por qué algo es bueno, tal vez no sea tan bueno.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Organicemos un referéndum para determinar qué causa las mareas</title>
      <link>/2016/09/27/organicemos-un-referendum-para-determinar-que-causa-las-mareas/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Sep 2016 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/27/organicemos-un-referendum-para-determinar-que-causa-las-mareas/</guid>
      <description>Hasta hace un par de días no me había tratado de formar una opinión adulta sobre las causas de las mareas. Supongo que durante la EGB leí en algún sitio que era cosa de la gravedad y la luna y ahí lo dejé estar.
Hasta que leí esto. Que da cuenta de la discusión de un político muy antipático (es del UKIP, ¡uh, uh, uh!) con un tal Paul Nightingale, de profesión científico, acerca de la materia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hamilton al rescate de Metropolis-Hastings</title>
      <link>/2016/09/16/hamilton-al-rescate-de-metropolis-hastings/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2016 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/16/hamilton-al-rescate-de-metropolis-hastings/</guid>
      <description>El algoritmo de Metropolis-Hastings se usa para muestrear una variable aleatoria con función de densidad $latex p$. Permite crear una sucesión de puntos $latex x_i$ que se distribuye según $latex p$.
Funciona de al siguiente manera: a partir de un punto $latex x_i$ se buscan candidatos a $latex x_{i+1}$ de la forma $latex x_i + \epsilon$, donde $latex \epsilon$ es, muy habitualmente, $latex N(0, \delta)$ y $latex \delta$ es pequeño. De otra manera, puntos próximos a $latex x_i$.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hamilton, Carnot y el Bosco</title>
      <link>/2016/09/14/hamilton-carnot-y-el-bosco/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2016 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/14/hamilton-carnot-y-el-bosco/</guid>
      <description>Por culpa de una nevera que no enfriaba como era debido, veinte años después, estoy repasando mi termodinámica: entropía, ciclo de Carnot, etc.
Por culpa de Stan estoy repasando mi mecánica hamiltoniana.
Y lo estoy disfrutando muchísimo.
Dizque hay una exposición del Bosco en El Prado. Que si cuesta 16 euros. Que si solo puedes ver los cuadros de lejos porque hay toneladas de gente del extrarradio que hace su visita anual al centro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Queríamos desentrañar los misterios de las partículas subatómicas y obtuvimos una app para las carreras de caballos</title>
      <link>/2016/06/07/queriamos-desentranar-los-misterios-de-las-particulas-subatomicas-y-obtuvimos-una-app-para-las-carreras-de-caballos/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jun 2016 08:13:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/06/07/queriamos-desentranar-los-misterios-de-las-particulas-subatomicas-y-obtuvimos-una-app-para-las-carreras-de-caballos/</guid>
      <description>La versión larga, en inglés y capada para quienes tengáis bloquador de publicidad es esta. La versión abreviada para el hombre ocupado de hoy en día (y con mis comentarios) es:
 * Un tipo con mucha vocación estudia física y acaba en el CERN * Trabaja en lo de la partícula de Higgs y obtiene peor de los resultados posibles: la partícula existe tal cual predecía la teoría * Lo de la particulita queda ahí porque, desafortunadamente, no hay nada más que rascar * Se acaban las subvenciones, las becas, etc.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
