<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ropenspain on datanalytics</title>
    <link>/tags/ropenspain/</link>
    <description>Recent content in ropenspain on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 16 May 2018 08:13:42 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/ropenspain/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Casos de uso de MicroDatosEs</title>
      <link>/2018/05/16/casos-de-uso-de-microdatoses/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2018 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/16/casos-de-uso-de-microdatoses/</guid>
      <description>[MicroDatosEs](https://github.com/rOpenSpain/MicroDatosEs) ha sufrido algunas modificaciones recientes. En particular, un nuevo colaborador, Jorge López Pérez ha reescrito la documentación usando [roxygen2](https://cran.r-project.org/web/packages/roxygen2/vignettes/roxygen2.html).
Pero falta una cosa importante (sobre todo, para el usuario esporádico): casos de uso.
En la página del paquete (el README.md de Github) he añadido una sección de ejemplos de uso de funciones del paquete, que actualmente solo tiene un enlace. Pero si alguien ha hecho o conoce algún otro ejemplo, y me lo puede comunicar, lo añadiré muy gustosamente (y quedaré muy agradecido).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Un voluntario para aggiornar MicroDatosEs?</title>
      <link>/2018/03/26/un-voluntario-para-aggiornar-microdatoses/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Mar 2018 08:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/26/un-voluntario-para-aggiornar-microdatoses/</guid>
      <description>Mi paquete MicroDatosEs ya forma parte de rOpenSpain. Sin embargo, está falto de ciertas mejoras a las que aspiran los paquetes que forman parte de dicho repositorio.
Una de ellas es la de migrar la documentación del paquete a roxigen2. Lo podría hacer yo, pero es muy aburrido. Sin embargo, entiendo que puede ser entretenido (además de sencillo) para alguien que:
 * No sepa de qué va eso de `roxigen2` pero me tome la palabra en eso de que es importante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Podéis probarme/le CatastRo? Porfa...</title>
      <link>/2018/02/19/podeis-probarme-le-catastro-porfa/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2018 08:13:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/19/podeis-probarme-le-catastro-porfa/</guid>
      <description>CatastRo es un paquete de R para explotar la API del Catastro que fue realizado por un alumno mío de la UTAD, Ángel Delgado, como proyecto de fin de máster.
Ahora, una vez integrado en rOpenSpain, toca transformarlo de un proyecto académico en un paquete útil y práctico. Vamos, exponerlo al proceloso piélago del uso para que le crujan las costuras y ver cuáles son las mejoras más pertinentes.
Así que estáis todos invitados a probar el código, verificar que la documentación documenta, que los ejemplos ejemplifican, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ILOVEFS &#43; rOpenSpain: 13 y 14 de febrero en Medialab Prado</title>
      <link>/2018/02/12/ilovefs-ropenspain-13-y-14-de-febrero-en-medialab-prado/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2018 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/12/ilovefs-ropenspain-13-y-14-de-febrero-en-medialab-prado/</guid>
      <description>Los días 13 y 14 de febrero y con motivo del ILOVEFS, se han convocado en Medialab Prado unas sesiones para seguir dando a conocer las bondades del software libre. El programa y el resto de los detalles pueden consultarse aquí.
Yo estaré en una de las mesas/estaciones hablando de R en general y de rOpenSpain muy en particular. Así que los interesados en lo primero en general y lo segundo en particular, seréis muy bienvenidos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>rOpenSpain está en marcha</title>
      <link>/2018/02/02/ropenspain-esta-en-marcha/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2018 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/02/ropenspain-esta-en-marcha/</guid>
      <description>rOpenSpain es como rOpenSci, pero para datos públicos españoles.
El 2018-01-31 tuvimos la reunión fundacional y estamos arrancando.
Daremos mucha guerra en lo sucesivo. Porque necesitaremos tu ayuda. Así que estáte atento, síguenos en Twitter, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>rOpenSpain: ahí tiro el guante</title>
      <link>/2017/10/11/ropenspain-ahi-tiro-el-guante/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/10/11/ropenspain-ahi-tiro-el-guante/</guid>
      <description>La gente de rOpenSci hace cosas a las que merece la pena atento. Tanto por los objetivos como por medios y las formas. Recomiendo seguir sus últimas publicaciones acerca de la profesionalización del proceso de desarrollo de código.
Llevo unos meses jugando con una idea inspirada por rOpenSci: crear un respositorio y un consorcio más o menos formal que desarrolle, mantenga y mejore herramientas (en R) de interés para el procesamiento y análisis de datos ya no científicos sino españoles.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
