<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>tartas on datanalytics</title>
    <link>/tags/tartas/</link>
    <description>Recent content in tartas on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 12 May 2016 08:13:58 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/tartas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Tartas con porciones negativas</title>
      <link>/2016/05/12/tartas-con-porciones-negativas/</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2016 08:13:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/05/12/tartas-con-porciones-negativas/</guid>
      <description>Aunque te pueda costar imaginarlas, existen:
Están sacadas de la página de Red Eléctica (es que hoy he puesto una lavadora) y el gajo que sobresale a las diez es la aportación negativa de la conexión con las Baleares a sistema eléctrico peninsular:
¿Por qué —me pregunto— añadirán un uso de la electricidad en una gráfica que, según su título, corresponde a su generación? ¿Quién tuvo la idea de colocar un gajo negativo?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Extraido de un libro de educación primaria</title>
      <link>/2015/06/26/extraido-de-un-libro-de-educacion-primaria/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jun 2015 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/06/26/extraido-de-un-libro-de-educacion-primaria/</guid>
      <description>Del capítulo de estadística de un libro de matemática para críos capturé el otro día

¿A qué os imagináis lo que se me pasó por la mente? Pues no lo digo por si algún día llego a concejal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Tartas? No gracias</title>
      <link>/2011/03/02/tartas-no-gracias/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Mar 2011 09:28:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/02/tartas-no-gracias/</guid>
      <description>Voy a dejar aquí escrito mi argumento. Para que conste. Para tener que repetirlo cada vez que un exceladicto osa objetar. Por pereza. Para no tener sino que dar el enlace y pasar a otra cosa. Porque vamos para la primavera y es mejor dedicar el tiempo a cosas mejores que a dar vueltas sobre el mismo asunto.
El uso de tartas para visualizar fracciones está sancionado (acepción segunda) por la escuela básica: ¿quién no las vio representadas en una pizarra cuando oyó por primera vez en su vida mencionarlas palabras tres octavos, numerador y denominador?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
