<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>boxplot on datanalytics</title>
    <link>/tags/boxplot/</link>
    <description>Recent content in boxplot on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 14 Feb 2018 08:13:34 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/boxplot/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Diagramas de cajas: lo que hay que saber y muchas otras cosas que no hacen tanta falta pero que son entretenidas</title>
      <link>/2018/02/14/diagramas-de-cajas-lo-que-hay-que-saber-y-muchas-otras-cosas-que-no-hacen-tanta-falta-pero-que-son-entretenidas/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2018 08:13:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/14/diagramas-de-cajas-lo-que-hay-que-saber-y-muchas-otras-cosas-que-no-hacen-tanta-falta-pero-que-son-entretenidas/</guid>
      <description>Me sorprende averiguar que hay gente que no comprende el concepto de ruta (de ficheros) y la diferencia entre las relativas y las absolutas. Me sorprende igualmente tropezarme con gente a las que los diagramas de caja (boxplots, en bárbaro) no les resulten lo más natural del mundo. ¡Hayla!
Pero a veces nos equivocamos y nos da por pensar que siempre han estado ahí (¡no! son bastante recientes) y no se nos ocurre que haya quien pueda estar pensando en mejoras y extensiones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diagramas de caja, 44 años después</title>
      <link>/2014/01/07/diagramas-de-caja-44-anos-despues/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jan 2014 07:47:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/07/diagramas-de-caja-44-anos-despues/</guid>
      <description>Efectivamente, 44 años después de que Tukey describiese su schematic plot, los diagramas de caja no han calado en el gran público. Dado que dichos diagramas son la representación más simple que se me ocurre de una distribución de probabilidad, me temo que es síntoma de un mal mayor: que no estamos preparados para aceptar que los fenómenos no están perfectamente parametrizados y sino sujetos a errores, oscilaciones, perturbaciones, errores e imprevistos.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
