<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>defunciones on datanalytics</title>
    <link>/tags/defunciones/</link>
    <description>Recent content in defunciones on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Apr 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/defunciones/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Defunciones: INE vs MoMo</title>
      <link>/2020/04/21/defunciones-ine-vs-momo/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/21/defunciones-ine-vs-momo/</guid>
      <description>[Fe de errores: en varias secciones de lo que sigue se hace referencia a 2018 como año completo. En realidad, solo se están usando los datos de los trimestres 2, 3 y 4 de 2018, que es en los que hay solapamiento entre los datos del INE y de MoMo.]
Es un error tomar las cifras de MoMo literalmente. Está explicado por doquier: MoMo no es el INE sino un sistema de alerta temprana por mortalidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Casos de coronavirus en Madrid provincia: un modelo muy crudo basado en la mortalidad</title>
      <link>/2020/03/19/casos-de-coronavirus-en-madrid-provincia-un-modelo-muy-crudo-basado-en-la-mortalidad/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2020 17:48:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/19/casos-de-coronavirus-en-madrid-provincia-un-modelo-muy-crudo-basado-en-la-mortalidad/</guid>
      <description>[Nota: si no sabes interpretar las hipótesis embebidas en el código que publico, que operan como enormes caveats, no hagas caso en absoluto a los resultados. He publicado esto para ver si otros que saben más que yo lo pulen y consiguen un modelo más razonable usándolo tal vez, ojalá, como núcleo.]
[Edición: He subido el código a GitHub.]
[El código de esta sección y los resultados contienen errores de bulto; consúltese el código de GitHub.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los extraños números de los muertos en carretera por accidente</title>
      <link>/2018/05/28/los-extranos-numeros-de-los-muertos-en-carretera-por-accidente/</link>
      <pubDate>Mon, 28 May 2018 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/28/los-extranos-numeros-de-los-muertos-en-carretera-por-accidente/</guid>
      <description>Escribo esta entrada con cierta prevención porque soy consciente de que dan pábulo a determinadas teorías conspiranoicas de las que soy declarado enemigo. Pero es que los números de muertos en carretera por accidente en España en los últimos años,
(extraídos de aquí) dan que pensar: la varianza de las observaciones correspondientes a los años 2013, 2014 y 2015 es muy baja, demasiado baja. Al menos, si se da como bueno un modelo de Poisson para modelar esos conteos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evolución de la resistencia al calor</title>
      <link>/2018/05/25/evolucion-de-la-resistencia-al-calor/</link>
      <pubDate>Fri, 25 May 2018 08:13:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/25/evolucion-de-la-resistencia-al-calor/</guid>
      <description>En 2003 hubo una ola de calor de tal magnitud que el ministerio de sanidad puso en marcha un plan especial de seguimiento, prevención, monitorización, etc. de ese tipo de fenómenos.
La hipótesis que me propongo explorar aquí es la siguiente: que gracias a la prevención, a la popularización del aire acondicionado, a la mejora del nivel de vida, etc. el impacto del calor (en forma de olas) sobre la mortalidad decrece en el tiempo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mortalidad en carretera (contada de una manera distinta)</title>
      <link>/2018/01/09/mortalidad-en-carretera-contada-de-una-manera-distinta/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jan 2018 08:13:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/09/mortalidad-en-carretera-contada-de-una-manera-distinta/</guid>
      <description>Con motivo de fin de año se ha hablado de fallecidos en accidentes de tráfico como por ejemplo en El Mundo o en El País. Y sí, parece que el número observado de muertos ha aumentado.
Lo cual es mucho menos relevante de lo que se da a entender. Si tiras una moneda al aire 100 veces y sacas 48 caras y luego repites el experimento, podrías sacar 53 (y habría aumentado el número observado de caras) o 45 (y habría disminuido).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
