<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>memoria on datanalytics</title>
    <link>/tags/memoria/</link>
    <description>Recent content in memoria on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Jan 2016 08:13:07 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/memoria/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿En qué año era la el almacenamiento en disco tan caro como hoy en memoria?</title>
      <link>/2016/01/13/en-que-ano-era-la-el-almacenamiento-en-disco-tan-caro-como-hoy-en-memoria/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jan 2016 08:13:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/01/13/en-que-ano-era-la-el-almacenamiento-en-disco-tan-caro-como-hoy-en-memoria/</guid>
      <description>La respuesta a sea pregunta, y siempre de acuerdo con los datos de John C. McCallum la da

que hace corresponder a cada año del eje horizontal el correspondiente (en el vertical) aquel en el que el almacenamiento en disco venía a costar lo mismo (euros por MB) que el memoria en el primero.
Hoy vamos casi por 2000.
Me llama la atención que el crecimiento se esté ralentizando.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gestión avanzada de memoria en R: tracemem (II)</title>
      <link>/2011/10/14/gestion-avanzada-de-memoria-en-r-tracemem-ii/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2011 07:43:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/14/gestion-avanzada-de-memoria-en-r-tracemem-ii/</guid>
      <description>He leído estos días el capítulo 14 de The Art of R Programming que trata problemas y trucos para mejorar el rendimiento de R en términos de velocidad y memoria. Menciona la función tracemem de la que nos ocupamos el otro día.
Menciona el capítulo cómo uno de los estranguladores del rendimiento de R es su política de copiar al cambiar (copy-on-change). Generalmente, cuando modificamos un objeto, R realiza una copia íntegra de él (¿y qué pasa si realizamos pequeñas modificaciones en un objeto muy grande?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gestión avanzada de memoria en R: tracemem</title>
      <link>/2011/10/03/gestion-avanzada-de-memoria-en-r-tracemem/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Oct 2011 07:15:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/03/gestion-avanzada-de-memoria-en-r-tracemem/</guid>
      <description>Muchos usuarios de R se enfrentan en alguna ocasión a problemas con el uso y gestión de la memoria. La función tracemem es útil a la hora de identificar ineficiencias en el código.
En su página de ayuda se lee:
 Esta función marca un objeto de forma que se imprime un mensaje cada vez que se llama a la función interna duplicate. Esto sucede cuando dos objetos comparten la misma memoria y uno de ellos se modifica.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
