<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>neutralidad on datanalytics</title>
    <link>/tags/neutralidad/</link>
    <description>Recent content in neutralidad on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 20 Dec 2017 08:13:16 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/neutralidad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Redes sin neutralidad de red que funcionan tan ricamente</title>
      <link>/2017/12/20/redes-sin-neutralidad-de-red-que-funcionan-tan-ricamente/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Dec 2017 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/12/20/redes-sin-neutralidad-de-red-que-funcionan-tan-ricamente/</guid>
      <description>Existen muchas redes de distribución. La red vial es una de ellas. La de pan, leche y huevos, otra. La de electricidad. La telefónica. Y la de paquetes de datos internet.
Prácticamente ninguna se rige por principios de neutralidad de red. En la viaria, no es solo que los vehículos no puedan circular por donde y cuando quieran, sino que existen restricciones como el carril bus, el Bus Vao, lo que se perpetra diariamente en la Gran Vía de Madrid durante el periodo navideño, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Neutralidad de la red: ¿importa?</title>
      <link>/2017/11/28/neutralidad-de-la-red-importa/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2017 08:13:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/28/neutralidad-de-la-red-importa/</guid>
      <description>Mi opinión, en tanto que nadie me dé argumentos para reconsiderarla, es que no.
La neutralidad de la red es un principio por el cual los sistemas que gestionan internet (rúters, etc.) deben tratar por igual a todos los paquetes que les llegan, sin discriminarlos por origen, contenido, protocolo, etc. Estupendo.
Se oponen a ella proveedores de servicios de internet, que dizque quieren lanzar ofertas como las que denuncia este tuit en términos hiperdramáticos:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué nos jugamos con la neutralidad en la red?</title>
      <link>/2014/02/03/que-nos-jugamos-con-la-neutralidad-en-la-red/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2014 08:57:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/02/03/que-nos-jugamos-con-la-neutralidad-en-la-red/</guid>
      <description>El título de esta entrada es una pregunta en el sentido estricto del término: no sé qué nos estamos jugando con el anunciado fin de la neutralidad en la red y cómo podría modificar la manera en que consumimos y producimos información. Eso sí, he recopilado una serie de artículos de tirios y troyanos sobre el asunto.
Este, de un economista, está aparentemente en contra de la neutralidad. La red es una infraestructura física con una capacidad dada y es natural —argumenta— que quienes la utilicen entren en un proceso de subasta similar al que funciona para repartir otros bienes finitos (slots aeroportuarios en su ejemplo).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
