<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>modelos mixtos on datanalytics</title>
    <link>/tags/modelos-mixtos/</link>
    <description>Recent content in modelos mixtos on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 11 Nov 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/modelos-mixtos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Codificación de categóricas: de (1 | A) a (B | A)</title>
      <link>/2020/11/11/codificacion-de-categoricas-de-1-a-a-b-a/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Nov 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/11/11/codificacion-de-categoricas-de-1-a-a-b-a/</guid>
      <description>La notación y la justificación de (1 | A) está aquí, una vieja entrada que no estoy seguro de que no tenga que retocar para que no me gruña el ministerio de la verdad.
Esta entrada lo es solo para anunciar que en uno de nuestros proyectos y a resultas de una idea de Luz Frías, vamos a implementar una versión mucho más parecida al lo que podría representar el término (B | A), que es, casi seguro, chorrocientasmil veces mejor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Regresión tradicional vs multinivel</title>
      <link>/2020/04/13/regresion-tradicional-vs-multinivel/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/13/regresion-tradicional-vs-multinivel/</guid>
      <description>Ayer se leía en Twitter que
https://twitter.com/joscani/status/1249017607199621123
Cabe preguntarse qué pasa si se analizan los mismos datos usando ambas técnicas. Obviamente, hay muchos tipos de datos y supongo que los resultados variarán según qué variante se utilice. Aquí voy a centrarme en unos donde hay medidas repetidas de un factor aleatorio. También voy a situarme en un contexto académico, en el que interesan más las estimaciones de los efectos fijos, que en uno más próximo a mi mundo, la consultoría, donde son más relevantes las estimaciones regularizadas de los efectos aleatorios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los modelos mixtos en Python son un bien público pero quienes debieran proveerlo están a otra cosa</title>
      <link>/2019/09/17/los-modelos-mixtos-en-python-son-un-bien-publico-pero-quienes-debieran-proveerlo-estan-a-otra-cosa/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Sep 2019 09:13:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/09/17/los-modelos-mixtos-en-python-son-un-bien-publico-pero-quienes-debieran-proveerlo-estan-a-otra-cosa/</guid>
      <description>Los modelos mixtos en Python son un bien público.
El sector privado no produce suficientes bienes públicos (con excepciones tan notables como las búsquedas en Google o las páginas aún sin paywall de los periódicos). El sector público y los impuestos que lo financian argumenta la conveniencia de su propia existencia en términos de esa provisión de bienes públicos que dizque realiza.
Pero ese subsector del sector público que debería implementar los modelos mixtos en Python se dedica a otra cosa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Incertidumbre en ránkings (o cómo la varianza es la mayor enemiga de la meritocracia)</title>
      <link>/2019/04/03/incertidumbre-en-rankings-o-como-la-varianza-es-la-mayor-enemiga-de-la-meritocracia/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Apr 2019 19:27:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/04/03/incertidumbre-en-rankings-o-como-la-varianza-es-la-mayor-enemiga-de-la-meritocracia/</guid>
      <description>Tengo por ahí leído y encolado el artículo League Tables and Their Limitations: Statistical Issues in Comparisons of Institutional Performance del perínclito Spiegelhalter que toma una serie de ránkings (de colegios, de hospitales) y trata de medir cuánto tienen de sustancia y cuánto de ruido.
Hace cosas muy similares a las que escribí aquí. Mi entrada, además, cuenta con la ventaja (que lo será solo para algunos) de usar la sintaxis y código de [lme4](https://cran.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sr. Python, muchas gracias por su candidatura; ya le llamaremos cuando... tenga modelos mixtos</title>
      <link>/2019/02/12/sr-python-muchas-gracias-por-su-candidatura-ya-le-llamaremos-cuando-tenga-modelos-mixtos/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Feb 2019 08:13:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/02/12/sr-python-muchas-gracias-por-su-candidatura-ya-le-llamaremos-cuando-tenga-modelos-mixtos/</guid>
      <description>Era casi todavía el siglo XX cuando yo, desesperado por hacer cosas que consideraba normales y que SAS no me permitía, pregunté a un profesor por algo como C pero para estadística. Y el profesor me contó que conocía a alguien que conocía a alguien que conocía a alguien que usaba una cosa nueva que se llamaba R y que podía servirme.
Fue amor a primera vista, pero esa es otra historia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prioris informativas: un ejemplo</title>
      <link>/2018/05/24/prioris-informativas-un-ejemplo/</link>
      <pubDate>Thu, 24 May 2018 08:13:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/24/prioris-informativas-un-ejemplo/</guid>
      <description>Imagina que tienes que generar (reitero: generar) datos compatibles con el siguiente modelo:
 * Tienes n sujetos a los que se proporciona un remedio para dormir en distintas dosis (conocidas) en distintos días. * El número adicional de horas que duerme cada sujeto es lineal con una pendiente que depende de la dosis (una serie de dosis fijas). * Esa recta tiene un término independiente (el número de horas que duerme el sujeto con una dosis igual a cero del remedio).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>gam/bam admiten efectos aleatorios</title>
      <link>/2018/05/10/gam-bam-admiten-efectos-aleatorios/</link>
      <pubDate>Thu, 10 May 2018 08:13:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/10/gam-bam-admiten-efectos-aleatorios/</guid>
      <description>gam/bam admiten efectos aleatorios gam/bam admiten efectos aleatorios gam/bam admiten efectos aleatorios gam/bam admiten efectos aleatorios gam/bam admiten efectos aleatorios gam/bam admiten efectos aleatorios gam/bam admiten efectos aleatorios
Y solo me enteré anoche (gracias a José Luis Cañadas).
(Para más detalles, esto o esto).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Encuestas electorales: medios y sesgos (II)</title>
      <link>/2016/05/09/encuestas-electorales-medios-y-sesgos-ii/</link>
      <pubDate>Mon, 09 May 2016 08:13:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/05/09/encuestas-electorales-medios-y-sesgos-ii/</guid>
      <description>Aquí quedó pendiente hablar de datos y métodos. Los primeros proceden de El Mundo. Solicité a Marta Ley, una coautora, los datos pero, antes de que contestase que sí (¡gracias!), me di cuenta de que podía obtenerlos solito: basta con capturar la llamada que el javascript local hace al servidor.
¿Métodos? Mejorables: se suaviza la intención de voto (con loess) y se estima la diferencia con un modelo de efectos mixtos, i.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos mixtos para preprocesar datos en un sistema de recomendación de drogas</title>
      <link>/2016/03/18/modelos-mixtos-para-preprocesar-de-datos-en-un-sistema-de-recomendacion-de-drogas/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Mar 2016 09:13:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/03/18/modelos-mixtos-para-preprocesar-de-datos-en-un-sistema-de-recomendacion-de-drogas/</guid>
      <description>Sí, de drogas de las que mantienen despierto al lumpenazgo. Porque he encontrado (aquí) un conjunto datos muy interesante sobre la valoración que una serie de personas, unas 900, da a una serie de drogas más o menos legales que se llaman —me acabo de enterar— nootrópicos.
El gráfico
extraído de la página enlazada más arriba resume parte de los resultados. No obstante, es sabido entre los que se dedican a los sistemas de recomendación que hay usuarios que tienden a valorar sistemáticamente por encima de la media y otros, por debajo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos mixtos por doquier</title>
      <link>/2014/12/29/modelos-mixtos-por-doquier/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Dec 2014 07:13:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/12/29/modelos-mixtos-por-doquier/</guid>
      <description>Los códigos postales, por ejemplo, son un problema a la hora de crear modelos predictivos: son variables categóricas con demasiados niveles. Así, por ejemplo, los bosques aleatorios de R solo admiten variables categóricas con no más de 32 niveles.
Hay trucos de todo tipo para mitigar el problema. Hace un año, Jorge Ayuso me puso sobre la pista de uno de los que tiene más recorrido. Consiste en [su versión más simplificada en]:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos lineales mixtos para la optimización de queries</title>
      <link>/2010/08/26/modelos-lineales-mixtos-para-la-optimizacion-de-queries/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Aug 2010 22:11:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/26/modelos-lineales-mixtos-para-la-optimizacion-de-queries/</guid>
      <description>Hoy aprovecho que pasan dos pájaros por el cielo para pegar un tiro que, seguro, es del interés de mis lectores: voy a utilizar un modelo lineal mixto para estudiar los factores que afectan al rendimiento de una familia de queries de SQL complejas.
El objetivo final es contar con criterios empíricos para la optimización de ciertas queries (siento decir optimización de queries: me obliga a ello la voluntad de que los buscadores me indexen donde más búsquedas se vayan a realizar; por una vez, renegaré del talibán ortográfico que llevo dentro) e, indirectamente, ilustrar con datos distintos de los habituales esta técnica estadística.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
