<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>sas on datanalytics</title>
    <link>/tags/sas/</link>
    <description>Recent content in sas on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Jun 2015 08:12:02 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/sas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Oh, no, ¡datastepr!</title>
      <link>/2015/06/09/oh-no-datastepr/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jun 2015 08:12:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/06/09/oh-no-datastepr/</guid>
      <description>Hoy no estoy de humor. He tratado de completar mi primer anillo en dos años y ha resultado un total fracaso. Mi bici buena estaba pinchada: me he enterado a un kilómetro de casa. He tenido que salir en otra, una de esas viejas de Decathlon, que no sé bien cómo apareció una vez en mi casa, que pesa un quintal y que cambia de marchas cuando y como quiere.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ROI de ida y vuelta</title>
      <link>/2014/10/20/roi-de-ida-y-vuelta/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Oct 2014 07:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/20/roi-de-ida-y-vuelta/</guid>
      <description>Hace años, allá por el 2004, trabajaba en SAS. Íbamos a hacer una propuesta para la detección del fraude en una empresa de telefonía móvil de las de entoces. Habían medido el importe anual del fraude en X miles de euros. Nosotros íbamos a implantar un sistema que ayudase a prevenir un determinado porcentaje de él. El quid de la cuestión era cuál: alrededor de esa cuestión gravitaban los números en negrita de la propuesta que estábamos por elaborar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Macros sintácticas con R</title>
      <link>/2014/01/16/macros-sintacticas-con-r/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jan 2014 08:31:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/16/macros-sintacticas-con-r/</guid>
      <description>Creo que muchos hemos tropezado con las macros alguna vez. Yo conocía las del preprocesador de C o el tinglado que tiene SAS. Y nunca fui muy amigo de ellas.
Pero el otro día leí Stop Writing JavaScript Compilers! Make Macros Instead y se me alargaron los dientes. Así que he buscado información adicional hasta hacerme una idea de la diferencia entre una macro que se limita a reemplazar texto, una macro procedural —como las del lenguaje PL/I, antecesor e inspirador de SAS— y las sintácticas, como las que tiene Lisp (¿cuándo tendré tiempo para aprenderlo en condiciones?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SAS Stats Wars: comparación de calificaciones por sexo</title>
      <link>/2012/12/17/sas-stats-wars-comparacion-de-calificaciones-por-sexo/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Dec 2012 07:25:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/12/17/sas-stats-wars-comparacion-de-calificaciones-por-sexo/</guid>
      <description>En el siguiente vídeo, Danny Modlin y Marc Huber, de SAS, entablan una guerra estadística para tratar de dirimir qué técnica estadística es mejor para comparar la nota en unos exámenes según el sexo.
http://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&amp;amp;v=jj8BX3g4JeA</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ejemplos sobre cómo usar R desde SAS a través de IML</title>
      <link>/2012/09/27/ejemplos-sobre-como-usar-r-desde-sas-a-traves-de-iml/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Sep 2012 06:55:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/09/27/ejemplos-sobre-como-usar-r-desde-sas-a-traves-de-iml/</guid>
      <description>Quiero dar a conocer hoy un vídeo de SAS sobre cómo integrarlo con R a través de SAS/IML. SAS/IML es un lenguaje de programación que apenas tiene que ver con lo que normalmente se conoce como el lenguaje de programación SAS y que tiene un aspecto similar a Matlab o, incluso, salvando las distancias, R. Debido a esa afinidad, es el producto a través del cual SAS ha querido establecer la interconexión de sus productos con R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SAS, R, grandes datos y falta de afabilidad</title>
      <link>/2012/08/07/sas-r-grandes-datos-y-falta-de-afabilidad/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Aug 2012 07:18:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/07/sas-r-grandes-datos-y-falta-de-afabilidad/</guid>
      <description>El otro día hice un comentario a esta entrada de una bitácora de SAS. Esencialmente, decía dos cosas:
 * Que 10000 observaciones no hacen grandes datos (_big data_); 10000 observaciones son muy pocas observaciones. * Que el código original, la idea de la entrada, etc., proceden de [este otro enlace](http://yihui.name/en/2008/09/to-see-a-circle-in-a-pile-of-sand/) de una página de [Yihui Xie](http://yihui.name/) (conocido por ser el autor de [`knitr`](http://yihui.name/knitr/)) en la que el problema se planteaba y resolvía con R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un intérprete alternativo de R</title>
      <link>/2012/04/10/un-interprete-alternativo-de-r/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Apr 2012 06:56:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/10/un-interprete-alternativo-de-r/</guid>
      <description>Java es un lenguaje de programación que puede ejecutarse sobre muchas máquinas virtuales distintas: la de Sun, la de IBM, etc. Algo parecido pasa con SAS, que puede ejecutarse sobre el intérprete de SAS Institute o sobre el de WPS.
El código escrito en R puede ejecutarse, en principio, en dos plataformas distintas:
 * La creada por el _R Development Core Team_ y que todos, más o menos, conocemos. * La desarrollada por Tibco (y, previamente, por Insightful) para S-Plus, el dialecto propietario de R (o S).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nueve reinas con SAS (y R también)</title>
      <link>/2012/01/23/nueve-reinas-con-sas-y-r-tambien/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2012 07:15:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/01/23/nueve-reinas-con-sas-y-r-tambien/</guid>
      <description>No sé si habéis visto la película argentina Nueve reinas. Trata de unos timadores que engatusan a incautos para sacarles la platica.
Pero no voy a hablar de esas nueve reinas sino de las ocho de Solve Eight Queens Puzzle With SAS Macro. De su introducción extraigo y traduzco:
Queremos revisar esta comparación bajo otra perspectiva mostrando cómo SAS es el lenguaje perfecto para manejar estructuras de datos complejas y lo fácil que resulta implementar con él algoritmos complejos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gráficos de embudo para controlar la varianza en muestras pequeñas</title>
      <link>/2011/12/15/graficos-de-embudo-para-controlar-la-varianza-en-muestras-pequenas/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2011 06:43:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/15/graficos-de-embudo-para-controlar-la-varianza-en-muestras-pequenas/</guid>
      <description>Publiqué hace un tiempo una entrada en esta bitácora sobre el problema que representa la desigualdad de los tamaños muestrales a la hora de comprender cierto tipo de datos, como por ejemplo, los que trata de representar el gráfico

que muestra la incidencia del cáncer de riñón en distintas zonas de en EE.UU. Como indiqué entonces, los valores extremos se encuentran en zonas menos pobladas: cuanto menor es la población, más probables son las proporciones inhabituales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>R en la enseñanza: unos comentarios a los comentarios</title>
      <link>/2011/11/28/r-en-la-ensenanza-unos-comentarios-a-los-comentarios/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2011 07:07:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/28/r-en-la-ensenanza-unos-comentarios-a-los-comentarios/</guid>
      <description>Iba a responder a los comentarios de mi entrada sobre las Jornadas de R y, muy en particular a los de Fernando Fernández, uno de los más fieles lectores de esta bitácora, y me he extendido tanto que he acabado convirtiéndola en una nueva. Pido excusas por haber tal vez abusado de mis prerrogativas para auparme de esta manera.
Tanto a él como a otros les chirrió que escribiese comenzamos una nueva época que en el plazo de tres o cuatro años nos va a conducir, con casi total seguridad, a un escenario en el que [&amp;hellip;] R se use de manera casi exclusiva en la enseñanza de la estadística en los niveles universitarios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dont be loopy! (III: jackknife y paralelismo)</title>
      <link>/2011/09/30/dont-be-loopy-iii-jackknife-y-paralelismo/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2011 06:52:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/30/dont-be-loopy-iii-jackknife-y-paralelismo/</guid>
      <description>Esta es la tercera entrega de una serie de artículos en los que comparo SAS y R a la hora de realizar diversos tipos de simulaciones basados en Don&amp;rsquo;t Be Loopy: Re-Sampling and Simulation the SAS® Way.
Esta vez toca compararlos a la hora de aplicar el método del jackknife.
Primero, el código SAS que recomienda el autor del artículo, que calcula la curtosis de un conjunto de datos trivial (una muestra de 10k valores que siguen una distribución uniforme):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Don’t be loopy! (II)</title>
      <link>/2011/09/23/dont-be-loopy-ii/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2011 06:58:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/23/dont-be-loopy-ii/</guid>
      <description>Continúo en esta la primera de las entradas que hice sobre el artículo Don&amp;rsquo;t Be Loopy: Re-Sampling and Simulation the SAS® Way.
Trata sobre lo siguiente:
 Construir un cojunto de datos simples (dos vectores, x e y). Hacer una regresión de y sobre x y capturar los residuos. Crear 1000 vectores y&#39; distintos añadiendo a $latex \hat{y}$ (la predicción de y) en el modelo anterior una reordenación de los residuos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rumores: ¿SAS en venta?</title>
      <link>/2011/08/18/rumores-sas-en-venta/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Aug 2011 07:26:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/18/rumores-sas-en-venta/</guid>
      <description>Corre el rumor de una posible venta de SAS. Pueden ser un simple rumor pero se non è vero, è ben trovato: el máximo responsable y accionista mayoritario de SAS, Jim Goodnight, tiene ya 68 años y la empresa está sufriendo el acoso de la competencia en muchos frentes.
SAS quiso pasar de ser una compañía que especializada en herramientas de estadística a otra que proporcionase un entorno completo de herramientas del tipo de las denominadas de business intelligence.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Don&#39;t be loopy!</title>
      <link>/2011/08/11/dont-be-loopy/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Aug 2011 07:28:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/11/dont-be-loopy/</guid>
      <description>Don&amp;rsquo;t be loopy! es el título de una presentación realizada en el SAS Global Forum de 2007. Tiene que ver con el motivo que me hizo en mi día abandonar SAS y buscar —entonces aún no lo conocía— el cobijo de R: sus limitaciones para todo lo que tiene que ver con simulaciones, remuestreos, jackknifes, _bootstraps _y similares.
El artículo muestra lo que debería ser el estado del arte para realizar este tipo de programas con SAS.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los siete pecados capitales de la minería de datos</title>
      <link>/2011/07/29/los-siete-pecados-capitales-de-la-mineria-de-datos/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2011 07:46:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/29/los-siete-pecados-capitales-de-la-mineria-de-datos/</guid>
      <description>Por ser viernes, traigo a estas páginas un vídeo tan pedagógico como ameno. Es la conferencia de Dick De Veaux dentro la M2010 Data Mining Conference auspiciada por SAS.
El autor repasa los siete pecados capitales de la minería de datos, a saber
 No realizar las preguntas adecuadas No entender el problema correctamente No prestar suficiente atención a la preparación de los datos Ignorar lo que no está ahí Enamorarse de los modelos Trabajar en solitario Usar datos malos  Frente a ellas, propone las siguientes virtudes:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SAS 9.3, disponible</title>
      <link>/2011/07/13/sas-9-3-disponible/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2011 07:09:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/13/sas-9-3-disponible/</guid>
      <description>Acaba de llegarme la noticia de que la versión 9.3 de SAS (sí, el producto de esa empresa que no quiere saber nada de las III Jornadas de Usuarios de R a pesar de que las palabras de su director general en España nos hicieran creer a algunos lo contrario) que, como de costumbre, es lo mejor de lo mejor. Entre los cambios grandes y pequeños que aporta están:
 No es necesario pasar de de SAS 9.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SAS, ¿el futuro? Una perspectiva demográfica</title>
      <link>/2011/05/19/sas-el-futuro-una-perspectiva-demografica/</link>
      <pubDate>Thu, 19 May 2011 07:15:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/19/sas-el-futuro-una-perspectiva-demografica/</guid>
      <description>Recientemente tuvo lugar la conferencia del nosequé de SAS en algún lugar de EE.UU. Alguien decidió rodar el siguiente vídeo:
  En él aparecen algunos de los participantes en las conferencias realizando comentarios simpáticos. Pero conforme iba viendo desfilar rostros, no dejaba de pensar en que existía un patrón en la muestra.
Y me pregunto, ¿cuál es la pirámide de edad de la comunidad de usuarios de SAS? ¿Y la los de R?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chuletario de estadística con SAS</title>
      <link>/2011/03/30/chuletario-de-estadistica-con-sas/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2011 09:35:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/30/chuletario-de-estadistica-con-sas/</guid>
      <description>Los pocos usuarios de SAS que lo utilizan para hacer propiamente estadística con él cuentan con un chuletario muy útil que relaciona temas de estadística con funciones, código y documentación relativa al asunto (dentro del universo SAS, por supuesto). Por ejemplo, para el llamado Bivariate Tobit model remite al procedimiento SAS/ETS PROC QLIM.
¿Conocerá alguno de mis lectores un recurso similar para R? Más aún, ¿se animaría alguno a emprenderlo?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los dinosaurios y R: dos enlaces</title>
      <link>/2011/03/07/los-dinosaurios-y-r-dos-enlaces/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Mar 2011 09:59:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/07/los-dinosaurios-y-r-dos-enlaces/</guid>
      <description>Quiero compartir con mis lectores dos enlaces relacionados. Puede que a alguno le interese su sustancia misma. A mí no tanto. A mí me interesan en cuanto que ilustran la emergencia de R y el papel protagónico que está asumiendo en el universo de las cosas analíticas. Tan protagónico que hasta dos viejos dinosaurios pasan voluntariamente por su aro.
Tradicionalmente, para analizar grandes bases de datos empresariales, se realizaba en primer lugar una extracción masiva de datos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevos comentarios sobre RevoScaleR</title>
      <link>/2011/03/04/comentarios-sobre-revoscaler/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Mar 2011 09:38:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/04/comentarios-sobre-revoscaler/</guid>
      <description>El reto lanzado por Revolution Analytics a SAS está relacionado con el lanzamiento por parte de la primera empresa de un paquete, RevoScaleR, diseñado para permitir el análisis de conjuntos de datos grandes. La lectura más detallada de uno de los pocos documentos técnicos que circulan sobre el paquete me invita a compartir con mis lectores mis impresiones más allá de las primeras y más someras que realicé hace unos días.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ggplot2 en su contexto</title>
      <link>/2011/02/10/ggplot2-en-su-contexto/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2011 09:56:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/02/10/ggplot2-en-su-contexto/</guid>
      <description>gplot2 es, sin duda, el paquete gráfico de moda en R. Hay quien lo ama, hay quien lo odia, pero cada vez son menos los que lo ignoran. Lo que igual no es tan sabido por los usuarios de R es el contexto en el que nació ggplot2, su relación con el motor gráfico de R y su relación con otros mecanismos de representación gráfica existentes en otros paquetes estadísticos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Un torpedo bajo la línea de flotación de SAS?</title>
      <link>/2011/02/07/un-torpedo-bajo-la-linea-de-flotacion-de-sas/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2011 09:52:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/02/07/un-torpedo-bajo-la-linea-de-flotacion-de-sas/</guid>
      <description>Revolution Analytics ha disparado un torpedo apuntando bajo la línea de flotación de SAS. Se trata del SAS to R challenge, una muy inteligente campaña de publicidad por la que se compromete a reescribir en R gratuitamente código SAS de clientes potenciales si el primero es más eficaz que el segundo.
Más allá de lo que la campaña parece ser, se esconde lo que realmente es: la constatación de que el premio gordo en el mundo de análisis empresarial es la actual base instalada de SAS y de que Revolution va a por todas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Graficaca a tutiplén</title>
      <link>/2011/01/05/1139/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jan 2011 09:36:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/01/05/1139/</guid>
      <description>Al autor le preocupa de viejo el problema de la representación gráfica de datos. Piensa que tiene más de arte que de ciencia. Tal vez lo dice porque no se le da bien: confunde tonos y colores y desgarbado es el adjetivo que mejor describe sus trazos.
Y como casi todo diletante maltratado de las musas, ejerce de crítico. Y voto a Dios que su crítica es acerba. Le irritan todos los gráficos de tarta (menos éste), desea toda clase de malaventura al cretino que lleva lo de Excel en Expansión y vive prisionero de otras manías semejantes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La función monotonic de PROC SQL de SAS</title>
      <link>/2010/11/11/la-funcion-monotonic-de-proc-sql-de-sas/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2010 09:55:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/11/la-funcion-monotonic-de-proc-sql-de-sas/</guid>
      <description>Previamente he hablado en este blog de las ventajas que ofrece PROC SQL en SAS sobre otros métodos más propiamente SAS de realizar ciertas manipulaciones de datos. Existen no obstante cierto tipo de manipulaciones que exigen pasos data: gran parte de las que hacen uso de la variable automática n.
No obstante, existe una función no documentada de SAS que permite implementar con SQL muchas operaciones de este tipo: monotonic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un foro de discusión para usuarios de SAS</title>
      <link>/2010/10/02/un-foro-de-discusion-para-usuarios-de-sas/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Oct 2010 01:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/10/02/un-foro-de-discusion-para-usuarios-de-sas/</guid>
      <description>Quien no esté interesado en la literatura que viene después, puede acudir directamente a él. Encontrará subforos que discuten distintos aspectos y productos de SAS, podrá enviar preguntas, hacer gratis el trabajo que debería corresponder al soporte técnico de SAS si las responde, aprender cosas navegando, etc.
Claro que uno puede también obtener/aportar ayuda en StackOverflow o en la archifamosalista de correo SAS-L.
De un tiempo a esta parte, observo que SAS se está volviendo una compañía más abierta a los aires del siglo XXI que la que conocí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre migraciones de SAS a WPS</title>
      <link>/2010/09/07/mas-sobre-migraciones-de-sas-a-wps/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Sep 2010 19:38:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/07/mas-sobre-migraciones-de-sas-a-wps/</guid>
      <description>El otro día escribí sobre WPS, un clon de SAS con unos costes de licencia sustancialmente menores.
KDNuggets ha publicado los resultados de unaencuesta entre usuarios actuales y potenciales de SAS en la que se les preguntaba por su disposición a migrar a dicha plataforma.
Habedlos:

¿Cuál será la anomalía de la empresa española que no tengo noticia de ningún ERE a SAS? ¡Con la que está cayendo!
Nota: he modificado la página de Datanalytics y ahora, en la sección de servicios, dentro del apartado de consultoría SAS, detallo específicamente la migración a WPS como uno de ellos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La función ifelse &#34;a la SAS&#34;</title>
      <link>/2010/08/28/la-funcion-ifelse-a-la-sas/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Aug 2010 17:24:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/28/la-funcion-ifelse-a-la-sas/</guid>
      <description>Una función muy útil de R es ifelse:
1 2 3  val &amp;lt;- 0 var &amp;lt;- ifelse( val == 1, &amp;#34;uno&amp;#34;, &amp;#34;cero&amp;#34; ) print( var )   Un programador en SAS haría algo así como
1 2 3 4 5 6 7  %macro test(val); %if &amp;amp;val=1 %then %let var=one; %else %let var=zero;%put &amp;amp;var; %mend; %test(0);   SAS, sin embargo, recomienda hacerlo así:
1 2 3  %let val=0; %let var=%sysfunc(ifc(&amp;amp;val=1,one,zero));%put &amp;amp;var;   Una línea, sí, pero una línea muy críptica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cuánto cuesta una licencia de SAS?</title>
      <link>/2010/08/27/cuanto-cuesta-una-licencia-de-sas/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Aug 2010 18:21:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/27/cuanto-cuesta-una-licencia-de-sas/</guid>
      <description>Nada si tienes los contactos necesarios o te manejas por la parte turbia de internet. Y no tienes inconveniente en mantenerte del lado equivocado de la ley.
O unos 120 dólares si te conformas con una licencia restrictiva de SAS adquiriendo llamada SAS Learning Edition, que puede descargarse desde los servidores de SAS o adquirir en lugares tipo Amazon. Claro, si tus conjuntos de datos no tienen más de 1.500 filas (a fecha de hoy).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cinco consejos que nunca leerá quien debe</title>
      <link>/2010/08/24/cinco-consejos-que-nunca-leera-quien-debe/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Aug 2010 21:51:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/24/cinco-consejos-que-nunca-leera-quien-debe/</guid>
      <description>Desde que dejé de ser uno de ellos, a esa gente que vive en un mundo en el que las cifras tienen un cero de más sólo me la tropiezo en los ascensores. Los oigo hablar de potencias de motores, de la piscina del chalé y de lo mal que está el servicio. Si de verdad tuviesen interés en aquello por lo que les pagan, seguro, leerían esta entrada y no se perderían ni una coma de lo que sigue a continuación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la cuota de mercado mundial de las herramientas analíticas de negocio</title>
      <link>/2010/08/22/sobre-la-cuota-de-mercado-mundial-de-las-herramientas-analiticas-de-negocio/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Aug 2010 13:50:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/22/sobre-la-cuota-de-mercado-mundial-de-las-herramientas-analiticas-de-negocio/</guid>
      <description>Hace poco, IDC —una empresa que hace estudios de mercado a nivel global de distintas herramientas de sofware y hardware — hizo público su informe periódico Worldwide Business Intelligence Tools 2009 Vendor Shares. En su página 8, la más jugosa del informe, aparece la tabla que reproduzco a continuación:

Puede apreciarse cómo en el segmento de la minería de datos (que viene a ser a lo que se refieren con lo de advanced analytics) es SAS el claro dominador con IBM/SPSS en una débil segunda posición.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre el caso WPS vs. SAS</title>
      <link>/2010/08/22/mas-sobre-el-caso-wps-vs-sas/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Aug 2010 13:31:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/22/mas-sobre-el-caso-wps-vs-sas/</guid>
      <description>Ayer quise publicar un comentario a este artículo sobre el reciente veredicto del caso SAS vs. WPS. Aunque ya hablé de eso el otro día, como no me lo publicaron (por ingnotas razones), hago constancia de mi comentario aquí:
 The article is misleading in the sense that computer languages (and there exists such a thing as a SAS computer language) are not subject to copyright.
I am free to write my own interpreter/compiler of Java, C, Python, PL/SQL or Logo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Ya has considerado pasarte a WPS?</title>
      <link>/2010/08/12/ya-has-considerado-pasarte-a-wps/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Aug 2010 20:35:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/12/ya-has-considerado-pasarte-a-wps/</guid>
      <description>Ya no recuerdo si he hablado antes de WPS en este blog. Puede que lo haya hecho en algún otro. No estoy muy contento con esa empresa (con la que he tratado de manera inexplicablemente infructuosa de realizar algún tipo de negocio en el pasado) pero no está de más que los lectores de este blog tengan noticia de su existencia y naturaleza.
WPS es una pequeña compañía inglesa que comercializa un clon de SAS.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más de diez motivos para usar PROC SQL en SAS</title>
      <link>/2010/07/18/mas-de-diez-motivos-para-usar-proc-sql-en-sas/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jul 2010 16:01:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/07/18/mas-de-diez-motivos-para-usar-proc-sql-en-sas/</guid>
      <description>Hace no mucho escribí una entrada en este blog sobre, bromas aparte, cómo no escribir código SAS. Habría respondido in situ a uno de los comentarios que hicieron mis lectores pero, abusando de mi condición de dueño del blog, lo voy a hacer desde más encumbrado púlpito: una entrada ad hoc. Conste que escribo para discrepar. Pero conste también que lo hago desde la más genuina cordialidad y con la esperanza de generar un debate que a todos nos enriquezca.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Use SAS para predecir como un pulpo</title>
      <link>/2010/07/13/use-sas-para-predecir-como-un-pulpo/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jul 2010 21:25:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/07/13/use-sas-para-predecir-como-un-pulpo/</guid>
      <description>Para el otoño volverá a tener lugar el congreso de usuarios de SAS en España. El anuncio que me acaba de llegar —con su referencia al ubicuo pulpo Paul— no puede ser más desafortunado. Por si desaparece el enlace, reproduzco con una captura de pantalla aquí lo más sustancioso del mismo:

Addenda:
Comí el jueves con la más infiel de mis lectoras (creo que ni lectora es) y convinimos en que el mensaje de SAS resulta, cuando menos, insultante para cuantos nos dedicamos al sufrido oficio de la estadística y actividades concomitantes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Programa Vd. en SAS? ¡Aprenda a ser indispensable!</title>
      <link>/2010/07/03/programa-vd-en-sas-aprenda-a-ser-indispensable/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jul 2010 19:59:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/07/03/programa-vd-en-sas-aprenda-a-ser-indispensable/</guid>
      <description>Si Vd. programa en SAS (para el caso, en otro lenguaje), si su empresa programa en SAS, estará sumamente interesado en leer lo que aquí le cuento.
En realidad, si no tiene demasiado tiempo para leer, puede ir directamente a este artículo. Pero permítale en todo caso que le traduzca del inglés un extracto de resumen:
 Desafortunadamente, el código fácilmente mantenible necesita menos programadores y menos programadores implica inseguridad laboral.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Regresión por cuantiles en R y SAS</title>
      <link>/2010/05/18/regresion-por-cuantiles-en-r-y-sas/</link>
      <pubDate>Tue, 18 May 2010 20:52:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/18/regresion-por-cuantiles-en-r-y-sas/</guid>
      <description>Hace un tiempo, con la aburridora perspectiva de un largo viaje en metro hasta mi casa ensombreciendo mi futuro más inminente, decidí regalarme algún tipo de amena lectura. A tal fin, imprimí un articulillo que, bajo la perspectiva de SAS, me introducía a una técnica que se vino a mí como por azar. O, bajo otro punto de vista, una técnica que, también por azar, había esquivado hasta tal fecha un encontronazo con mi husmeadora curiosidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Y yo que pensaba que lo de Will Smith y SAS era una leyenda urbana...</title>
      <link>/2010/04/25/y-yo-que-pensaba-que-lo-de-will-smith-y-sas-era-una-leyenda-urbana/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Apr 2010 18:57:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/04/25/y-yo-que-pensaba-que-lo-de-will-smith-y-sas-era-una-leyenda-urbana/</guid>
      <description>Durante un tiempo, pensé que esa historia que circulaba por ahí sobre Will Smith y SAS era un bulo. Contaban (y nunca me creí del todo) que al principio de la carrera cinematográfica del actor, éste había encargado un estudio para determinar qué tipo de guiones debía aceptar para hacer la mayor cantidad de dinero posible. Que se habían tomado unas cuantas películas muy exitosas, se habían metido en la batidora de SAS y que éste le había proporcionado las pistas para hacer de un rapero de poca monta una estrella de Hollywood.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una red social para usuarios y entusiastas de SAS</title>
      <link>/2010/03/27/una-red-social-para-usuarios-y-entusiastas-de-r/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Mar 2010 17:00:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/03/27/una-red-social-para-usuarios-y-entusiastas-de-r/</guid>
      <description>Es encomiable el esfuerzo realizado por SAS para crear una comunidad integrada de usuarios y entusiastas.
Avanzando más allá de SAS-L, la lista de correo de los usuarios de SAS, se ha subido al carro de la Web 2.0 y ha creado un servicio abierto a la comunidad que tiene algo de red social: sasCommunity.org. Sus usuarios están invitados a subir sus propios documentos, crear páginas en la wiki y, por supuesto, contactar con otros usuarios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Leyendo tablas de SAS... sin SAS</title>
      <link>/2010/03/20/leyendo-tablas-de-sas-sin-sas/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Mar 2010 16:00:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/03/20/leyendo-tablas-de-sas-sin-sas/</guid>
      <description>No era atípico en aquella época en que SAS todavía se utilizaba como herramienta estadística que a uno le enviasen conjuntos de datos con la arcana extensión .sas7bdat, completamente imposibles de abrir con programa asequible alguno. Era una asombrosa manía dado que SAS (al igual que Excel) ni siquiera es compatible consigo mismo: los ficheros generados en SAS sobre Windows son incompatibles con los generados sobre UNIX, por ejemplo.
Existe la posibilidad de exportar los datos desde SAS a un formato más abierto, interoperable y documentado que puede ser leído, por ejemplo, desde R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ofertas de trabajo en estadística, para consultores SAS, etc.</title>
      <link>/2010/03/04/ofertas-de-trabajo-en-estadistica-para-consultores-sas-etc/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Mar 2010 22:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/03/04/ofertas-de-trabajo-en-estadistica-para-consultores-sas-etc/</guid>
      <description>Aunque ando desaparecido estos días, me dejo caer por estas páginas para dar a conocer que estoy al tanto de una serie de ofertas de trabajo para estadísticos en general y expertos de SAS en particular.
Los interesados están siempre invitados a enviarme su currículo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SAS, el mejor empleador (en EE.UU.)</title>
      <link>/2010/01/28/sas-el-mejor-empleador-en-ee-uu/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jan 2010 02:54:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/01/28/sas-el-mejor-empleador-en-ee-uu/</guid>
      <description>Ha aparecido pubicado recientemente que SAS ha vuelto (creo que sí, que ya lo ha sido alguna vez, pero cito de memoria) a ser elegido la mejor empresa para la que trabajar. Claro está, en EE.UU. Y, más concretamente, en la sede de Carolina del Norte.
De ello se congratula hasta mi buen amigo Ali, empleado de SAS Pakistán en Karachi (donde la empresa no tiene oficina), a pesar de la de noches que hemos tenido que bajar por las escaleras desde un noveno piso a las cuatro de la mañana alumbrándonos con los móviles y los portátiles por falta de suministro eléctrico (y, por ende, ascensores).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
