<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>aprendizaje automático on datanalytics</title>
    <link>/tags/aprendizaje-autom%C3%A1tico/</link>
    <description>Recent content in aprendizaje automático on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 27 Apr 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/aprendizaje-autom%C3%A1tico/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Un artículo muy poco BdE del BdE</title>
      <link>/2021/04/27/un-articulo-muy-poco-bde-del-bde/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Apr 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/27/un-articulo-muy-poco-bde-del-bde/</guid>
      <description>En tiempos, cuando me dedicaba a esas cosas, el principal motivo por el que en los bancos que conocí por dentro no usaban otra cosa que GLMs era el BdE. Más concretamente, el carpetovetonismo del BdE: el BdE quería y esperaba GLMs, los bancos construían y mostraban GLMs a los reguladores y todo el mundo vivía feliz y despreocupado de las novedades en su covacha.
Ahora, en el BdE han publicado esto, cuyo resumen es:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ML y estadística, ¿cosas distintas?</title>
      <link>/2019/04/22/ml-y-estadistica-cosas-distintas/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2019 09:13:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/04/22/ml-y-estadistica-cosas-distintas/</guid>
      <description>Recomiendo, sin comentarlo, un artículo muy desasosegador en el que se leen cosas como:
Todo interesante y nada que tomarse a la ligera. Es No, Machine Learning is not just glorified Statistics.
Nota: coméntalo si quieres; yo igual vuelvo sobre él pronto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la (necesaria) validación a posteriori de modelos de caja negra</title>
      <link>/2019/03/27/sobre-la-necesaria-validacion-a-posteriori-de-modelos-de-caja-negra/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Mar 2019 09:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/03/27/sobre-la-necesaria-validacion-a-posteriori-de-modelos-de-caja-negra/</guid>
      <description>Esta entrada viene a cuento de una conversación que tuve el otro día con un economista clásico que me preguntaba mi opinión sobre los métodos del ML aplicados en su disciplina (y no solo en ella). Le causaba cierto desasosiego, muy razonable, el hecho de que le pusieran delante cajas negras que presuntamente, y eso era artículo de fe, predecían ciertos fenómenos macroeconómicos. ¿Qué —decía— si los modelos están recogiendo las correlaciones erróneas?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
