<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>causalidad on datanalytics</title>
    <link>/tags/causalidad/</link>
    <description>Recent content in causalidad on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Nov 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/causalidad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Garantías de robustez en inferencia causal</title>
      <link>/2021/11/16/garantias-de-robustez-en-inferencia-causal/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Nov 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/11/16/garantias-de-robustez-en-inferencia-causal/</guid>
      <description>Por motivos que no vienen al caso, me ha tocado ponderar el artículo The use of controls in interrupted time series studies of public health interventions. Lo comento hoy porque hace referencia a temas que me ha gustado tratar en el pasado.
El artículo, prima facie, es un poco viejuno. De hecho, casi todo lo que se escribe sobre metodología en el mundo de las aplicaciones (y el que cito tiene que ver con salud pública) tiene tufillo de naftalina.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La miseria de la inferencia causal vivida</title>
      <link>/2021/11/11/la-miseria-de-la-inferencia-causal-vivida/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/11/11/la-miseria-de-la-inferencia-causal-vivida/</guid>
      <description>X escribe en 2020:
 In particular, panel A presents the results when the municipalities are divided according to the real average Internet speed (Mbps). As is evident, the effect of extreme-right mayors on hate crimes is concentrated in municipalities where Internet speed is high, especially when the intensive margin is considered [&amp;hellip;]
 Y escribe también en 2020:
 Results show that Internet availability between 2008 and 2012 is associated with a better knowledge of (national) immigration dynamics and that it leads to an overall improvement in attitudes towards immigrants.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Causalidad inversa: más sobre los momentos &#34;Le Verrier&#34;</title>
      <link>/2021/10/19/causalidad-inversa-mas-sobre-los-momentos-le-verrier/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Oct 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/10/19/causalidad-inversa-mas-sobre-los-momentos-le-verrier/</guid>
      <description>Escribí el otro día sobre los llamados momentos Le Verrier. Que, siguiendo la nomenclatura de Why ask why? Forward causal inference and reverse causal questions no son otra cosa que ejercicios de causalidad inversa con final feliz.
Efectivamente, según el artículo, las cuestiones de índole causal son de dos tipos: prospectivas y retrospectivas (o inversas), en una traducción muy libre. Las primeras, más habituales, se refieren a cuáles serán los efectos de una causa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: un artículo y tres problemas metodológicos</title>
      <link>/2021/09/14/nuevo-video-en-youtube-un-articulo-y-tres-problemas-metodologicos/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Sep 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/09/14/nuevo-video-en-youtube-un-articulo-y-tres-problemas-metodologicos/</guid>
      <description>He publicado esto en Youtube:
https://youtu.be/GvosrzEADwM
Igual no lo debería haber hecho. Trata del manido tema &amp;ldquo;alguien ha publicado un artículo científico con serios errores metodológicos&amp;rdquo;. Que es una versión del más popular
(No hace falta que indique la fuente, ¿verdad? Sabéis que sé que sabéis de dónde lo he sacado, ¿no?)
Lo he hecho únicamente por lo popular que me da la impresión que se ha hecho en las redes sociales, por las lecciones que se pueden extraer para no cometer los mismos errores por ahí y, finalmente, por la contumacia de gente que debería saber más y mejor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube. Segunda entrega sobre causalidad (y, esta vez, datos observacionales)</title>
      <link>/2021/07/11/nuevo-video-en-youtube-segunda-entrega-sobre-causalidad-y-esta-vez-datos-observacionales/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jul 2021 15:17:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/07/11/nuevo-video-en-youtube-segunda-entrega-sobre-causalidad-y-esta-vez-datos-observacionales/</guid>
      <description>El vídeo es
https://youtu.be/vN3yTK40_-w
y abunda sobre el archiconocido correlación no implica causalidad. El artículo de Chris Anderson que se menciona es_ The End of Theory_.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Causalidad y paraísos fiscales</title>
      <link>/2021/05/12/causalidad-y-paraisos-fiscales/</link>
      <pubDate>Wed, 12 May 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/05/12/causalidad-y-paraisos-fiscales/</guid>
      <description>El argumento del artículo Paraísos Fiscales, Wealth Taxation, and Mobility pivota esencialmente sobre el gráfico
que resultará familiar a muchos lectores de este blog (y, si no, mirad esto). Se trata de un estudio causal de libro en el que se pretende medir el efecto de una política ocurrida en 2010 sobre la línea roja y la línea azul.
La política en cuestión es la reintroducción del impuesto del patrimonio en España en 2010 y las líneas azul y rojas&amp;hellip; no está claro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: una breve introducción a la causalidad &#34;a la Pearl&#34;</title>
      <link>/2021/05/09/nuevo-video-en-youtube-una-breve-introduccion-a-la-causalidad-a-la-pearl/</link>
      <pubDate>Sun, 09 May 2021 17:56:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/05/09/nuevo-video-en-youtube-una-breve-introduccion-a-la-causalidad-a-la-pearl/</guid>
      <description>Acabo de subir a Youtube mi nuevo vídeo,
https://www.youtube.com/watch?v=Re9q2-AKiAg
que es una somerísima introducción a la causalidad según Pearl. De hecho, el vídeo está basado en el epílogo de su libro, Causality, de 2000.
En el vídeo me refiero a dos fuentes de las que anuncio enlaces. Son:
 yna entrada mía de 2013 sobre un experimento controlado del que da noticia la Biblia (esta) y * el famoso artículo The End of Science de Chris Anderson.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inferencia causal: entrevista a Pearl (el 2020-11-17, es decir, mañana)</title>
      <link>/2020/11/16/inferencia-causal-entrevista-a-pearl-el-2020-11-17/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Nov 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/11/16/inferencia-causal-entrevista-a-pearl-el-2020-11-17/</guid>
      <description>No suelo hacer anuncios de eventos de terceros, pero este puede ser del interés de muchos dado, en particular, el creciente interés por las cuestiones causales. Se trata de una entrevista a Judea Pearl que tendrá lugar el día 2020-11-17 (mañana, a la hora de escribir esto) y que se retransmitirá vía Zoom.
Los detalles para los interesados, aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Socialismo y fascismo en Italia: una reflexión sobre la causalidad y las microcausas</title>
      <link>/2020/10/02/socialismo-y-fascismo-en-italia-una-reflexion-sobre-la-causalidad-y-las-microcausas/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/02/socialismo-y-fascismo-en-italia-una-reflexion-sobre-la-causalidad-y-las-microcausas/</guid>
      <description>[Una entrada más bien especulativa acerca de esbozos de ideas ocurridas durante un paseo vespertino por Madrid y que apunto aquí por no tener una servilleta a mano.]
El artítulo [War, Socialism and the Rise of Fascism: An Empirical Exploration](http://War, Socialism and the Rise of Fascism: An Empirical Exploration) (pdf) me ha hecho volver a reflexionar sobre el asunto de la causalidad (al que, además, debo un apartado en siempre inacabado libro de estadística para los mal llamados científicos de datos).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Regression models that claim to reach causal conclusions, as favoured by economists&#34;</title>
      <link>/2020/10/01/regression-models-that-claim-to-reach-causal-conclusions-as-favoured-by-economists/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/01/regression-models-that-claim-to-reach-causal-conclusions-as-favoured-by-economists/</guid>
      <description>Voy a guardar el extracto
de The Art of Statitstics para usarlo con la misma malísima baba que su autor en coyunturas tales como esta:
Recordad las sabias palabras de Spiegelhalter: https://t.co/mne7xhMN3W pic.twitter.com/x8YZxiMvgp
&amp;mdash; Carlos Gil Bellosta (@gilbellosta) September 30, 2020  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla (mía) sobre impacto causal mañana viernes 24</title>
      <link>/2020/04/23/charla-mia-sobre-impacto-causal-manana-viernes-24/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/23/charla-mia-sobre-impacto-causal-manana-viernes-24/</guid>
      <description>Toda la info, aquí (¡es Facebook!). (Y cuidado con la hora anunciada: ¡es la de Perú! En España será&amp;hellip; de madrugada: de 2:00 a 3:00&amp;hellip; por un pequeño error de cálculo.)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>model4you</title>
      <link>/2020/02/06/model4you/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Feb 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/02/06/model4you/</guid>
      <description>Un grupo de estudiantes se examina en horas distintas con exámenes parecidos pero no iguales. Se pretende estudiar si el examen tiene algún efecto sobre la nota final y para eso se hace algo así como
bmod_math &amp;lt;- lm(pcorrect ~ group, data = MathExam)  para obtener una distribución de la nota media por grupo descrita bien
cbind(estimate = coef(bmod_math), confint(bmod_math)) ## estimate 2.5% 97.5% ## (Intercept) 57.600184 55.122708 60.07766 ## group2 -2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gente que toma la causalidad en vano</title>
      <link>/2019/10/25/gente-que-toma-la-causalidad-en-vano/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Oct 2019 09:13:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/10/25/gente-que-toma-la-causalidad-en-vano/</guid>
      <description>Me refiero a los autores de_ _El impacto de Airbnb en el mercado de vivienda de Barcelona, que a partir de datos puramente observacionales y en un artículo de apenas 1500 palabras, mencionan la causalidad siete veces. Además, escriben joyas como
Ya sabes: si quieres un análisis causal robusto, el modelo lineal (chupatesa, Pearl).
Nah, lo que esa gente publica es otro estudio más de atribución, que, muchas veces y en su versión de sombrero negro, consiste esencialmente en vestir de lenguaje estadístico trucos diversos para obtener el número que tu audiencia quiere ver.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Causalidad. Atribución. Madrid Central.</title>
      <link>/2019/06/05/causalidad-atribucion-madrid-central/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jun 2019 09:13:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/06/05/causalidad-atribucion-madrid-central/</guid>
      <description>Si hay algo inaprensible, es la causalidad. No la que entiende Maripili, claro, sino esta. Pero vivimos en tiempos de tremendamente polémicas y presuntamente potentísimas y causas eficientes. Verbigracia, la desigualdad&amp;hellip; y Madrid Central:
 Que dizque hace subir el precio de los pisos el 2.67% más que en su derredor. * Que dizque incrementa / reduce el tráfico en su frontera. * Que dizque&amp;hellip;  Argumentas en términos causales cuando esperas que te lea Maripili.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Causalidad y desigualdad</title>
      <link>/2019/05/28/causalidad-y-desigualdad/</link>
      <pubDate>Tue, 28 May 2019 09:13:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/05/28/causalidad-y-desigualdad/</guid>
      <description>Ni imaginar podéis hasta dónde me tiene lo gratuitamente con que muchos dan por hecha una relación causal entre desigualdad (economómica) y cualquier miasma social.
Yo creo que es que pocos leen cosas como estas (muy recomendable). Y sobre todo porque sale gratis mencionar el nombre de la sacrosantísima causalidad en vano. Con el peligro de que tal vez queramos invertir recursos en remediar el problema raíz y nos demos cuenta al conseguirlo de que, oh, no lo era realmente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análisis de la discontinuidad &#43; polinomios de grado alto = ...</title>
      <link>/2019/05/14/analisis-de-la-discontinuidad-polinomios-de-grado-alto/</link>
      <pubDate>Tue, 14 May 2019 09:13:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/05/14/analisis-de-la-discontinuidad-polinomios-de-grado-alto/</guid>
      <description>Una técnica que, al parecer, es muy del gusto de los economistas es lo del análisis de la discontinuidad. Es como todo lo que tiene que ver con causalImpact pero usando técnicas setenteras (regresiones independientes a ambos lados del punto de corte).
Si a eso le sumas que las regresiones pueden ser polinómicas con polinomios de alto grado&amp;hellip; pasan dos cosas:
 Tienes una probabilidad alta de obtener un resultado significativo, i.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Goodhart, Lucas y todas esas cosas</title>
      <link>/2018/11/12/goodhart-lucas-y-todas-esas-cosas/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2018 08:13:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/12/goodhart-lucas-y-todas-esas-cosas/</guid>
      <description>Como me da vergüenza que una búsqueda de Goodhart en mi blog no dé resultados, allá voy. Lo de Goodhart, independientemente de lo que os hayan contado, tiene que ver con
es decir, un gráfico causal hiperbásico. Si la variable de interés y es difícil de medir, resulta tentador prestar atención a la variable observable x y usarla como proxy. Todo bien.
Pero también puede interesar operar sobre y y a cierta gente le puede sobrevenir la ocurrencia de operar sobre x con la esperanza de que eso influya sobre y.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Causalidad: malo lo uno, pero tampoco bueno lo otro</title>
      <link>/2018/04/03/causalidad-malo-lo-uno-pero-tampoco-bueno-lo-otro/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Apr 2018 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/03/causalidad-malo-lo-uno-pero-tampoco-bueno-lo-otro/</guid>
      <description>Leo en Las causalidades en Economía a Manuel Alejandro Hidalgo dignándose a dar réplica al panfletillo Curva de Laffer: Montoro bajó por fin el IRPF… y recaudó un 6% más.
El último no cuenta apenas más que lo que anuncia en su titulo. El primero quiere enmendarle la plana, pero al hacerlo escribe frases tan chirriantes como:
Muchas semanas de trabajo, mucha econometría, etc. producirán, a lo sumo, eso: un trabajo de fin de máster.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre correlaciones espurias y más sobre correlación y causalidad</title>
      <link>/2017/11/27/mas-sobre-correlaciones-espurias-y-mas-sobre-correlacion-y-causalidad/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 08:13:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/27/mas-sobre-correlaciones-espurias-y-mas-sobre-correlacion-y-causalidad/</guid>
      <description>Hoy toca esto:
Se trata de una invitación para leer el artículo Los picos de contaminación coinciden con un aumento radical en los ingresos hospitalarios, un cúmulo de desafueros epilogados por el ya habitual
En primer lugar y antes de nada, me es obligado felicitar a los dos autores del estudio: desde el sector privado, sin ningún tipo de subvención pública y con coste cero para el contribuyente, han llegado a la misma conclusión que un señor, este, que, aparte de omitir la coletilla anterior en sus artículos, nos cuesta a todos un chorro de euros cada mes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Triste vida</title>
      <link>/2017/09/14/triste-vida/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Sep 2017 08:13:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/14/triste-vida/</guid>
      <description> * Recorrer multitud de [senderos que se bifurcan](https://www.datanalytics.com/2016/04/11/y-viene-del-espanol-tu/). * Maximizar la correlación. * Alegar causalidad. * Facturar. * Iterar.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Importa más la causalidad hoy en día?</title>
      <link>/2016/09/23/importa-mas-la-causalidad-hoy-en-dia/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2016 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/23/importa-mas-la-causalidad-hoy-en-dia/</guid>
      <description>Según este artículo, que explora la proporción de palabras relacionadas con la causalidad a lo largo de los dos últimos siglos, parece que sí (para el inglés).
Hice alguna búsqueda muy superficial en los n-gramas de Google y en español estoy obteniendo, precisamente, la tendencia contraria.
A ver si consigo el texto completo del artículo y, si encuentro un momento, trato de replicar lo que pueda. Y si alguien se me adelanta y me ahorra el trabajo, ¡tanto mejor!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El impacto causal del óbito del Sr. Botín en la cotización bursátil del benemérito Banco de Santander</title>
      <link>/2016/04/20/el-impacto-causal-del-obito-del-sr-botin-en-la-cotizacion-bursatil-del-benemerito-banco-de-santander/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2016 09:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/04/20/el-impacto-causal-del-obito-del-sr-botin-en-la-cotizacion-bursatil-del-benemerito-banco-de-santander/</guid>
      <description>El Sr. Botín, presidente que fue del Banco de Santander, falleció el 2014-09-10. Cabe preguntarse por el impacto causal à la Google de no continuidad de su gestión a cargo de dicha institución.
Comienzo pues.
Primero los datos:
library(&amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/packages/cran/tseries&amp;quot;&amp;gt;tseries) library(CausalImpact) santander &amp;lt;- get.hist.quote(instrument=&amp;quot;san.mc&amp;quot;, &amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/stats/start&amp;quot;&amp;gt;start= &amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/base/Sys.Date&amp;quot;&amp;gt;Sys.Date() - 365*3, end= &amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/base/Sys.Date&amp;quot;&amp;gt;Sys.Date(), quote=&amp;quot;AdjClose&amp;quot;, provider=&amp;quot;yahoo&amp;quot;, origin=&amp;quot;1970-01-01&amp;quot;, compression=&amp;quot;d&amp;quot;, retclass=&amp;quot;zoo&amp;quot;) bbva &amp;lt;- get.hist.quote(instrument=&amp;quot;bbva.mc&amp;quot;, &amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/stats/start&amp;quot;&amp;gt;start= &amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/base/Sys.Date&amp;quot;&amp;gt;Sys.Date() - 365*3, end= &amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/base/Sys.Date&amp;quot;&amp;gt;Sys.Date(), quote=&amp;quot;AdjClose&amp;quot;, provider=&amp;quot;yahoo&amp;quot;, origin=&amp;quot;1970-01-01&amp;quot;, compression=&amp;quot;d&amp;quot;, retclass=&amp;quot;zoo&amp;quot;) ibex &amp;lt;- get.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los resultados de esta investigación tienen puntos en común con la metodología científica aunque en ningún momento tendrán la misma validez ni tampoco es su intención que la tenga</title>
      <link>/2016/02/05/los-resultados-de-esta-investigacion-tienen-puntos-en-comun-con-la-metodologia-cientifica-aunque-en-ningun-momento-tendran-la-misma-validez-ni-tampoco-es-su-intencion-que-la-tenga/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Feb 2016 09:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/05/los-resultados-de-esta-investigacion-tienen-puntos-en-comun-con-la-metodologia-cientifica-aunque-en-ningun-momento-tendran-la-misma-validez-ni-tampoco-es-su-intencion-que-la-tenga/</guid>
      <description>¡Olé!
Con la frase que titula esta entrada se cierra este artículo tan torero de eldiario.es.
El resto de lo que se publica me viene de perillas para ilustrar a mis alumnos del máster de ciencia de datos de KSchool eso de la dependencia e independencia condicional.
Lo que el artículo argumenta, y que nadie pone en duda, es que altas concentraciones de óxidos de nitrógeno (A) y picos de hospitalizaciones por enfermedades respiratiorias (B), no son eventos independientes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La correlación ni siquiera implica &#34;correlación&#34;</title>
      <link>/2014/12/08/la-correlacion-ni-siquiera-implica-correlacion/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Dec 2014 07:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/12/08/la-correlacion-ni-siquiera-implica-correlacion/</guid>
      <description>Esto es, según Andrew Gelman, la correlación entre dos variables en una muestra ni siquiera implica su &amp;ldquo;correlación&amp;rdquo; (entre comillas, por distinguirlas) en la población de interés.
El enlace anterior también discute otras variantes del archiconocido &amp;ldquo;la correlación no implica causalidad&amp;rdquo;, tales como
 * la causalidad está correlacionada con la correlación, * la falta de correlación está correlacionada con la falta de causalidad, * etc.  que, si yo fuera tú, me apresuraría a consultar en el enlace anterior.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El impacto (causal) de Google</title>
      <link>/2014/09/23/el-impacto-causal-de-google/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2014 07:13:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/09/23/el-impacto-causal-de-google/</guid>
      <description>Voy a escribir sobre un artículo como no debe hacerse: sin haberlo leído. Los bayesianos dirían que esta opinión que aquí voy a vertir es mi prior para cuando encuentre el tiempo y bajo la cual matizaré lo que en el se diga. Lo advierto, en todo caso, para que quien me lea no renuncie al sanísimo escepticismo.
Voy a hablar de Inferring causal impact using Bayesian structural time-series models y del paquete de R que lo acompaña, CausalImpact, cuyos autores trabajan en Google.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Causalidad a la Pearl y el operador do</title>
      <link>/2014/06/24/causalidad-a-la-pearl-y-el-operador-do/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jun 2014 07:06:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/06/24/causalidad-a-la-pearl-y-el-operador-do/</guid>
      <description>Un tipo me pasó el librito de Pearl, Causality, y se ha pasado varios días dando la vara con que si me había leído ya el epígrafe. Pues sí, lo he leído este finde. Y no solo lo he leído sino que voy a escribir sobre ello.
Había tratado de leer cosas de Pearl en el pasado. Pero las encontraba demasiado llenas de letras difíciles de comprender si no se entendían bien las fórmulas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vídeo de mi charla en el Taller InnovaData de periodismo de datos</title>
      <link>/2013/05/29/video-de-mi-charla-en-el-taller-innovadata-de-periodismo-de-datos/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2013 07:36:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/05/29/video-de-mi-charla-en-el-taller-innovadata-de-periodismo-de-datos/</guid>
      <description>Ayer, tal y como anuncié el otro día, participé en el Taller InnovaData de periodismo de datos. El vídeo de mi intervención (a partir del minuto 2:02:00 aproximadamente) puede verse en
http://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&amp;amp;v;=HsSHVyk_448
Las diapositivas de la charla (que en el vídeo, desgraciadamente, son, por así decirlo, tanto asíncronas) pueden descargarse aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Causalidad y método científico en El País</title>
      <link>/2011/10/13/causalidad-y-metodo-cientifico-en-el-pais/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2011 07:36:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/13/causalidad-y-metodo-cientifico-en-el-pais/</guid>
      <description>A raíz de la concesión del último (mal llamado) premio Nobel de Economía, han aparecido publicados en el diario El País el artículo Un premio al método científico de Ramón Marimón y el reportaje Causa y efecto en la economía, sorprendentes ambos tanto por el título como por el contenido. Creo que bien merecen el protoanálisis que sigue.
¿Premio al método científico? Hombre, ¡que estamos hablando del premio Nobel! Además, si esta vez han premiado al método científico&amp;hellip; ¿qué fueron los anteriores laureados?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Causalidad o asociación: indicios de la primera</title>
      <link>/2011/04/20/causalidad-o-asociacion-indicios-de-la-primera/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2011 07:44:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/04/20/causalidad-o-asociacion-indicios-de-la-primera/</guid>
      <description>Distinguir adecuadamente causalidad de asociación es un tema sobre el que se han vertido ríos de tinta. Parte de la formación de un estadístico consiste en reconfigurar su arquitectura neuronal de manera que sienta infinito recelo ante proclamas de causalidad de una manera tan instintiva como la del perro de Paulov.
Esta cautela es sin duda necesaria y ha liberado al mundo de infinidad de resultados espúreos. Sin embargo, ha incrementado notablemente los que podríamos llamar errores de tipo II.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
