<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>superforecasting on datanalytics</title>
    <link>/tags/superforecasting/</link>
    <description>Recent content in superforecasting on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Dec 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/superforecasting/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Más sobre la estimación de probabilidades de eventos que no se repiten</title>
      <link>/2021/12/09/mas-sobre-la-estimacion-de-probabilidades-de-eventos-que-no-se-repiten/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Dec 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/12/09/mas-sobre-la-estimacion-de-probabilidades-de-eventos-que-no-se-repiten/</guid>
      <description>Hace un tiempo hablé sobre la estimación de probabilidades de eventos que ocurren una única vez: elecciones, etc. Argumentaba cómo pueden ser descompuestos en dos partes muy distintas cualitativamente: una asociada a eventos que sí que se han repetido; otra, específica y única. El tamaño relativo de ambas componentes afecta a eficacia del mecanismo de estimación.
Esta vez quiero ilustrarlo con un ejemplo extraído, traducido y adaptado de aquí que ilustra el procedimiento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Algoritmos y ética circa 1950</title>
      <link>/2020/10/29/algoritmos-y-etica-circa-1950/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/29/algoritmos-y-etica-circa-1950/</guid>
      <description>Estoy corrigiendo las partes de mi libro que tienen que ver con la teoría del a probabilidad para hacerlas más prácticas para quienes llegan a ese mundo no para aprender una serie de reglas operativas que le sirvan para resolver un examen y pasar a otra cosa sino para su trabajo y su vida. Es decir, para asignar probabilidades a eventos.
Y eso me ha llevado a hojear uno de los libros más famosos en los últimos tiempos dedicados al asunto: Superforecasting.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
