<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>percepción del riesgo on datanalytics</title>
    <link>/tags/percepci%C3%B3n-del-riesgo/</link>
    <description>Recent content in percepción del riesgo on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 30 Aug 2016 08:13:54 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/percepci%C3%B3n-del-riesgo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Terremotos, consecuencias y lecciones</title>
      <link>/2016/08/30/terremotos-consecuencias-y-lecciones/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Aug 2016 08:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/08/30/terremotos-consecuencias-y-lecciones/</guid>
      <description>En 2009 hubo un terremoto en l&amp;rsquo;Aquila, Italia, que dejó 308 muertos, etc.
¿Qué medidas se tomaron? Italia, en eso, se parece a España: buscar culpables. Los sismólogos que asesoraron a la administración y evaluaron los riesgos de que se produjese un terremoto importante, acabaron en la cárcel (aunque luego salieron).
Mientras tanto, la casa sin barrer.
(Y de regalo, ¿por qué es tan difícil predecir terremotos?).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualización de datos de salud con nihil obstat científico</title>
      <link>/2016/02/10/visualizacion-de-datos-de-salud-con-nihil-obstat-cientifico/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2016 09:13:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/10/visualizacion-de-datos-de-salud-con-nihil-obstat-cientifico/</guid>
      <description>Investigando para las clases del máster de visualización de datos de Unidad Editorial (que arranca hoy mismo), di con Vizhealth, una guía de estilo para la representación de datos relativos a la salud de los individuos con el nihil obstat de un equipo multidisciplinar de médicos, diseñadores, sicólogos, etc.
Id, que ellos lo cuentan mejor que yo, y visitad la galería de ejemplos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Un 30% de probabilidad de que llueva mañana?</title>
      <link>/2014/11/11/un-30-de-probabilidad-de-que-llueva-manana/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2014 07:13:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/11/un-30-de-probabilidad-de-que-llueva-manana/</guid>
      <description>¿Qué significa que [los servicios meteorológicos digan que] hay un 30% de probabilidad de que llueva mañana? Pues resulta que significa distintas cosas para distintas personas, al menos, según A 30% Chance of Rain Tomorrow: How Does the Public Understand Probabilistic Weather Forecasts?
En ese artículo Gigerenzer y sus coautores proponen a una muestra de sujetos las opciones siguientes:
 * Mañana lloverá el 30% del tiempo. * El 30% de los días que siguen a uno como el de hoy, llueve.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De ratios, apuestas y riesgos</title>
      <link>/2014/02/12/de-ratios-apuestas-y-riesgos/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Feb 2014 07:49:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/02/12/de-ratios-apuestas-y-riesgos/</guid>
      <description>Nunca he entendido eso de los odds. Me refiero a eso que mencionan las películas: ocho contra uno a favor de tal, cinco contra tres a favor de cual. Y no creo que sea el único al que le son ajenos. De hecho, la página de la Wikipedia en español correspondiente a la inglesa para odds se refiere a ellas como cuotas, término que jamás hasta hoy había visto así usado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Eres un analfabeto numérico?</title>
      <link>/2013/01/03/eres-un-analfabeto-numerico/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jan 2013 07:46:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/01/03/eres-un-analfabeto-numerico/</guid>
      <description>Si quieres comparar tu nivel de alfabetización numérica con una muestra de personas con estudios universitarios de muchas partes del mundo, puedes realizar este test.
Se lo llama Berlin Numeracy Test y está descrito en este artículo. Y de él extraigo una tabla, la cinco,

en la que aparecen los resultados del test en función de la combinación de país e idioma y ordenados por el porcentaje de respuestas en los cuartiles superiores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un (¿sutil?) error en el cálculo de probabilidades en El País</title>
      <link>/2012/09/24/un-sutil-error-en-el-calculo-de-probabilidades-en-el-pais/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2012 07:57:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/09/24/un-sutil-error-en-el-calculo-de-probabilidades-en-el-pais/</guid>
      <description>Leo en El País que
Hummmm&amp;hellip; a primera vista, sabiendo que 3000 años viene a ser un millón de días, me salían no 3000 años sino 9000, el triple. ¿Estaría en lo cierto?
Si se registran 0.37 accidentes por millón de vuelos, cabe esperar que la ley que rige el fenómeno sea Poisson de parámetro 3.7e-07. De acuerdo con la relación existente entre la distribución de Poisson y la exponencial, sabemos que el tiempo, es decir, el número de vuelos, hasta el siguiente accidente está gobernado por una distribución exponencial con el mismo parámetro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hay (micro)vida más allá de la (micro)muerte</title>
      <link>/2012/01/30/hay-microvida-mas-alla-de-la-micromuerte/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2012 07:32:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/01/30/hay-microvida-mas-alla-de-la-micromuerte/</guid>
      <description>Hablamos ya hace un tiempo de las micromuertes. Ahora toca traer a la atención de mis lectores un concepto asociado, el de las microvidas.
Una microvida corresponde a una esperanza de vida de media hora. Malgasta una microvida quien fuma dos cigarros, bebe siete unidades de alcohol (equivalentes a un litro de cerveza) o vive un día con un sobrepeso de 5 kg.

Microvidas y micromuertes son conceptos análogos, pero no enteramente equivalentes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualización de la incertidumbre sobre el futuro</title>
      <link>/2011/10/19/visualizacion-de-la-incertidumbre-sobre-el-futuro/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Oct 2011 06:42:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/19/visualizacion-de-la-incertidumbre-sobre-el-futuro/</guid>
      <description>Recomiendo a mis lectores el artículo Visualizing Uncertainty About the Future de D. Spiegelhalter, M. Pearson e I. Short. Trata sobre qué tipo de representaciones gráficas son más adecuadas para transmitir información acerca de la probabilidad de fenómenos futuros a distintos tipos de audiencias, incluidas las más anuméricas.
Abarca desde los incipientes trabajos de Nightingale y Neurath hasta Gapminder y los más modernos desarrollos de la infografía. Aplaude, por ejemplo, la iniciativa del Banco de Inglaterra de publicar información sobre la posible evolución de indicadores económicos futuros de la forma</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La percepción del riesgo, en la BBC</title>
      <link>/2011/07/14/la-percepcion-del-riesgo-en-la-bbc/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jul 2011 07:35:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/14/la-percepcion-del-riesgo-en-la-bbc/</guid>
      <description>La percepción del riesgo es el juicio subjetivo que hacen las personas sobre la relevancia o severidad de un riesgo. Esta percepción tiene una dimensión matemática por naturaleza y que tiene que ver con la habilidad del sujeto para manejarse con las cifras. Pero también tiene una dimensión no matemática: mucha gente, de hecho, reacciona de una manera que pudiera parecer incoherente con su visión racional de las probabilidades implicadas.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
