<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>pisa on datanalytics</title>
    <link>/tags/pisa/</link>
    <description>Recent content in pisa on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 12 Dec 2016 08:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/pisa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Un muy cuestionable análisis de lo de PISA</title>
      <link>/2016/12/12/un-muy-cuestinoable-analisis-de-lo-de-pisa/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2016 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/12/12/un-muy-cuestinoable-analisis-de-lo-de-pisa/</guid>
      <description>Voy a realizar un más que cuestionable (debajo desgranaré los caveats) de los resultados de las pruebas PISA del 2015 en España.
Primero, datos y métodos. Los primeros (y las descripciones de las variables) se pueden bajar de aquí. En cuanto a los segundos, he consultado esto (que me ha llevado a), esto y esto (donde está actualizado para los resultados de la última oleada). Hablaré más de métodos, y sus problemas, más abajo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Enhorabuena a eldiario.es porque el análisis de el diario.es de los resultados de PISA está perfectamente alineado con la linea editorial de eldiario.es</title>
      <link>/2016/12/07/enhorabuena-a-eldiario-es-porque-el-analisis-de-el-diario-es-de-los-resultados-de-pisa-esta-perfectamente-alineado-con-la-linea-editorial-de-eldiario-es/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Dec 2016 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/12/07/enhorabuena-a-eldiario-es-porque-el-analisis-de-el-diario-es-de-los-resultados-de-pisa-esta-perfectamente-alineado-con-la-linea-editorial-de-eldiario-es/</guid>
      <description>Eso, ¡enhorabuena!
El estudio está aquí. Como no tiene enlace a datos y métodos, no puedo añadir más. Aplaudo en todo caso al autor que no preste atención a la significancia (véase en el artículo como los intervalos de confianza no cortan el cero en ningún punto) como al tamaño del efecto (aunque no justifique si es grande o pequeño). De nuevo, ¡enhorabuena!
Nota: Si alguien tiene críos en edad escolar y va a elegir una escuela u otra por lo que diga el señor Héctor Cebolla Boado como dice él, a vuelapluma, y luego se da cuenta de que se ha equivocado, que le proteste a él y no a otros.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demasiado simple</title>
      <link>/2014/04/23/demasiado-simple/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Apr 2014 07:44:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/04/23/demasiado-simple/</guid>
      <description>La realidad es compleja y los más de los fenómenos son multivariados. Frente a casi cualquier afirmación del tipo A causa B, el detector de pendejadas debería hacer saltar la alarma y hacernos pensar que tal vez sea demasiado simple.
Mi detector de pendejadas tuvo más trabajo del habitual mientras leía Equidad y élite. El artículo, tengo la impresión, elabora sobre los datos

recogidos en este informe del Ministerio de Educación sobre los resultados de PISA para España en 2012.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
