<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>regresión logística on datanalytics</title>
    <link>/tags/regresi%C3%B3n-log%C3%ADstica/</link>
    <description>Recent content in regresión logística on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 12 Jan 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/regresi%C3%B3n-log%C3%ADstica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sobre la relación entre la teoría de la relatividad y la regresión logística</title>
      <link>/2021/01/12/sobre-la-relacion-entre-la-teoria-de-la-relatividad-y-la-regresion-logistica/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/01/12/sobre-la-relacion-entre-la-teoria-de-la-relatividad-y-la-regresion-logistica/</guid>
      <description>Según la teoría de la relatividad, las velocidades (lineales) se suman así:
v1 &amp;lt;- 100000 v2 &amp;lt;- 100000 velocidad_luz &amp;lt;- 300000 suma_relativista &amp;lt;- function(x,y){ (x + y) / (1 + x * y / velocidad_luz^2) } suma_relativista(v1, v2) # 180000  Lo que es todavía menos conocido es que esa operación es equivalente a la suma ordinaria de velocidades a través de una transformación de ida y vuelta vía la arcotangente hiperbólica (véase esto).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobremuestreando x (y no y)</title>
      <link>/2020/06/29/sobremuestreando-x-y-no-y/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/06/29/sobremuestreando-x-y-no-y/</guid>
      <description>Construyo unos datos (artificiales, para conocer la verdad):
n &amp;lt;- 10000 x1 &amp;lt;- rnorm(n) x2 &amp;lt;- rnorm(n) probs &amp;lt;- -2 + x1 + x2 probs &amp;lt;- 1 / (1 + exp(-probs)) y &amp;lt;- sapply(probs, function(p) rbinom(1, 1, p)) dat &amp;lt;- data.frame(y = y, x1 = x1, x2 = x2)  Construyo un modelo de clasificación (logístico, que hoy no hace falta inventar, aunque podría ser cualquier otro):
summary(glm(y ~ x1 + x2, data = dat, family = binomial)) #Call: #glm(formula = y ~ x1 + x2, family = binomial, data = dat) # #Deviance Residuals: # Min 1Q Median 3Q Max #-2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La regresión logística como el modelo más simple posible (que...)</title>
      <link>/2020/06/24/la-regresion-logistica-como-el-modelo-mas-simple-posible-que/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jun 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/06/24/la-regresion-logistica-como-el-modelo-mas-simple-posible-que/</guid>
      <description>Problema de regresión. Queremos $latex y = f(\mathbf{x})$. Lo más simple que podemos hacer: fiarlo todo a Taylor y escribir $latex y = a_0 + \sum_i a_i x_i$.
Problema de clasificación. Lo más simple que podemos hacer, de nuevo: linealizar. Pero la expresión lineal tiene rango en $latex (-\infty, \infty)$. Solución, buscar la función $latex f$ más sencilla que se nos pueda ocurrir de $latex (-\infty, \infty)$ en $latex [0, 1]$.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Lineal o logística?</title>
      <link>/2020/02/14/lineal-o-logistica/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Feb 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/02/14/lineal-o-logistica/</guid>
      <description>Hay cosas tan obvias que ni se plantea la alternativa. Pero luego va R. Gomila y escribe Logistic or Linear? Estimating Causal Effects of Treatments on Binary Outcomes Using Regression Analysis que se resume en lo siguiente: cuando te interese la explicación y no la predicción, aunque tu y sea binaria, usa regresión lineal y pasa de la logística.
Nota: La sección 4.2 de An Introduction to Statistical Learning de se titula precisamente Why Not Linear Regression?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos con inflación de ceros y separación perfecta</title>
      <link>/2018/04/11/modelos-con-inflacion-de-ceros-y-separacion-perfecta/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Apr 2018 08:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/11/modelos-con-inflacion-de-ceros-y-separacion-perfecta/</guid>
      <description>Al estudiar problemas de conteos, la llamada inflación de ceros ocurre frecuentemente: los datos contienen más ceros de los que ocurrirían según las distribuciones habituales (Poisson, binomial negativa). Un modelo con inflación de ceros es una mezcla (mixtura) de un modelo de conteos y una distribución de Dirac (en cero).
Las técnicas habituales para resolverlos involucran (explícita o implícitamente) una estructura jerárquica de modelos: primero, uno (similar a una logística), separa las observaciones que corresponderían a la Dirac del resto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pues los SVMs, al final, no son tan exóticos</title>
      <link>/2017/09/11/pues-los-svms-al-final-no-son-tan-exoticos/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Sep 2017 08:13:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/11/pues-los-svms-al-final-no-son-tan-exoticos/</guid>
      <description>Impartí un curso sobre máquinas de vector soporte (SVMs en lo que sigue) en Lima el pasado mes de agosto.
Las SVMs (o más propiamente, los clasificadores de margen máximo) son exóticos dentro del repertorio del científico de datos. Lo que buscan es un hiperplano que maximiza el margen entre tirios o troyanos,
con o sin penalización para los puntos que insisten en permanecer en la región del espacio que no les corresponde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comparaciones de tres grupos: pruebas vs modelos</title>
      <link>/2016/01/25/comparaciones-de-tres-grupos-pruebas-vs-modelos/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jan 2016 09:13:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/01/25/comparaciones-de-tres-grupos-pruebas-vs-modelos/</guid>
      <description>Una pregunta reciente en r-help-es se refería a la comparación en R de las proporciones en tres grupos. Obviando algunas pequeñas complicaciones en el problema, la respuesta canónica podría ser esta:
total &amp;lt;- c(56, 49,51) positivos &amp;lt;- c(14, 10, 17) &amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/stats/prop.test&amp;quot;&amp;gt;prop.test(tmp$positivos, tmp$positivos + tmp$negativos) # 3-sample test for equality of proportions without continuity correction # # data: tmp$positivos out of tmp$positivos + tmp$negativos # X-squared = 2.2289, df = 2, p-value = 0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ajuste de probabilidades en regresiones logísticas bajo sobremuestreo ( y otros)</title>
      <link>/2015/08/03/ajuste-de-probabilidades-en-regresiones-logisticas-bajo-sobremuestreo-y-otros/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Aug 2015 08:13:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/08/03/ajuste-de-probabilidades-en-regresiones-logisticas-bajo-sobremuestreo-y-otros/</guid>
      <description>En ocasiones el conjunto de datos sobre el que se ajusta una regresión logística está desequilibrado con respecto a la población subyacente. Por ejemplo, puede suceder que la tasa de casos positivos en los datos sea del 20% mientras que en la población general es del 5%.
Esto puede suceder por varios motivos. El sobremuestreo uno de ellos: se sobremuestrea cuando se toman, por ejemplo, todos los casos positivos y solo un subconjunto de los negativos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Efectos en regresiones logísticas</title>
      <link>/2015/07/14/efectos-en-regresiones-logisticas/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jul 2015 08:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/07/14/efectos-en-regresiones-logisticas/</guid>
      <description>Rescato y reconvierto un comentario de mi buen amigo José Luis Cañadas en una entrada mía reciente en la de hoy.
Sugiere José Luis el uso del paquete effects de R para estudiar el efecto de (que el caso concreto de interés, aunque hay otros) las variables de un modelo logístico.
Nos copia el código
library(&amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/stats/effects&amp;quot;&amp;gt;effects) mod.cowles &amp;lt;- &amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/stats/glm&amp;quot;&amp;gt;glm(volunteer ~ sex + neuroticism*extraversion, data = Cowles, &amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/stats/family&amp;quot;&amp;gt;family = &amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una interpretación (rápida y sucia) de los coeficientes de la regresión logística</title>
      <link>/2015/07/06/una-interpretacion-rapida-y-sucia-de-los-coeficientes-de-la-regresion-logistica/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2015 08:13:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/07/06/una-interpretacion-rapida-y-sucia-de-los-coeficientes-de-la-regresion-logistica/</guid>
      <description>Los coeficientes de la regresión logística tienen una interpretación recta en términos de odds ratio. Que es un concepto sobre el que puede que alguien tenga algún tipo de intuición. Pero yo no.
¿Cómo podemos interpretar, aunque sea de manera rápida y grosera, los coeficientes? En términos de la variación de la probabilidad cuando la variable correspondiente cambia de valor (p.e., en una unidad). El problema es que la probabilidad depende del valor del resto de las variables: la relación no es lineal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grandes datos, máquinas pequeñas (y regresiones logísticas con variables categóricas)</title>
      <link>/2015/01/27/grandes-datos-maquinas-pequenas-y-regresiones-logisticas-con-variables-categoricas/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Jan 2015 07:13:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/01/27/grandes-datos-maquinas-pequenas-y-regresiones-logisticas-con-variables-categoricas/</guid>
      <description>Preguntaba el otro día Emilio Torres esto en R-help-es. Resumo la pregunta. Se trata de una simulación de unos datos y su ajuste mediante una regresión logística para ver si los coeficientes obtenidos son o no los esperados (teóricamente y por construcción).
El código de Emilio (cuyos resultados no podemos reproducir porque no nos ha contado qué similla usa) es
logisticsimulation &amp;lt;- function(n){ dat &amp;lt;- data.frame(x1=sample(0:1, n,replace=TRUE), x2=sample(0:1, n,replace=TRUE)) odds &amp;lt;- exp(-1 - 4 * dat$x1 + 7*dat$x2 - 1 *dat$x1* dat$x2 ) pr &amp;lt;- odds/(1+odds) res &amp;lt;- replicate(100, { dat$y &amp;lt;- rbinom(n,1,pr) &amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No me ha salido, pero lo cuento igual</title>
      <link>/2015/01/20/no-me-ha-salido-pero-lo-cuento-igual/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Jan 2015 07:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/01/20/no-me-ha-salido-pero-lo-cuento-igual/</guid>
      <description>Creo que todos sabéis la historia de las admisiones de la Universidad de Berkeley y la paradoja de Simpson. Con palabras, muchas palabras, está contado, por ejemplo, aquí. Y si buscáis ubc admissions simpson en Google la encontraréis también en modo --verbose en muchos más sitios.
En R puede resumirse en
library(reshape2) library(&amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/packages/cran/plyr&amp;quot;&amp;gt;plyr) data(&amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/datasets/UCBAdmissions&amp;quot;&amp;gt;UCBAdmissions) raw &amp;lt;- &amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/base/as.data.frame&amp;quot;&amp;gt;as.data.frame(&amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/datasets/UCBAdmissions&amp;quot;&amp;gt;UCBAdmissions) dat &amp;lt;- dcast(raw, Gender + Dept ~ &amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/packages/cran/AdMit&amp;quot;&amp;gt;Admit) mod.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los coeficientes de la regresión logística con sobremuestreo</title>
      <link>/2014/11/17/los-coeficientes-de-la-regresion-logistica-con-sobremuestreo/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2014 07:13:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/17/los-coeficientes-de-la-regresion-logistica-con-sobremuestreo/</guid>
      <description>Esta entrada viene a cuento de una pregunta en r-help-es con, por referencia, este contexto:
Y la cuestión tiene que ver con la conveniencia de utilizar una muestra equilibrada o no de los datos al ajustar una regresión logística y si procede o no utilizar pesos.
Yo quiero mostrar aquí qué sucede con los coeficientes de una regresión logística cuando se submuestrean los ceros. Para eso voy a crear muchos conjuntos de datos con la siguiente estructura:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los tests de hipótesis son los macarrones &#34;con cosas de la nevera&#34;</title>
      <link>/2014/10/13/los-tests-de-hipotesis-son-los-macarrones-con-cosas-de-la-nevera/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Oct 2014 07:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/13/los-tests-de-hipotesis-son-los-macarrones-con-cosas-de-la-nevera/</guid>
      <description>Todos hemos comido macarrones con cosas de la nevera. Estás en casa, tienes hambre y, si no hay otra cosa, son estupendos. Distinto es ir a un bodorrio de alto copete y decirle al camarero:
—Oiga, esto del solomillo y tal&amp;hellip; ¿No tendrán Vds. un platazo de macarrones con cosas de la nevera?
Viene esto a que cierta gente trabaja con grandes datos. Y quieren construir modelos. Y por algún motivo que no comprendo del todo, optan por la regresión logística.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Victoria o diferencia de puntos? ¿lm o glm?</title>
      <link>/2014/03/04/victoria-o-diferencia-de-puntos-lm-o-glm/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Mar 2014 07:08:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/03/04/victoria-o-diferencia-de-puntos-lm-o-glm/</guid>
      <description>Supongamos que queremos construir un modelo para predecir quién ganará un determinado partido de baloncesto basándonos en datos diversos. Y en un histórico, por supuesto.
Podemos utilizar una regresión logística así:
&amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/base/set.seed&amp;quot;&amp;gt;set.seed(1234) my.coefs &amp;lt;- -2:2 n &amp;lt;- 200 train.n &amp;lt;- floor(2*n/3) test.error.glm &amp;lt;- function(){ X &amp;lt;- matrix(rnorm(n*5), n, 5) Y &amp;lt;- (0.2 + X %*% my.coefs + rnorm(n)) &amp;gt; 0 train &amp;lt;- sample(1:n, train.n) X &amp;lt;- &amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/base/as.data.frame&amp;quot;&amp;gt;as.data.frame(X) X$Y &amp;lt;- Y mod.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De ratios, apuestas y riesgos</title>
      <link>/2014/02/12/de-ratios-apuestas-y-riesgos/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Feb 2014 07:49:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/02/12/de-ratios-apuestas-y-riesgos/</guid>
      <description>Nunca he entendido eso de los odds. Me refiero a eso que mencionan las películas: ocho contra uno a favor de tal, cinco contra tres a favor de cual. Y no creo que sea el único al que le son ajenos. De hecho, la página de la Wikipedia en español correspondiente a la inglesa para odds se refiere a ellas como cuotas, término que jamás hasta hoy había visto así usado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos exponenciales para grafos aleatorios (y III): inferencia</title>
      <link>/2012/05/18/modelos-exponenciales-para-grafos-aleatorios-y-iii-inferencia/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2012 07:20:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/05/18/modelos-exponenciales-para-grafos-aleatorios-y-iii-inferencia/</guid>
      <description>Me quedé el otro día en el modelo probabilístico de los grafos aleatorios exponenciales. Quedaba una última parte y al ensayar su redacción me di cuenta de que me había metido en un huerto: la cosa es mucho más vasta de lo que a primera vista parecía.
Así que me limitaré a repasar lo más básico tratando de no meter demasiado la pata.
Tradicionalmente, se utilizaba para estimar los parámetros de un grafo la llamada técnica de la función de seudo-verosimilitud.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Corrección por exposición del modelo logístico</title>
      <link>/2012/04/11/correccion-por-exposicion-del-modelo-logistico/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Apr 2012 06:52:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/11/correccion-por-exposicion-del-modelo-logistico/</guid>
      <description>He tropezado con una extensión curiosa y que no conocía del modelo logístico que lo emparenta un tanto con los modelos de supervivencia. Es un problema que aparece en los modelos de los actuarios, por ejemplo, y en la supervivencia de nidos (sí, nidos de bichos alados), parece.
Es el siguiente: supongamos que unos sujetos están expuestos a un cierto suceso cuya probabilidad, $latex p_i$, depende del sujeto a través del esquema habitual de la regresión logística (es decir, depende de algunas variables como el sexo, etc.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
