<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>modelos gráficos on datanalytics</title>
    <link>/tags/modelos-gr%C3%A1ficos/</link>
    <description>Recent content in modelos gráficos on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 25 Jan 2018 08:13:12 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/modelos-gr%C3%A1ficos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>mgm (no la de las pelis sino la de los modelos gráficos)</title>
      <link>/2018/01/25/mgm-no-la-de-las-pelis-sino-la-de-los-modelos-graficos/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jan 2018 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/25/mgm-no-la-de-las-pelis-sino-la-de-los-modelos-graficos/</guid>
      <description>Cayeron en mis manos unos datos que no puedo publicar, pero me atreveré a presentar algunos resultados anonimizados. Se trata de una tabla de puntuaciones numéricas (18 en total, cada una en su columna) proporcionadas por unos cuantos centenares de sujetos (filas). Era de interés un estudio cualitativo de las posibles relaciones de dependencia entre las variables.
La manera más rápida de comenzar, un heatmap(cor(dat)), para obtener
Y luego PCA y todas esas cosas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Decisiones bajo incertidumbre (I)</title>
      <link>/2016/11/02/decisiones-bajo-incertidumbre-i/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Nov 2016 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/02/decisiones-bajo-incertidumbre-i/</guid>
      <description>Frecuentemente nos interesan unos efectos (E), tales como:
 * Si un sujeto cumplirá con los términos de una hipoteca. * Si un paciente responderá a un tratamiento. * Si un adlátere circunstancial en el tren nos regalará una conversación amena. * Si un transeúnte podrá o no darnos fuego para prender un cigarro. * Si un individuo es o no un criminal. * Si un candidato será o no un trabajador productivo en una empresa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos gráficos probabilísticos en Coursera</title>
      <link>/2016/10/31/modelos-graficos-probabilisticos-en-coursera/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2016 08:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/10/31/modelos-graficos-probabilisticos-en-coursera/</guid>
      <description>Acabo de terminar el primero de los tres cursos sobre modelos gráficos probabilísticos de Coursera.
El curso sigue una sinuosa senda a través del libro (¡1200 páginas!) Probabilistic Graphical Models de D. Koller y N. Friedman. Aunque cueste un potosí, es posible hojearlo gratis para ver si vale la pena o no comprarlo gracias a nuestros amigos de LibGen.
Tiene mucho de bueno. Lo mejor, sin duda alguna, el universo de problemas que plantea y a los que se aplican los modelos gráficos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curso de modelos gráficos probabilísticos en Coursera</title>
      <link>/2016/09/29/curso-de-modelos-graficos-probabilisticos-en-coursera/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2016 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/29/curso-de-modelos-graficos-probabilisticos-en-coursera/</guid>
      <description>Acaba de arrancar un curso de modelos gráficos probabilísticos en Coursera.
No solo lo recomiendo sino que lo estoy siguiendo.
Además, he dejado en el foro del curso un mensaje por si los apuntados de la zona de Madrid quieren organizar un grupo de estudio.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
