<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>efron on datanalytics</title>
    <link>/tags/efron/</link>
    <description>Recent content in efron on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 10 Jun 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/efron/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sobre &#34;Predicción, estimación y atribución&#34;</title>
      <link>/2020/06/10/sobre-prediccion-estimacion-y-atribucion/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jun 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/06/10/sobre-prediccion-estimacion-y-atribucion/</guid>
      <description>Subrayo hoy aquí tres cuestiones que considero importantes del reciente artículo Prediction, Estimation, and Attribution de B. Efron (para otra visión, véase esto).
La primera es que existe una cadena de valor en la modelización estadística que va del producto más ordinario, la predicción, a la estimación y de este, al más deseable, la atribución. En la terminología de Efron,
 estimación consiste en la determinación de los parámetros subyacentes (e importantes) del modelo; específicamente se refiere a la estimación puntual; * atribución tiene que ver con intervalos de confianza, p-valores, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las tres (o cuatro) eras de la estadística</title>
      <link>/2017/01/24/las-tres-o-cuatro-eras-de-la-estadistica/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jan 2017 08:13:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/24/las-tres-o-cuatro-eras-de-la-estadistica/</guid>
      <description>Las cosas, frecuentemente, son como son y no de otra manera, especulativamente, mejor por razones históricas. Es lo que hay. La respuesta a muchas preguntas es &amp;ldquo;porque A llegó antes que B&amp;rdquo;.
La estadística (y particularmente, la que se enseña) es como es y no de otra manera, especulativamente, mejor, también por razones históricas. Por eso siempre pierdo algo de tiempo hablando (¡es uno de mis personajes favoritos del XIX!) de Quetelet y los suyos; luego, de Fisher y compañía; finalmente, de Efron y los demás.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dos citas de 1983 sobre estadística y métodos computacionales</title>
      <link>/2014/06/23/dos-citas-de-1983-sobre-estadistica-y-metodos-computacionales/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2014 07:27:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/06/23/dos-citas-de-1983-sobre-estadistica-y-metodos-computacionales/</guid>
      <description>Rescato aquí para mis lectores dos citas de un artículo de 1983, Computer Intensive Methods in Statistics, de Efron y Diaconis, por dos motivos: su valor intrínseco y que consideren leer el resto, particularmente el principio y el final.
La primera es (con mi traducción):
Y la segunda:
Sin otros comentarios que los vuestros.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
