<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>renovables on datanalytics</title>
    <link>/tags/renovables/</link>
    <description>Recent content in renovables on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 09 Sep 2016 08:13:28 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/renovables/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Los límites que la varianza impone a las energías renovables</title>
      <link>/2016/09/09/los-limites-que-la-varianza-impone-a-las-energias-renovables/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2016 08:13:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/09/los-limites-que-la-varianza-impone-a-las-energias-renovables/</guid>
      <description>El asunto de las energías renovables, a partir de cierto umbral de capacidad instalada, se convierte en uno de gestión de la varianza.
En este artículo se discuten esos problemas para el caso alemán. No trata tanto el problema de la gestión de los picos (particularmente los intradiarios) como de la variabilidad estacional, dentro del año, de la producción eólica y solar, que no se corresponde con la del consumo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Catorce mitos sobre el mercado eléctrico</title>
      <link>/2014/01/22/catorce-mitos-sobre-el-mercado-electrico/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jan 2014 08:35:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/22/catorce-mitos-sobre-el-mercado-electrico/</guid>
      <description>Estos catorce mitos son, en realidad, siete y siete. Los primeros, de FEDEA:
 1. El déficit de tarifa es consecuencia de una sobre retribución de la generación o del exceso de renovables del sistema y su generosa retribución o de las subvenciones soportadas 2. El impacto en los hogares (o en las empresas) de eliminar el déficit de tarifa incrementando los precios es inasumible 3. La retribución de todos los “fabricantes” de energía al precio que marca el fabricante más caro es una característica ESPECÍFICA de la generación eléctrica y enriquece a los productores 4.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
