<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ciencia on datanalytics</title>
    <link>/tags/ciencia/</link>
    <description>Recent content in ciencia on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 04 May 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/ciencia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Más sobre si la estadística es una ciencia</title>
      <link>/2021/05/04/mas-sobre-si-la-estadistica-es-una-ciencia/</link>
      <pubDate>Tue, 04 May 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/05/04/mas-sobre-si-la-estadistica-es-una-ciencia/</guid>
      <description>A veces nos encontramos con problemas como:
 curar un orzuelo, * calcular el área por debajo de una curva, * medir la altura de la torre de una iglesia o * estimar la elasticidad del consumo de un producto a su precio  y utilizamos técnicas como
 preparar un ungüento de acuerdo con las instrucciones de una vecina octogenaria; * pintar la curva sobre un cartón, recortarlo y pesarlo; * preguntarle al párroco o * obtener datos de precios, consumos y hacer algún tipo de regresión.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una nota sobre el artículo &#34;retractado&#34; porque sus autores habían omitido vínculos con la industria del tabaco</title>
      <link>/2021/04/29/una-nota-sobre-el-articulo-retractado-porque-sus-autores-habian-omitido-vinculos-con-la-industria-del-tabaco/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Apr 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/29/una-nota-sobre-el-articulo-retractado-porque-sus-autores-habian-omitido-vinculos-con-la-industria-del-tabaco/</guid>
      <description>Hace unos días se retractó un artículo sobre la relación entre el tabaco y el covid porque los autores habían omitido cierta presunto conflicto de intereses (los detalles, aquí).
He subrayado la palabra porque en el párrafo anterior: es la más relevante de toda la historia.
No mucha gente sabe que el teorema de Pitágoras es simplemente la proposición 47 de los Elementos de Euclides. Ni a Euclides ni a nosotros nos importa en absoluto si Pitágoras tuvo conflicto de intereses alguno con la industria del cartabón ni con el sindicato de agrimensores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre el mito de la objetividad (especialmente, la &#34;data-driven&#34;)</title>
      <link>/2021/01/21/mas-sobre-el-mito-de-la-objetividad-especialmente-la-data-driven/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/01/21/mas-sobre-el-mito-de-la-objetividad-especialmente-la-data-driven/</guid>
      <description>Prometí escribir sobre

y, se conoce, ha llegado el día de hacerlo. Se trata en apariencia de un chiste matemático que, espero, capten todos los lectores de este blog en su sentido más llano.
Todas las facetas del gráfico muestran los mismos puntos. Se trata de una selección magistral de ellos. Tanto que alguien debería paquetizar sus coordenadas y publicarlos. Serían un nuevo iris. Dan, como se ve, mucho juego: cada uno de los ajustes parece razonable, tan bueno como cualquiera de esos que estamos sobradamente acostumbrados a ver en prensa, tanto generalista como especializada.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En respuesta a los que me preguntan si pondré &#34;la vacuna&#34;</title>
      <link>/2020/12/07/en-respuesta-a-los-que-me-preguntan-si-pondre-la-vacuna/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Dec 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/12/07/en-respuesta-a-los-que-me-preguntan-si-pondre-la-vacuna/</guid>
      <description>_[Dejo aquí por escrito la respuesta detallada a esa pregunta por, primero, una cuestión de eficiencia: poder contestarla con un enlace cuando me vengan de nuevo con ella. Pero también por la relación que guarda con temas como el riesgo o la teoría de la decisión que a estas página mías no les son ajenos.] _
I.
¿Me vacunaré?
Espero que no, ojalá que no. Lo digo solo porque soy penúltimo o antepenúltimo en esa lista de prelaciones que parecen haber publicado nuestras beneméritas autoridades (y que tanto me recuerda a esto).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Con un poco de imaginación, la teoría lo aguanta todo</title>
      <link>/2020/10/16/con-un-poco-de-imaginacion-la-teoria-lo-aguanta-todo/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/16/con-un-poco-de-imaginacion-la-teoria-lo-aguanta-todo/</guid>
      <description>Si no, oigamos a Vitruvio explicándonos todo sobre la cal:
Obviamente, cualquier parecido con la habitual práctica de nuestros científicos contemporáneos es pura coincidencia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El pozo aristotélico</title>
      <link>/2020/09/04/el-pozo-aristotelico/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/04/el-pozo-aristotelico/</guid>
      <description>[Hoy voy a tratar ciertas reflexiones suscitadas por el artículo más relevante que he leído este verano.]
La física aristotélica tiene mala prensa. Sin embargo, Carlo Rovelli, en _Aristotle’s Physics: a Physicist’s Look _ofrece una visión alternativa y más optimista de la generalizada, que resume así:
Nuestra intuición sobre, por ejemplo, el movimiento, está contaminada por una serie de ejemplos ocurridos en situaciones experimentales ideales construidos ad hoc para ilustrar el principio de inercia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El incentivo perverso</title>
      <link>/2020/07/13/el-incentivo-perverso/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/13/el-incentivo-perverso/</guid>
      <description>Viene a cuenta de este tuit,
https://twitter.com/Demografia_CSIC/status/1281931763888066560
que hace referencia a este parrafito en el artículo enlazado:
Existe un incentivo perverso en determinados organismos. Está todo dicho arriba, solo que tan educada y finamente que ni se nota. Más no puedo decir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lo que queda cuando has eliminado tantas cosas que ya no se entiende nada se llama &#34;paper&#34;</title>
      <link>/2020/05/08/lo-que-queda-cuando-has-eliminado-tantas-cosas-que-ya-no-se-entiende-nada-se-llama-paper/</link>
      <pubDate>Fri, 08 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/08/lo-que-queda-cuando-has-eliminado-tantas-cosas-que-ya-no-se-entiende-nada-se-llama-paper/</guid>
      <description>Para un observador externo objetivo, eso que llaman ciencia es un conjunto de tinglados absolutamente intrascendente en para su día a día que opera de acuerdo con un sistema torcido de incentivos orquestados alrededor de una suerte de moneda ficticia que se llama paper que permite acumular avatares de todo tipo.
Esa economía ficticia mantiene nexos con la real. Por ejemplo, una acumulación suficiente de papers genera un avatar llamado sexenio que genera euros contantes y sonantes mes a mes en la cuenta corriente de quien lo ostenta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué significa para los políticos responder a desastres naturales usando la &#34;evidencia científica&#34;?</title>
      <link>/2020/03/13/que-significa-para-los-politicos-responder-a-desastres-naturales-usando-la-evidencia-cientifica/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Mar 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/13/que-significa-para-los-politicos-responder-a-desastres-naturales-usando-la-evidencia-cientifica/</guid>
      <description>Existe una respuesta naive a la pregunta anterior que es la que tal vez en la que estéis pensando.
Pero, ¡ah!, existe también otra ciencia, la política, que no lo es menos que otras, en las que la evidencia dice cosas tales como:
Lo cual explica muchas, muchas cosas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bibliografía científica y sesgos</title>
      <link>/2020/02/11/bibliografia-cientifica-y-sesgos/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Feb 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/02/11/bibliografia-cientifica-y-sesgos/</guid>
      <description>Las únicas letras que no desmerecen en esta entrada del gráfico anterior son las de la obligada referencia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Esto no trata sobre lo que la ciencia es</title>
      <link>/2019/08/28/esto-no-trata-sobre-lo-que-la-ciencia-es/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Aug 2019 09:13:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/08/28/esto-no-trata-sobre-lo-que-la-ciencia-es/</guid>
      <description>Esto no trata sobre lo que la ciencia es sino sobre lo que la gente entiende que es. Que podría (y puede) explorarse mediante encuestas. Pero el dispendio es innecesario.
Basta con repasar aquellos atributos de la ciencia de los que tratan de investirse aquellos que, sin serlo, lo pretenden (y excúseseme el círculo vicioso). Como, por ejemplo, cátedras de mamandurrias.
Nota: esta inopinada idea es subproducto de leer esto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El día del oxímoron</title>
      <link>/2019/04/04/el-dia-de-la-oximoron/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Apr 2019 09:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/04/04/el-dia-de-la-oximoron/</guid>
      <description>Han aparecido dos artículos publicados en prensa hoy, en el mismo día:
 Indra deja desiertos 800 puestos en España por falta de mano de obra cualificada_ _ * El sistema me ha expulsado por no publicar, que trata de cómo _Cristina Gil-Lamaignere trabajó con un Nobel y ahora cursa un grado de FP porque no ha podido acreditar su labor científica_  Tengo más comentarios que hacer que tiempo para escribirlos, así que dejo que cada cual saque su propia conclusión.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sic &#34;scientia&#34; facta est</title>
      <link>/2019/01/10/sic-scientia-facta-est/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jan 2019 08:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/01/10/sic-scientia-facta-est/</guid>
      <description>Hoy escribo brevemente para comentar una herramienta con la que ayudar a pretendidos investigadores a hacer ciencia. Las instrucciones están aquí y la herramienta con la que entrenarse, aquí.
¡Feliz contribución a ese futuro que sin ciencia dizque no será!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>p-valores y el perro que no ladró</title>
      <link>/2018/12/20/p-valores-y-el-perro-que-no-ladro/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Dec 2018 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/12/20/p-valores-y-el-perro-que-no-ladro/</guid>
      <description>Tengo un montón de artículos por ahí guardados que fueron escritos a raíz de la publicación de The ASA&amp;rsquo;s Statement on p-Values: Context, Process, and Purpose, ya en 2016, que ponía en cuestión el uso indiscriminado y acrítico de los p-valores. Algunos de ellos son este, este, este o este.
Asunto que se refiere a y abunda en todo lo que se ha escrito sobre la llamada crisis de replicabilidad, sobre la que también se ha escrito largamente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué hay de malo en gorronear investigación básica?</title>
      <link>/2018/11/06/que-hay-de-malo-en-gorronear-investigacion-basica/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Nov 2018 08:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/06/que-hay-de-malo-en-gorronear-investigacion-basica/</guid>
      <description>El artículo Endogenous Technological Change de Paul Romer (nóbel de economia de este año) ofrece algunas pistas sobre la relación entre investigación (o I+D o como quiera llamarse) y desarrollo económico. En él se lee (con mi subrayado):
Así que existe ciencia básica por un lado (non-rival, nonexcludable) que vale para lo que vale (pero que la hace un chino en China, la publica en un artículo y todos nos podemos beneficiar de ella) y luego la investigación que se hace a puerta cerrada, que da derecho a una explotación económica y, en definitiva, es la base del desarrollo económico.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Colaboración con adversarios</title>
      <link>/2018/05/08/colaboracion-con-adversarios/</link>
      <pubDate>Tue, 08 May 2018 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/08/colaboracion-con-adversarios/</guid>
      <description>¿Debe usarse casco para circular con bici por las ciudades? Pues la respuesta, incluso la data driven, depende a quién leas. Ídem con cualquier otro asunto.
Por eso es relevante la propuesta de colaboración con adversarios. Que se resume en:
 * Dos personas con visiones opuestas sobre un tema se proponen colaborar en la redacción de un estudio. * Cada una de ellas se responsabiliza, pues, de aportar todo tipo de estudios y evidencia al respecto, cuidando de no omitir, por la cuenta que tiene, la más relevante para hacer prevalecer punto de vista.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Si te tienen que explicar por qué algo es bueno, es que igual no es tan bueno</title>
      <link>/2018/03/15/si-te-tienen-que-explicar-por-que-algo-es-bueno-es-que-igual-no-es-tan-bueno/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2018 08:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/15/si-te-tienen-que-explicar-por-que-algo-es-bueno-es-que-igual-no-es-tan-bueno/</guid>
      <description>Hoy ha fallecido Hawking. A raíz de lo cual, alguien muy bien leído, muy bueno en su campo y a quien sigo en Twitter, rogaba a sus seguidores que le indicasen alguna referencia donde poder averiguar y entender cuáles son esas aportaciones tan fundamentales que le debemos al finado.
Lo cual me hace pensar que si te tienen que explicar por qué algo es bueno, tal vez no sea tan bueno.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El fraude de Lemús aún adorna las memorias del CSIC</title>
      <link>/2017/12/21/el-fraude-de-lemus-aun-adorna-las-memorias-del-csic/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Dec 2017 08:13:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/12/21/el-fraude-de-lemus-aun-adorna-las-memorias-del-csic/</guid>
      <description>Un tal Lemús, del CSIC, hizo avanzar su carrera científica inventando datos hasta que lo pillaron. Hasta 13 retracciones lleva el pillo. En particular esta.
Que es relevante porque aún adorna la memoria del CSIC de 2010 (pág. 256) y suma a la lista de méritos (sección de publicaciones de alto impacto) de la institución en tal año.
¿Nadie edita ese tipo de cosas? ¿Ni por principios básicos de higiene?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dos argumentos racionales en pro de la homeopatía</title>
      <link>/2017/09/15/dos-argumentos-racionales-en-pro-de-la-homeopatia/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/15/dos-argumentos-racionales-en-pro-de-la-homeopatia/</guid>
      <description>La homeopatía es la bestia negra del movimiento escéptico. Su visceralidad contra la homeopatía es tal que bien podría servir de definición positiva y operativa de dicho movimiento demarcándolo mejor que otras, más etéreas y confusas, que refieran sus aspiraciones y objetivos.
El movimiento escéptico esgrime la razón en un sentido paternalista y redentor. Que resulta bastante irritante para quienes, estando hartos de ser redimidos y paternalizados, no queremos para los demás lo que aborrecemos para nosotros mismos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vampírico como antónimo de empírico</title>
      <link>/2017/09/08/vampirico-como-antonimo-de-empirico/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Sep 2017 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/08/vampirico-como-antonimo-de-empirico/</guid>
      <description>No es exactamente un antónimo, aunque esté más alejado de lo empírico que el de libro, i.e., teórico.
Vampírico es un argumento (o hipótesis, u ocurrencia) al que no consigue matar la mera evidencia.
Para usos, orígenes y ejemplos, véase esto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El teorema de Rolle, ¿acientífico?</title>
      <link>/2017/05/30/el-teorema-de-rolle-acientifico/</link>
      <pubDate>Tue, 30 May 2017 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/30/el-teorema-de-rolle-acientifico/</guid>
      <description>Si $latex f$ es una función continua definida en un intervalo cerrado $latex [a, b]$, y derivable sobre el intervalo abierto $latex (a, b)$ y $latex f(a) = f(b)$, entonces existe al menos un punto $latex c \in (a, b)$ tal que $latex f&#39;(c) = 0$.
Tal es el enunciado del teorema (de Rolle). Que no dice ni dónde está ese punto, ni cómo encontrarlo ni cómo de complicado podría llegar a resultar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Dónde dejar de leer? Un caso práctico</title>
      <link>/2017/04/28/donde-dejar-de-leer-un-caso-practico/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2017 08:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/28/donde-dejar-de-leer-un-caso-practico/</guid>
      <description>Hay mucho por leer. El tiempo es finito y valioso. Es imperativo contar con criterios para dejar de leer. Identificar señales tempranas que indiquen que no merece la pena seguir. Generalmente, porque te están tratando de vender una moto.
En una de las primeras diapositivas de la VIII Encuesta de Percepción de la Ciencia realizado por la Fundación Española para la Ciencia y la Tecnología (Fecyt) se muestran las respuestas a la siguiente pregunta:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El señor de las ondículas</title>
      <link>/2017/03/24/el-senor-de-las-ondiculas/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Mar 2017 08:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/24/el-senor-de-las-ondiculas/</guid>
      <description>Un enanito encuentra un anillo. Eso le lleva a abandonar la comodidad de su Comarca para comenzar la más trepidante de las aventuras que le conducirá a salvar el mundo.
Un matemático encuentra unos papeles abandonados en una fotocopiadora, coge el primer tren para visitar a los autores y consigue transformar la sociedad: gracias a él, podemos ver imágenes de nuestros páncreas en los hospitales.
Eso nos cuenta el primer párrafo de esto, que dice:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En contra del estado &#34;de derecho&#34;</title>
      <link>/2017/03/07/en-contra-del-estado-de-derecho/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Mar 2017 08:13:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/07/en-contra-del-estado-de-derecho/</guid>
      <description>Nos engañaron malamente. Nos prometieron que estudiar matemáticas nos abriría la puerta de los misterios más sutiles del conocimiento y ahora no hacemos otra cosa que celebrar como gilipollas el día de $latex \pi$ a golpe de retuiteo. Nos dijeron que aprendiendo ingeniería conoceríamos el funcionamiento de las cosas y acabamos usando ordenadores armados con pegamento. Con la estadística seríamos capaces de estudiar y entender los movimientos y cambios sociales, el funcionamiento de los mercados financieros, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vivimos en un mundo opaco e interconectado</title>
      <link>/2017/01/17/vivimos-en-un-mundo-opaco-e-interconectado/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2017 11:40:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/17/vivimos-en-un-mundo-opaco-e-interconectado/</guid>
      <description>Vivimos en un mundo opaco: como en los cuentecillos de Asimov, somos usuarios de tecnologías que ni conocemos ni controlamos. Parametrizamos nuestras máquinas y las echamos a correr. Poco más podemos hacer que fiarnos de quienes nos las proporcionan.
Luego pasan cosas como que, de repente, resulta que Stan, en las últimas versiones, ha estado produciendo muestras sesgadas. ¿Qué resultados condicionará eso río abajo?
Un caso mucho más famoso es el de la resonancia magnética (fMRI): un error en el software concomitante pone bajo sospecha hasta 40000 artículos sobre estudios del cerebro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Es imposible enseñar nada a alguien cuyo sueldo depende de no aprender</title>
      <link>/2017/01/13/es-imposible-ensenar-nada-a-alguien-cuyo-sueldo-depende-de-no-aprender/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jan 2017 08:13:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/13/es-imposible-ensenar-nada-a-alguien-cuyo-sueldo-depende-de-no-aprender/</guid>
      <description>O algo así reza una cita que no ubico. Viene a cuento de un artículo que se acaba de publicar en Nature, A manifesto for reproducible science, que se resume así:
 * Los científicos son gente extraordinaria que persigue honrada y abnegadamente el ensanchamiento del saber humano. * No obstante, están produciendo [toneladas de mierda](https://en.wikipedia.org/wiki/Replication_crisis). * Pero no lo hacen consciente o malintencionadamente; [lo hacen porque no saben](https://es.wikipedia.org/wiki/Intelectualismo_socr%C3%A1tico). * Si se equivocan, además, es por culpa de la sociedad, que [los incentiva torcidamente](https://en.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Claroscuros que, obviamente, pasan inadvertidos</title>
      <link>/2017/01/03/claroscuros-que-obviamente-pasan-inadvertidos/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2017 08:13:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/03/claroscuros-que-obviamente-pasan-inadvertidos/</guid>
      <description>Entre tanto óbito farandulero en las postrimerías del año que se fue (¿dónde quedó el pobre de Eco?) ha pasado medio desapercibido otro sustancialmente más interesante: el del doctor Henry Heimlich.
De sus claros, ya habla la prensa (aquí y aquí).
Pero bastaba con pasearse por la Wikipedia para desenterrar algunos de sus oscuros: homeopatía, malarioterapia (una seudopráctica científica consistente en infectar a un paciente con malaria por ver si esta le cura el cáncer, el sida y demás) y denuncias generalizadas de prácticas anticientíficas y deshonestas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lotería y elecciones: se non è vero...</title>
      <link>/2016/09/07/loteria-y-elecciones-se-non-e-vero/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Sep 2016 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/07/loteria-y-elecciones-se-non-e-vero/</guid>
      <description>es el resumen (que paso de traducir) de un artículo en el que sus autores alegan haber encontrado un vínculo consistente (no hablan ni de correlación ni de causalidad: ¡es una tercera vía!) entre la reelección de los políticos y el que en sus provincias encomendadas hayan caído premios de la lotería de navidad.
Pues eso, si non è vero, al menos, è bien trovato.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Mi argumento no era científico, sino empírico&#34;</title>
      <link>/2016/07/19/mi-argumento-no-era-cientifico-sino-empirico/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jul 2016 08:13:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/07/19/mi-argumento-no-era-cientifico-sino-empirico/</guid>
      <description>En El triunfo de los descerebrados escribe Javier Cercas una frase que le vale no tanto la fama como una mención veraniega en mis páginas. Es la que titula la entrada y que no voy a comentar más.
No habría seguido leyendo de no haber advertido que el asunto es material de blog, en esta época en la que tan corto ando de motivos, y me habría perdido otro parrafito,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Queríamos desentrañar los misterios de las partículas subatómicas y obtuvimos una app para las carreras de caballos</title>
      <link>/2016/06/07/queriamos-desentranar-los-misterios-de-las-particulas-subatomicas-y-obtuvimos-una-app-para-las-carreras-de-caballos/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jun 2016 08:13:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/06/07/queriamos-desentranar-los-misterios-de-las-particulas-subatomicas-y-obtuvimos-una-app-para-las-carreras-de-caballos/</guid>
      <description>La versión larga, en inglés y capada para quienes tengáis bloquador de publicidad es esta. La versión abreviada para el hombre ocupado de hoy en día (y con mis comentarios) es:
 * Un tipo con mucha vocación estudia física y acaba en el CERN * Trabaja en lo de la partícula de Higgs y obtiene peor de los resultados posibles: la partícula existe tal cual predecía la teoría * Lo de la particulita queda ahí porque, desafortunadamente, no hay nada más que rascar * Se acaban las subvenciones, las becas, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La ciencia: dos puntos de vista</title>
      <link>/2016/04/26/la-ciencia-dos-puntos-de-vista/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2016 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/04/26/la-ciencia-dos-puntos-de-vista/</guid>
      <description>La escala de grises media entre un blanco y un negro, las dos posturas frecuentemente identificables que expongo.
Postura uno: ciencia como fin en sí mismo. Los científicos reclaman a través de un bucle burocrático recursos a las clases productivas. Si alguien levanta la ceja alegan eso de que sin ciencia no hay futuro y de preguntárseles por evidencias del impacto social de su quehacer responden, a lo más, con evidencia anecdótica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Vive la ciencia (y su prestigio) de las rentas del pasado?</title>
      <link>/2016/01/15/vive-la-ciencia-y-su-prestigio-de-las-rentas-del-pasado/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jan 2016 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/01/15/vive-la-ciencia-y-su-prestigio-de-las-rentas-del-pasado/</guid>
      <description>Por su importancia, enlazo hoy El ocaso de la era científica, un artículo con el que Martín López Corredoira pondrá muy nerviosos a quienes me criticaron cuando escribí esto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Respuestas distintas, ¿a la misma pregunta?</title>
      <link>/2015/09/02/respuestas-distintas-a-la-misma-pregunta/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Sep 2015 08:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/02/respuestas-distintas-a-la-misma-pregunta/</guid>
      <description>Hará ya un par de años, un señor muy importante divulgaba en su bitácora los resultados de un estudio relativo a la educación en España que acababa de publicar. Dedicaba una pequeña parte de la entrada a cuestiones metodológicas y el resto a cuestiones normativas: dado que he encontrado esto y aquello con un p-valor de tal, no otro remedio queda que aplicar todas estas medidas que aquí enumero, era el resumen de todo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Causalidad y método científico en El País</title>
      <link>/2011/10/13/causalidad-y-metodo-cientifico-en-el-pais/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2011 07:36:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/13/causalidad-y-metodo-cientifico-en-el-pais/</guid>
      <description>A raíz de la concesión del último (mal llamado) premio Nobel de Economía, han aparecido publicados en el diario El País el artículo Un premio al método científico de Ramón Marimón y el reportaje Causa y efecto en la economía, sorprendentes ambos tanto por el título como por el contenido. Creo que bien merecen el protoanálisis que sigue.
¿Premio al método científico? Hombre, ¡que estamos hablando del premio Nobel! Además, si esta vez han premiado al método científico&amp;hellip; ¿qué fueron los anteriores laureados?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publica o perece</title>
      <link>/2011/03/14/publica-o-perece/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Mar 2011 09:15:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/14/publica-o-perece/</guid>
      <description>Quienes trabajamos circunstancianmente para investigadores heredamos parte de esa presión que sufren para publicar a toda costa so pena de perecer académicamente. Esa presión introduce en demasiadas ocasiones los sesgos, desviaciones con respecto a la ortodoxia metodológica, etc., cuyos excesos ha generado una creciente ola de escepticismo frente a los resultados que aparecen en la literatura, tal y como comentábamos el otro día en estas páginas.
Esta entrada —continuación de la anterior y abrebocas para otra que estoy preparando sobre el mismo tema— quiero presentar a mis lectores unos cuantos sucesos famosos que ilustran un fenómeno tal vez poco conocido del gran público: casos en los que los resultados científicos resultan falsos no por defectos metodológicos, no por sesgos involuntarios sino por dolo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Casi todos los resultados científicos que se publican son falsos?</title>
      <link>/2011/03/03/casi-todos-los-resultados-cientificos-que-se-publican-son-falsos/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Mar 2011 09:36:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/03/casi-todos-los-resultados-cientificos-que-se-publican-son-falsos/</guid>
      <description>La falsabilidad es una exigencia de la ciencia que la distinguen, por ejemplo, de la seudociencia. Todo enunciado de valor científico tiene que ser potencialmente refutable. Los resultados científicos, de alguna manera, no son tanto ciertos como refutables y no refutados.
El trabajo de los científicos consiste en dar con enunciados refutables lo más difíciles posible de refutar. Piénsese en la ley de gravitación universal de Newton: sin ser cierta, estuvo en pie durante siglos.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
