<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>youtube on datanalytics</title>
    <link>/tags/youtube/</link>
    <description>Recent content in youtube on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Nov 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/youtube/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: &#34;Street Fighting Statistics (2/n)&#34;</title>
      <link>/2021/11/09/nuevo-video-en-youtube-street-fighting-statistics-2-n/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/11/09/nuevo-video-en-youtube-street-fighting-statistics-2-n/</guid>
      <description>El vídeo es este:
https://youtu.be/GOq6GLm8mbA
Se refiere indirectamente a un libro del que hablé hace un tiempo y a esta discusión. También me refiero una antigua entrada en mi blog que no he sabido ubicar y que sería la entrada (1/n) de la serie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: un artículo y tres problemas metodológicos</title>
      <link>/2021/09/14/nuevo-video-en-youtube-un-articulo-y-tres-problemas-metodologicos/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Sep 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/09/14/nuevo-video-en-youtube-un-articulo-y-tres-problemas-metodologicos/</guid>
      <description>He publicado esto en Youtube:
https://youtu.be/GvosrzEADwM
Igual no lo debería haber hecho. Trata del manido tema &amp;ldquo;alguien ha publicado un artículo científico con serios errores metodológicos&amp;rdquo;. Que es una versión del más popular
(No hace falta que indique la fuente, ¿verdad? Sabéis que sé que sabéis de dónde lo he sacado, ¿no?)
Lo he hecho únicamente por lo popular que me da la impresión que se ha hecho en las redes sociales, por las lecciones que se pueden extraer para no cometer los mismos errores por ahí y, finalmente, por la contumacia de gente que debería saber más y mejor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: sobre la regla de tres (en particular) y sobre la educación en España (en general)</title>
      <link>/2021/08/12/nuevo-video-en-youtube-sobre-la-regla-de-tres-en-particular-y-sobre-la-educacion-en-espana-en-general/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Aug 2021 12:09:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/08/12/nuevo-video-en-youtube-sobre-la-regla-de-tres-en-particular-y-sobre-la-educacion-en-espana-en-general/</guid>
      <description>He osado publicar un nuevo vídeo en Youtube sobre el asunto que llenó las portadas de los periódicos ayer: la regla de tres. Puede verse aquí:
https://youtu.be/h5KaoDF0bKo</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube. Segunda entrega sobre causalidad (y, esta vez, datos observacionales)</title>
      <link>/2021/07/11/nuevo-video-en-youtube-segunda-entrega-sobre-causalidad-y-esta-vez-datos-observacionales/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jul 2021 15:17:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/07/11/nuevo-video-en-youtube-segunda-entrega-sobre-causalidad-y-esta-vez-datos-observacionales/</guid>
      <description>El vídeo es
https://youtu.be/vN3yTK40_-w
y abunda sobre el archiconocido correlación no implica causalidad. El artículo de Chris Anderson que se menciona es_ The End of Theory_.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: sobre el futuro a corto y medio plazos de la ciencia de datos como negocio en España</title>
      <link>/2021/06/29/nuevo-video-en-youtube-sobre-el-futuro-a-corto-y-medio-plazos-de-la-ciencia-de-datos-como-negocio-en-espana/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jun 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/06/29/nuevo-video-en-youtube-sobre-el-futuro-a-corto-y-medio-plazos-de-la-ciencia-de-datos-como-negocio-en-espana/</guid>
      <description>Un título tan largo amerita, como menos, un vídeo igualmente largo,
https://youtu.be/EXB9OIkBMsA
y un panel de lujo, que incluye a Luz Frías (Circiter), Pelayo Arbués (Idealista) y Alejandro Llorente (Piperlab).
El vídeo existe en lugar de no existir, aparte de por la amabilidad de los participantes en el debate, por la perplejidad que me causa el inesperado cambio de tendencia en el mercado (de la ciencia de datos en España), que ha pasado de un crudo invierno post-pandémico, en el que parecía que la inversión privada se retraía hasta el nihil, a una situación de desbordamiento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube. Esta vez, sobre la falacia ecológica</title>
      <link>/2021/06/20/nuevo-video-en-youtube-esta-vez-sobre-la-falacia-ecologica/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jun 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/06/20/nuevo-video-en-youtube-esta-vez-sobre-la-falacia-ecologica/</guid>
      <description>Este vídeo está motivado por un comentario muy entrañable y fácil de pasar por alto que me llamó la atención en este artículo de ElDiario.es. En el fondo, los autores, se dan cuenta de que pueden estar incurriendo en la falacia ecológica, término que dudo que conozcan siquiera, y admirablemente, se percatan de que pisan terreno pantanoso y se curan en salud.
Eso me conduce a reflexionar sobre cómo y cuándo se conformó esa ideología (¿o liturgia?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: &#34;¿Se pueden estimar probabilidades pequeñas con pocas observaciones?&#34;</title>
      <link>/2021/05/25/nuevo-video-en-youtube-se-pueden-estimar-probabilidades-pequenas-con-pocas-observaciones/</link>
      <pubDate>Tue, 25 May 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/05/25/nuevo-video-en-youtube-se-pueden-estimar-probabilidades-pequenas-con-pocas-observaciones/</guid>
      <description>Acabo de subir un nuevo vídeo a Youtube,
https://youtu.be/Uv1mEmsiUKM
en el que discuto dos problemas: uno, general, que es el que indica su título; y otro más concreto que es su motivación última: si es posible asegurar que la combinación de vacunas es segura a través de un estudio realizado con 600 sujetos, tal como el realizado por el ISCIII recientemente.
En él se hace referencia a una vieja entrada en el blog del autor, esta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: una breve introducción a la causalidad &#34;a la Pearl&#34;</title>
      <link>/2021/05/09/nuevo-video-en-youtube-una-breve-introduccion-a-la-causalidad-a-la-pearl/</link>
      <pubDate>Sun, 09 May 2021 17:56:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/05/09/nuevo-video-en-youtube-una-breve-introduccion-a-la-causalidad-a-la-pearl/</guid>
      <description>Acabo de subir a Youtube mi nuevo vídeo,
https://www.youtube.com/watch?v=Re9q2-AKiAg
que es una somerísima introducción a la causalidad según Pearl. De hecho, el vídeo está basado en el epílogo de su libro, Causality, de 2000.
En el vídeo me refiero a dos fuentes de las que anuncio enlaces. Son:
 yna entrada mía de 2013 sobre un experimento controlado del que da noticia la Biblia (esta) y * el famoso artículo The End of Science de Chris Anderson.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: charla con J.L. Cañadas</title>
      <link>/2021/05/05/nuevo-video-en-youtube-charla-con-j-l-canadas/</link>
      <pubDate>Wed, 05 May 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/05/05/nuevo-video-en-youtube-charla-con-j-l-canadas/</guid>
      <description>He subido un nuevo vídeo a mi canal,
https://www.youtube.com/watch?v=MXtRkQLXbjw
Es una charla de casi una hora con José Luis Cañadas. Comienza con Stan y luego deriva hacia otros temas de interés estadístico. Como digo en el resumen del vídeo, solo los últimos 3-4 minutos son prescindibles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: analizo un proyecto de fugas de clientes en Paypal</title>
      <link>/2021/04/25/nuevo-video-en-youtube-analizo-un-proyecto-de-fugas-de-clientes-en-paypal/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Apr 2021 13:32:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/25/nuevo-video-en-youtube-analizo-un-proyecto-de-fugas-de-clientes-en-paypal/</guid>
      <description>Acabo de subir a Youtube mi último vídeo:
https://youtu.be/u-BmTq_oYho
En él analizo este hilo de Twitter  en el que su autor describe un proyecto muy particular —heterodoxo— de ciencia de datos cuyo objetivo consiste identificar y prevenir la fuga de clientes. El hilo ha circulado todo lo viralmente que permite el tema y me ha parecido interesante sacarle un poco de punta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: micromuertes</title>
      <link>/2021/04/18/nuevo-video-en-youtube-micromuertes/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Apr 2021 15:41:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/18/nuevo-video-en-youtube-micromuertes/</guid>
      <description>Nada nuevo que no haya publicado antes por aquí: véase esto. Solo que esta vez, audiovisualmente (y con una pésima calidad de imagen: aún no le tengo pillado el truco a la cámara).
https://www.youtube.com/watch?v=jKz-ZQ5zcvk</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube. Esta vez, sobre encuestas.</title>
      <link>/2021/04/04/nuevo-video-en-youtube-esta-vez-sobre-encuestas/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Apr 2021 14:35:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/04/nuevo-video-en-youtube-esta-vez-sobre-encuestas/</guid>
      <description>Después de superado el último pico de trabajo y una afonía galopante, vuelvo a la carga con un viejo tema: el de la fiabilidad de las encuestas.
https://www.youtube.com/watch?v=G--BwF3dUF8</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gigerenzer sobre riesgo e incertidumbre</title>
      <link>/2021/03/24/gigerenzer-sobre-riesgo-e-incertidumbre/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Mar 2021 13:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/03/24/gigerenzer-sobre-riesgo-e-incertidumbre/</guid>
      <description>Esta es una entrada breve no tanto para comentar el vídeo
https://www.youtube.com/watch?v=-Lg7G8TMe_A
como para dejar constancia de algunas notas y referencias a vuelapluma que me sugirió. A saber:
 La diferencia entre riesgo e incertidumbre, ya tratada (no sé si de una manera que hoy en día revisaría) en estas páginas. * La crítica del uso de las matemáticas para la gestión de la incertidumbre. * Abundando en lo anterior, el famoso artículo de Hayek The Use of Knowledge in Society, que, sí, incluso menciona la ley de los grandes números.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: ¿son las probabilidades &#34;subjetivas&#34;? ¿Existe el azar?</title>
      <link>/2021/03/06/nuevo-video-en-youtube-son-las-probabilidades-subjetivas-existe-el-azar/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2021 12:23:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/03/06/nuevo-video-en-youtube-son-las-probabilidades-subjetivas-existe-el-azar/</guid>
      <description>El vídeo es
https://www.youtube.com/watch?v=vhXj1RpQV0c
y su objetivo es refutar cierta visión muy extraña de la probabilidad que se oye sostener a cierto tipo de personas de vez en cuando, la de que es un fenómeno subjetivo, acompañado frecuentemente por la todavía más extravagante afirmación de que el azar no existe (salvo, tal vez, en el nivel subatómico).
Y una vez refutada, el en el vídeo vuelvo a probar una versión alternativa de la afirmación anterior, tal vez más ajustada a la realidad tal cual la veo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: sobre mi &#34;filosofía&#34; de modelización de datos</title>
      <link>/2021/02/28/nuevo-video-en-youtube-sobre-mi-filosofia-de-modelizacion-de-datos/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2021 15:44:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/02/28/nuevo-video-en-youtube-sobre-mi-filosofia-de-modelizacion-de-datos/</guid>
      <description>El vídeo es
https://youtu.be/oGjcWWITxMI
y si habéis seguido este blog en los últimos tiempos, no hace falta que lo veáis: trata de asuntos la mar de manidos aquí, solo que esta vez en formato audiovisual y dramatizado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en mi canal de YouTube: conversación con Luz Frías</title>
      <link>/2021/02/22/nuevo-video-en-mi-canal-de-youtube-conversacion-con-luz-frias/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/02/22/nuevo-video-en-mi-canal-de-youtube-conversacion-con-luz-frias/</guid>
      <description>No hay mucho más que decir.
https://youtu.be/ZvtcT-v-qms</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Allanando el camino a Andorra (aka he publicado mi primer vídeo en YouTube)</title>
      <link>/2021/02/02/allanando-el-camino-a-andorra-aka-he-publicado-mi-primer-video-en-youtube/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Feb 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/02/02/allanando-el-camino-a-andorra-aka-he-publicado-mi-primer-video-en-youtube/</guid>
      <description>Por diversos motivos que no vienen al caso pero entre los que se cuentan lo frágil de mi voluntad, he acabado renunciado a renunciar a publicar material en YouTube. Así que he creado un canal (ilustrado por los archifamosísimos dados del perínclito Fomenko) y he publicado el que no cabe duda que será el primero de una larga y exitosa cadena de vídeos:
https://www.youtube.com/watch?v=79q9cTPulLg
Tengo algunas ideas en mente con el que alimentar el canal de contenido que será del gusto de las masas ilustradas y que el tiempo irá desvelando en su debido momento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vídeos sobre estadística (pero, que conste, esto no es una recomendación)</title>
      <link>/2017/02/21/videos-sobre-estadistica-pero-que-conste-esto-no-es-una-recomendacion/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2017 08:13:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/21/videos-sobre-estadistica-pero-que-conste-esto-no-es-una-recomendacion/</guid>
      <description>Alguien me pidió el otro día referencias para aprender estadística. Pero no, no preguntó por libros; preguntó por vídeos.
En mi afán por evitar convertirme en un carca (o peor aún, un carca prematuro) incurro en experimentos a veces vergonzantes, como jugar al GTA o ver alguna (una, más bien) emisión de El Rubius. Pero a algo a lo que no me acostumbraré, creo, nunca es a adoptar esa costumbre que detecto en las nuevas generaciones de tratar de aprender (¿y conseguirlo?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
