<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>gigerenzer on datanalytics</title>
    <link>/tags/gigerenzer/</link>
    <description>Recent content in gigerenzer on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 24 Mar 2021 13:05:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/gigerenzer/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Gigerenzer sobre riesgo e incertidumbre</title>
      <link>/2021/03/24/gigerenzer-sobre-riesgo-e-incertidumbre/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Mar 2021 13:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/03/24/gigerenzer-sobre-riesgo-e-incertidumbre/</guid>
      <description>Esta es una entrada breve no tanto para comentar el vídeo
https://www.youtube.com/watch?v=-Lg7G8TMe_A
como para dejar constancia de algunas notas y referencias a vuelapluma que me sugirió. A saber:
 La diferencia entre riesgo e incertidumbre, ya tratada (no sé si de una manera que hoy en día revisaría) en estas páginas. * La crítica del uso de las matemáticas para la gestión de la incertidumbre. * Abundando en lo anterior, el famoso artículo de Hayek The Use of Knowledge in Society, que, sí, incluso menciona la ley de los grandes números.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diapositivas de &#34;Modelos rápidos y frugales&#34;, mi charla en Databeers</title>
      <link>/2016/11/18/diapositivas-de-modelos-rapidos-y-frugales-mi-charla-en-databeers/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2016 08:13:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/18/diapositivas-de-modelos-rapidos-y-frugales-mi-charla-en-databeers/</guid>
      <description>Están disponibles las diapositivas de mi charla Modelos rápidos y frugales. Por el formato del evento en el que se han presentado, un Databeers patrocinado por la Universidad Europea, apenas hay texto y lo que tal vez más valga la pena son las referencias del final.
Y sí, no solo me afianzo en la heterodoxia sino que, además, se me empieza a notar demasiado:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rápido y frugal: una digresión en la dirección inhabitual</title>
      <link>/2016/07/13/rapido-y-frugal-una-digresion-en-la-direccion-inhabitual/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2016 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/07/13/rapido-y-frugal-una-digresion-en-la-direccion-inhabitual/</guid>
      <description>Siempre (aténganse los puristas al contexto) recomiendo comenzar con un árbol de decisión para, sobre esa base, ensayar métodos más potentes. Sobre todo si la precisión conviene más que la interpretabilidad.
En la dirección opuesta se sitúan los árboles rápidos y frugales. Un árbol rápido y frugal es un tipo de árbol de decisión tal como
La restricción que satisface (a diferencia de los árboles de decisión más habituales) es que:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La falacia del fiscal (pero con frecuencias naturales)</title>
      <link>/2015/10/21/la-falacia-del-fiscal-pero-con-frecuencias-naturales/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Oct 2015 08:13:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/10/21/la-falacia-del-fiscal-pero-con-frecuencias-naturales/</guid>
      <description>No sé si alguien conoce la historia de Sally Clark. Fue condenada por el asesinato de sus dos hijos. Ambos padecieron, según ella, el síndrome de la muerte súbita del lactante. La probabilidad, sin embargo, de que sus dos hijos lo padecieran (supuesto que son eventos independientes, i.e., que no hay, por ejemplo, factores genéticos comunes) era muy baja: una de 73 millones. Por eso la enchironaron.
Pero, ¿qué es 1 / 73e6?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Decisiones &#34;a ojo de buen cubero&#34;</title>
      <link>/2015/02/19/decisiones-a-ojo-de-buen-cubero/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Feb 2015 08:13:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/19/decisiones-a-ojo-de-buen-cubero/</guid>
      <description>¿Os acordáis del problema de la carta del otro día? Lo extraje del libro Risk Savvy de G. Gigerenzer.
Uno de los grandes temas del libro es la distinción entre riesgo e incertidumbre. Se decanta por la perspectiva de Knight discutida en el enlace anterior: en situaciones de riesgo, la distribución de probabilidad es conocida (p.e., juegos de azar) y el aparataje probabilístico puede ser aplicado en su entera potencia matemática.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
