<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>tetlock on datanalytics</title>
    <link>/tags/tetlock/</link>
    <description>Recent content in tetlock on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Dec 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/tetlock/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Más sobre la estimación de probabilidades de eventos que no se repiten</title>
      <link>/2021/12/09/mas-sobre-la-estimacion-de-probabilidades-de-eventos-que-no-se-repiten/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Dec 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/12/09/mas-sobre-la-estimacion-de-probabilidades-de-eventos-que-no-se-repiten/</guid>
      <description>Hace un tiempo hablé sobre la estimación de probabilidades de eventos que ocurren una única vez: elecciones, etc. Argumentaba cómo pueden ser descompuestos en dos partes muy distintas cualitativamente: una asociada a eventos que sí que se han repetido; otra, específica y única. El tamaño relativo de ambas componentes afecta a eficacia del mecanismo de estimación.
Esta vez quiero ilustrarlo con un ejemplo extraído, traducido y adaptado de aquí que ilustra el procedimiento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los efectos de la transparencia</title>
      <link>/2013/09/16/los-efectos-de-la-transparencia/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Sep 2013 07:46:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/09/16/los-efectos-de-la-transparencia/</guid>
      <description>Hace unos días se aprobó la Ley de Transparencia. Si en esta entrada me limitase a aplaudir este hecho, pensarían con razón mis lectores que durante estos días de silencio he sido abducido por alguna criatura extraterrestre y sometido a un lavado de cerebro que borrase de él todo atisbo de subordinación adversativa.
Pues he aquí que acabo de terminar de leer un artículo muy oportuno, Accounting for the Effects of Accountability de J.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contándoles las papelinas a los &#34;expertos&#34;</title>
      <link>/2010/07/12/contandoles-las-papelinas-a-los-expertos/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jul 2010 22:15:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/07/12/contandoles-las-papelinas-a-los-expertos/</guid>
      <description>Hace un tiempo leí un resumen de un libro sobre la fiabilidad de las predicciones de determinados expertos: a toro pasado se las comparaba con los sucesos reales para ver en qué medida habían resultado acertadas. Las conclusiones pueden encontrarlas mis lectores en cualquiera de los dos enlaces anteriores.
En España, ahora, contamos con una página que compara las previsiones realizadas por diversos institutos económicos con los valores reales de las magnitudes que con tanto dispendio de recursos y fanfarria de medios publican de vez en cuando.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
