<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>encuestas electorales on datanalytics</title>
    <link>/tags/encuestas-electorales/</link>
    <description>Recent content in encuestas electorales on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Dec 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/encuestas-electorales/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Encuestas (electorales), medios y sesgos</title>
      <link>/2020/12/14/encuestas-electorales-medios-y-sesgos/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/12/14/encuestas-electorales-medios-y-sesgos/</guid>
      <description>Me he entretenido estos días en crear un modelo que represente la siguiente hipótesis de trabajo:
Los encuestadores electorales combinan tres fuentes de información: sus propios datos, el &amp;ldquo;consenso&amp;rdquo; de los restantes encuestadores y la &amp;ldquo;voz de su amo&amp;rdquo;, es decir, el interés de quien paga la encuesta.
Es un modelo en el que se introduce (y se mide) el sesgo que introduce cada casa en los resultados. De momento (¡no fiarse!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Mercados de apuestas como cobertura?</title>
      <link>/2020/10/30/mercados-de-apuestas-como-cobertura/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/30/mercados-de-apuestas-como-cobertura/</guid>
      <description>Cierta gente, mucha, está mostrando su sorpresa en estos días acerca de las discrepancias entre lo que dicen las encuestas por un lado y el consenso de los mercados de apuestas con respecto a lo de Trump. Por ejemplo, aquí, aquí o
https://twitter.com/kikollan/status/1321833905943707651
Esencialmente, muestran su sorpresa acerca del hecho de que los mercados de apuestas estén básicamente regalando dinero. Es mucho más propicio apostar por Biden que por el 12321 en la lotería de navidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Escenarios jerárquicos? (para encuestas electorales en contextos multipartidistas)</title>
      <link>/2019/05/30/escenarios-jerarquicos-para-encuestas-electorales-en-contextos-multipartidistas/</link>
      <pubDate>Thu, 30 May 2019 09:13:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/05/30/escenarios-jerarquicos-para-encuestas-electorales-en-contextos-multipartidistas/</guid>
      <description>Existe una brecha conceptual entre los pronósticos electorales,
que son continuos y cómo percibimos los resultados, de manera discreta: p.e., el partido X y el partido Y suman (o no).
Después de las elecciones, sobre todo de muchas de las últimas, el público siente perplejidad (frente a los resultados que acaban siendo) a la vista de las predicciones que se hicieron. Y los hacedores de pronósticos publican el consabido artículo explicando que esos escenarios que acabaron sucediendo estaban de alguna manera recogidos en sus (en el óptimo de los casos) histogramas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Cocinas electorales&#34; con encuestas muy sesgadas</title>
      <link>/2019/02/06/cocinas-electorales-con-encuestas-muy-sesgadas/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Feb 2019 08:13:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/02/06/cocinas-electorales-con-encuestas-muy-sesgadas/</guid>
      <description>Muchos hablan de las cocinas de la que salen los resultados de las encuestas electorales pero pocos las han visto. ¿Qué ocurre en ellas y qué problemas tratan de resolver? Lee Forecasting elections with non-representative polls y lo verás (bien hecho, no a lo Tezanos el Metodólogo).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Enlaces parasociológicos</title>
      <link>/2018/10/29/enlaces-parasociologicos/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2018 08:13:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/10/29/enlaces-parasociologicos/</guid>
      <description>Tenía tan bien guardados en el disco duro una serie de enlaces de interés parasociológico que no había forma humana de dar con ellos.
Para que no me vuelva a pasar y por su potencial interés para otros, los cuelgo aquí.
El primero de ellos (que no sé por qué lo guardé) son las diapositivas de una charla acerca de cómo transformar porcentajes de votos en escaños en España.
Los otros tres se refieren a la metodología que utiliza la gente de electionforecast.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
