<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>guadalajara on datanalytics</title>
    <link>/tags/guadalajara/</link>
    <description>Recent content in guadalajara on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 19 Apr 2017 08:13:24 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/guadalajara/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Guadalajara joven, Guadalajara inconclusa</title>
      <link>/2017/04/19/guadalajara-joven-guadalajara-inconclusa/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Apr 2017 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/19/guadalajara-joven-guadalajara-inconclusa/</guid>
      <description>Continuando con mi serie sobre la Guadalajara demográfica,
que muestra la proporción de menores de 16 por municipio en la provincia.
No me habría atrevido a publicar nada tan en agraz si no fuese para dejar dos notas de potencial provecho para mis lectores. La primera que he usado los mapas que, dicen, son los de verdad de la buena. No los del INE, que son de amateur, sino los del SIANE del Instituto Geográfico Nacional, que me cuentan los que saben de la cosa que son los que se recomienda utilizar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evolución de la edad media de la población por provincias</title>
      <link>/2017/03/29/evolucion-de-la-edad-media-de-la-poblacion-por-provincias/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Mar 2017 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/29/evolucion-de-la-edad-media-de-la-poblacion-por-provincias/</guid>
      <description>Abundo en la entrada de ayer. Lo hago para mostrar
En el gráfico anterior se muestra la evolución de la edad media de la población de las provincias españolas como diferencia con respecto a una evolución media calculada como la regresión lineal de todas las edades medias con respecto al año. Es decir, algo así como evolución relativa.
Se aprecian claramente los rejuvenecimientos relativos de Guadalajara y, en menor medida, Toledo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rejillas poblacionales con R (un borrador)</title>
      <link>/2017/03/28/rejillas-poblacionales-con-r-un-borrador/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2017 08:13:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/28/rejillas-poblacionales-con-r-un-borrador/</guid>
      <description>me llegó ayer por Twitter (vía @unnombrealazar). En el mapa aparece representada la edad media de la población por provincia (y hoy voy a dar las cloropetas por buenas). Salta a la vista Guadalajara: tiene una edad media ¿sorprendentemente? baja. Tanto que tuve que comprobarlo en el INE. La explicación (siempre a posteriori) más obvia es
¿Será cierto? A saber. Seguramente. Pero, ¿podemos comprobarlo?
Es complicado obtener datos de edades por municipio.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
