<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>teoría de la decisión on datanalytics</title>
    <link>/tags/teor%C3%ADa-de-la-decisi%C3%B3n/</link>
    <description>Recent content in teoría de la decisión on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 24 Sep 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/teor%C3%ADa-de-la-decisi%C3%B3n/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>En respuesta a los &#34;dudacionistas&#34; de la vacuna que me preguntaron, preguntan o preguntarán</title>
      <link>/2021/09/24/en-respuesta-a-los-dudacionistas-de-la-vacuna-que-me-preguntaron-preguntan-o-preguntaran/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Sep 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/09/24/en-respuesta-a-los-dudacionistas-de-la-vacuna-que-me-preguntaron-preguntan-o-preguntaran/</guid>
      <description>Previo:
 Hoy he oído el término dudacionista (de la vacuna) por primera vez. Me parece, por lo que contaré después, mucho más apropiado —y en otros que también aclararé, mucho menos— que negacionista para muchos de los casos que conozco. * Varios dudacionistas me han preguntado sobre mi opinión sobre su postura. Por referencia (mía y suya) y para poder contestar a los que vengan con una url, escribo lo que sigue.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Máxima verosimilitud vs decisiones</title>
      <link>/2020/12/09/maxima-verosimilitud-vs-decisiones/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Dec 2020 10:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/12/09/maxima-verosimilitud-vs-decisiones/</guid>
      <description>En Some Class-Participation Demonstrations for Introductory Probability and Statistics tienen los autores un ejemplo muy ilustrativo sobre lo lo relativo (en oposición a fundamental) del papel de la máxima verosimilitud (y de la estadística puntual, en sentido lato) cuando la estadística deja de ser un fin en sí mismo y se inserta en un proceso más amplio que implica la toma de decisiones óptimas.
Se trata de un ejemplo pensado para ser desarrollado en una clase.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Mercados de apuestas como cobertura?</title>
      <link>/2020/10/30/mercados-de-apuestas-como-cobertura/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/30/mercados-de-apuestas-como-cobertura/</guid>
      <description>Cierta gente, mucha, está mostrando su sorpresa en estos días acerca de las discrepancias entre lo que dicen las encuestas por un lado y el consenso de los mercados de apuestas con respecto a lo de Trump. Por ejemplo, aquí, aquí o
https://twitter.com/kikollan/status/1321833905943707651
Esencialmente, muestran su sorpresa acerca del hecho de que los mercados de apuestas estén básicamente regalando dinero. Es mucho más propicio apostar por Biden que por el 12321 en la lotería de navidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Clasificación vs predicción</title>
      <link>/2020/03/05/clasificacion-vs-prediccion-2/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Mar 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/05/clasificacion-vs-prediccion-2/</guid>
      <description>Aquí se recomienda, con muy buen criterio, no realizar clasificación pura, i.e., asignando etiquetas 0-1 (en casos binarios), sino proporcionar en la medida de lo posible probabilidades. Y llegado el caso, distribuciones de probabilidades, claro.
La clave es, por supuesto:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gestión del riesgo: una perífrasis con hitos aprovechables</title>
      <link>/2019/04/09/gestion-del-riesgo-una-perifrasis-con-hitos-aprovechables/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2019 09:13:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/04/09/gestion-del-riesgo-una-perifrasis-con-hitos-aprovechables/</guid>
      <description>Traigo a la consideración de mis lectores Sobre la Sostenibilidad Fiscal de España (II), un artículo de hace un tiempo que es una larga perífrasis alrededor de principios cualitativos muy contrastados sobre la gestión de riesgo (bajo incertidumbre, si se me tolera el pleonasmo). La conclusión es bien sabida pero el camino recorre una serie de hitos que mucho tienen que ver con lo que suelo escribir por aquí. Arranca con una afirmación desconcertante:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las decisiones son lo primario; la estadística es subsidiaria</title>
      <link>/2019/03/18/las-decisiones-son-lo-primario-la-estadistica-es-subsidiaria/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Mar 2019 08:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/03/18/las-decisiones-son-lo-primario-la-estadistica-es-subsidiaria/</guid>
      <description>En Circiter estamos negociando con unos clientes potenciales acerca de, tal como nos dijeron inicialmente, construir un modelo. Todo bien.
En la última reunión surgió la pregunta (¡qué vergüenza por mi parte no haberla planteado mucho antes!): ¿cómo habría que usarlo para dar soporte al negocio? La discusión subsiguiente dejó claro que habría que cambiar sustancialmente la aproximación al modelo. Por ejemplo:
 Era tanto o más importante la discriminación intra-sujeto que la entre-sujeto (es decir, importaba más lo que el modelo pudiera decir de los ítems de cada sujeto que las diferencias que pudiera mostrar entre sujetos).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos y sesgos (discriminatorios): unas preguntas</title>
      <link>/2018/11/14/modelos-y-sesgos-discriminatorios-unas-preguntas/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Nov 2018 08:13:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/14/modelos-y-sesgos-discriminatorios-unas-preguntas/</guid>
      <description>A raíz de mi entrada del otro día he tenido una serie de intercambios de ideas. Que han sido infructuosos porque no han dejado medianamente asentadas las respuestas a una serie de preguntas relevantes.
Primero, contexto: tenemos un algoritmo que decide sobre personas (p.e., si se les concede hipotecas) usando las fuentes de información habitual. El algoritmo ha sido construido con un único objetivo: ser lo más eficiente (y cometer el mínimo número de errores) posible.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estadística descriptiva y teoría de la decisión</title>
      <link>/2018/06/04/estadistica-descriptiva-y-teoria-de-la-decision/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jun 2018 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/06/04/estadistica-descriptiva-y-teoria-de-la-decision/</guid>
      <description>Agradezco mucho el comentario de José Luis a mi entrada/pregunta ¿Existiría algún caso de uso de la estadística que no sea materia prima para la toma de decisiones informadas?. Dice:
Y creo que es una aportación tan valiosa que merece toda una entrada más que una mera contestación: la pregunta que plantea es tan legítima y como fructífera y fomentadora de debate. Aunque creo, y de aquí la entrada, la objeción no se tiene en pie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Existirá algún caso de uso de la estadística que no sea materia prima para la toma de decisiones informadas?</title>
      <link>/2018/05/22/existira-algun-caso-de-uso-de-la-estadistica-que-no-sea-materia-prima-para-la-toma-de-decisiones-informadas/</link>
      <pubDate>Tue, 22 May 2018 08:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/22/existira-algun-caso-de-uso-de-la-estadistica-que-no-sea-materia-prima-para-la-toma-de-decisiones-informadas/</guid>
      <description>Estoy escribiendo unas notas muy punk sobre estadística. Desde cero. Hasta la luna. Pero que no se parecen en absoluto a nada de lo que he visto habitualmente escrito sobre la materia. Uno de sus capítulos, el primero, habla en general de la estadística. Abre con
y el resto del capítulo desarrolla cada elemento de la frase (sí, qué es una tecnología, etc.). Sin embargo, lo más punk de la frase es el asunto de las decisiones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Probabilismo, probabilorismo y todas esas cosas</title>
      <link>/2017/11/09/probabilismo-probabilorismo-y-todas-esas-cosas/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Nov 2017 08:13:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/09/probabilismo-probabilorismo-y-todas-esas-cosas/</guid>
      <description>La teoría moderna de la decisión, con sus escenarios, recompensas, escenarios, probabilidades y consideraciones de orden sicológico, es cosa del siglo pasado. El principio de máxima verosimilidad también. Si se me apura, incluso, la teoría de la probabilidad propiamente construida.
Esos desarrollos opacan las discusiones previas, tal vez pueriles, al respecto. Pero húbolas.
No sé cómo, he tropezado con algunas. Como las que se discuten en los enlaces, este, este y este, que comparto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Decisiones bajo incertidumbre (I)</title>
      <link>/2016/11/02/decisiones-bajo-incertidumbre-i/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Nov 2016 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/02/decisiones-bajo-incertidumbre-i/</guid>
      <description>Frecuentemente nos interesan unos efectos (E), tales como:
 * Si un sujeto cumplirá con los términos de una hipoteca. * Si un paciente responderá a un tratamiento. * Si un adlátere circunstancial en el tren nos regalará una conversación amena. * Si un transeúnte podrá o no darnos fuego para prender un cigarro. * Si un individuo es o no un criminal. * Si un candidato será o no un trabajador productivo en una empresa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Decisiones basadas en datos: ¿siempre posibles en la práctica?</title>
      <link>/2014/09/29/decisiones-basadas-en-datos-siempre-posibles-en-la-practica/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2014 07:13:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/09/29/decisiones-basadas-en-datos-siempre-posibles-en-la-practica/</guid>
      <description>Me gusta criticar. Bien lo saben quienes me siguen. Pero hoy toca aplaudir un artículo tan raro como valiente. Que no hace sino criticar por mí. Se titula On the Near Impossibility of Measuring the Returns to Advertising. Sus autores, quiero subrayarlo aquí, trabajan en Google y Microsoft.
Los métodos data driven gozan del mayor de los predicamentos. Véase una pequeña muestra extraída de una reciente conversación en Twitter:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Error de tipo I, error de tipo II</title>
      <link>/2014/01/10/error-de-tipo-i-error-de-tipo-ii/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jan 2014 08:05:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/10/error-de-tipo-i-error-de-tipo-ii/</guid>
      <description>Aquí está la noticia sobre el resultado de un error de tipo I: Danone takes legal action over milk scare.
Este otro, sobre un error de tipo II: Wave a banknote at a pundit and he&amp;rsquo;ll predict anything.
Siempre me ha llamado la atención el segundo caso: ¿tienen realmente responsabilidades penales los geólogos? He leído algunos artículos al respecto y nunca he visto el caso planteado de la manera en que voy a hacerlo aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuatro principios para tomar mejores decisiones</title>
      <link>/2013/11/27/cuatro-principios-para-tomar-mejores-decisiones/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2013 07:36:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/11/27/cuatro-principios-para-tomar-mejores-decisiones/</guid>
      <description>Proceden de un número de McKinsey Quarterly de este año y se organizan alrededor del acrónimo WARP:
W (widen your options, incrementa tus opciones): considera al menos dos opciones robustas para cada toma de decisiones. R (reality-test your assumptions, somete tus hipótesis a un baño de realidad): trata de realizar pequeñas pruebas de verificación. A (attain some distance, distánciate): trata de revisar el asunto como si te fuese ajeno, desde afuera.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Predictably irrational&#34;</title>
      <link>/2012/10/25/predictably-irrational/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Oct 2012 07:45:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/10/25/predictably-irrational/</guid>
      <description>Estoy terminando de leer Predictably Irrational. Es un libro que recomiendo encarecidamente.

¿De qué trata? Aquí y en este vídeo de su autor, Dan Arieli, hay abrebocas (que se refieren fundamentalmente a su primer capítulo) que seguro que os soprenderán.
Al leer el libro, sin embargo, realicé un pequeño experimento mental. Con resultados bastante desasosegantes. Pensé en tomar una mesa amplia y una pila de fichas de cartulina. Luego, en cada una de ellas, escribir uno de los resultados del libro, que son del tipo frente al estímulo X la gente actúa así o asá.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los ingleses me descolocan</title>
      <link>/2012/10/17/los-ingleses-me-descolocan/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Oct 2012 07:38:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/10/17/los-ingleses-me-descolocan/</guid>
      <description>Los ingleses me descolocan. Hace unos días me enteré de una propuesta de George Osborne, el ministro de hacienda del Reino Unido, que se conoce como shares for rights (acciones a cambio de derechos). Consiste esencialmente en ofrecer a los empleados la opción (nunca la obligación) de recibir una recompensa económica a cambio de que renuncien a una serie de derechos laborales.
Nótese que se trata de una opción. Y tener opciones es bueno.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
