<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>registro civil on datanalytics</title>
    <link>/tags/registro-civil/</link>
    <description>Recent content in registro civil on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 29 Jul 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/registro-civil/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>&#34;Transformación digital&#34;</title>
      <link>/2020/07/29/transformacion-digital/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/29/transformacion-digital/</guid>
      <description>2010: Todos los registros civiles municipales ya están digitalizados:
2018: Aragón inicia un proyecto piloto de digitalización del Registro Civil:
Jejejejeje&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿42.000 muertes por coronavirus? Una corrección de la heterogeneidad</title>
      <link>/2020/05/04/42-000-muertes-por-coronavirus-una-correccion-de-la-heterogeneidad/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/04/42-000-muertes-por-coronavirus-una-correccion-de-la-heterogeneidad/</guid>
      <description>Publica hoy (cuando escribo) El Confidencial el artículo 42.000 muertes por covid: un estudio eleva la mortalidad un 76% sobre la cifra oficial citando el Estudio del exceso de mortalidad motivado por pandemia de Covid-19 de unos ingenieros de la UPM que corrige al alza los números de MoMo.
El resumen es simple: MoMo no recoge todas las defunciones, solo las de los registros civiles informatizados. Aunque la cobertura sea del ~95% de la población española, hay diferencias grandes por CCAA (y aún más, aunque no haya cifras públicas al respecto, por provincia).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La lista de la vergüenza: los municipios con registros civiles no informatizados</title>
      <link>/2020/04/29/la-lista-de-la-verguenza-los-municipios-con-registros-civiles-no-informatizados/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Apr 2020 11:21:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/29/la-lista-de-la-verguenza-los-municipios-con-registros-civiles-no-informatizados/</guid>
      <description>[Nota: la lista pudiera contener errores. Se ha extraído de un sistema de la informatización o no de los registros civiles está deducida indirectamente.]
Se ha hablado últimamente de las discrepancias entre los datos de mortalidad del INE y de MoMo y creo que a estas alturas del partido ya sabemos casi todos que se deben a que el segundo sistema solo se nutre de datos de los registros civiles informatizados.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
