<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>cartodb on datanalytics</title>
    <link>/tags/cartodb/</link>
    <description>Recent content in cartodb on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 15 Oct 2015 08:13:06 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/cartodb/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Google Maps (o CartoDB, etc.) &#34;says &#39;NO&#39;&#34;</title>
      <link>/2015/10/15/google-maps-o-cartodb-etc-says-no/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2015 08:13:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/10/15/google-maps-o-cartodb-etc-says-no/</guid>
      <description>Si no sabéis a qué hace referencia el título, no os perdáis esto (y otros vídeos de la serie).

El otro día (véase esto) mostré una imagen de mi última charla sobre mapas. Hoy le toca el turno a esta otra:

Se trata de un mapa de Gran Bretaña de alrededor de 1250 realizado por un tal Matthew Paris. Tiene una particularidad: cuenta E. Tufte que en un borde el autor indica que la isla debería ser más alargada, pero que, de respetar las proporciones, no le habría cabido el mapa en el pergamino.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cartogramas vs huertogramas</title>
      <link>/2015/05/22/cartogramas-vs-huertogramas/</link>
      <pubDate>Fri, 22 May 2015 08:13:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/22/cartogramas-vs-huertogramas/</guid>
      <description>Esto es un huertograma:

Tiene la propiedad de que casi todos los pixels están encima de un huerto (o un erial, o en un cerro,&amp;hellip;).
Este es otro huertograma:

Y esta es la misma información (resultados de las elecciones de 2015 en el RU) sobre un fabuloso cartograma:

¿Os habéis fijado cómo esa casi indistinguible mancha roja en la zona de Londres del huertograma adquiere su debida relevancia en el cartograma?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curso de mapas en línea para principiantes</title>
      <link>/2013/11/14/curso-de-mapas-en-linea-para-principiantes/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2013 11:43:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/11/14/curso-de-mapas-en-linea-para-principiantes/</guid>
      <description>Cuando me preguntan por Vizzuality siempre digo lo mismo: juegan en otra liga. Y no, no me han pagado jamás una cena. Solo los he seguido por las redes sociales, me los he tropezado en charlas, etc. Y se nota.
Aparte de servicios, han creado productos. Y uno de los más conocidos (y útiles) es CartoDB para la creación de mapas en línea. Tiene como motor PostGIS y Vizzuality le ha añadido capas adicionales para la representación de mapas e información sobre ellos.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
