<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>twitter on datanalytics</title>
    <link>/tags/twitter/</link>
    <description>Recent content in twitter on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Sun, 25 Apr 2021 13:32:53 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/twitter/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: analizo un proyecto de fugas de clientes en Paypal</title>
      <link>/2021/04/25/nuevo-video-en-youtube-analizo-un-proyecto-de-fugas-de-clientes-en-paypal/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Apr 2021 13:32:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/25/nuevo-video-en-youtube-analizo-un-proyecto-de-fugas-de-clientes-en-paypal/</guid>
      <description>Acabo de subir a Youtube mi último vídeo:
https://youtu.be/u-BmTq_oYho
En él analizo este hilo de Twitter  en el que su autor describe un proyecto muy particular —heterodoxo— de ciencia de datos cuyo objetivo consiste identificar y prevenir la fuga de clientes. El hilo ha circulado todo lo viralmente que permite el tema y me ha parecido interesante sacarle un poco de punta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No os creáis esta encuesta: ¡n = 10!</title>
      <link>/2018/01/22/no-os-creais-esta-encuesta-n-10/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2018 08:13:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/22/no-os-creais-esta-encuesta-n-10/</guid>
      <description>(Por referencia, el enlace).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el problema de las martingalas: ¿cuántos sabíais la respuesta?</title>
      <link>/2017/12/19/sobre-el-problema-de-las-martingalas-cuantos-sabiais-la-respuesta/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Dec 2017 08:13:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/12/19/sobre-el-problema-de-las-martingalas-cuantos-sabiais-la-respuesta/</guid>
      <description>Pues no se sabe bien. Además, habrá quién pudiéndola haber averiguado, prefirió dejarse llevar por la intuición y errar. Pero volvamos a los hechos. Dado
En un país hipotético, las familias tienen críos hasta que nace el primer varón. En un año, en promedio, nacen:
&amp;mdash; Carlos Gil Bellosta (@gilbellosta) December 10, 2017  la pregunta urgente es: ¿cuántos podrían haber conocido la respuesta? Suponiendo que el conocimiento de la respuesta es algo binarizable (¿lo es?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Si un día faltan 21.63 euros en caja?</title>
      <link>/2015/04/17/si-un-dia-faltan-21-63-euros-en-caja/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Apr 2015 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/17/si-un-dia-faltan-21-63-euros-en-caja/</guid>
      <description>Si un día faltan 21.63 euros en caja se cuenta y se recuenta. Se revisan los tiques, se comprueban los pagos con tarjeta, se vuelven a sumar los pagos a proveedores, etc. Hasta que, con suerte, alguien encuentra algo y la diferencia se reduce a, digamos, 3.92 euros. Pero cuando la diferencia es de 2.15&amp;hellip; se da por buena sin más.
Cuando el t-test da un p-valor de .058, se revisan los números, se reestudia la carga y manipulación de datos, se replantea si el caso 194 es o no un outlier, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>@R_Hisp, la cuenta oficial de la Comunidad R Hispano</title>
      <link>/2014/04/14/r_hips-la-cuenta-oficial-de-la-comunidad-r-hispano/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Apr 2014 07:10:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/04/14/r_hips-la-cuenta-oficial-de-la-comunidad-r-hispano/</guid>
      <description>Finalmente, la Comunidad R Hispano dispone de una cuenta oficial en Twitter.
El anuncio público lo realizó Emilio López Cano, miembro de la junta de la asociación y que va a coordinar la cuenta con ayuda de otros voluntarios.
Os animo a seguir esa cuenta para estar al tanto de las novedades de la asociación en la que, como dice Emilio (en el enlace anterior), hay y va a seguir habiendo movimiento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tutorial: cómo analizar datos de Twitter con R</title>
      <link>/2012/09/28/tutorial-como-analizar-datos-de-twitter-con-r/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Sep 2012 07:14:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/09/28/tutorial-como-analizar-datos-de-twitter-con-r/</guid>
      <description>No es mío, pero sí una pequeña joya que merece la pena dar a conocer. Además de tener aquí, en mi bitácora-vademécum para futura referencia. Es este tutorial para el análisis de datos de Twitter realizado por Gastón Sánchez.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Se puede predecir con Twitter?</title>
      <link>/2012/05/14/%c2%bfse-puede-predecir-con-twitter/</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2012 06:57:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/05/14/%c2%bfse-puede-predecir-con-twitter/</guid>
      <description>Tal y como quedaron establecidos hace 80 años los parámetros para determinar si una hipótesis es o no plausible —por no calificarla de significativa o, más malévolamente, publicable— sólo una de cada veinte lo serían.
Es un hecho que contrasta con la habilidad de los consultores que se dedican a esa labor tan difícil de acotar y que va desde la estadística a la minería de datos tocando otras áreas más o menos afines.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
