<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>educación on datanalytics</title>
    <link>/tags/educaci%C3%B3n/</link>
    <description>Recent content in educación on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 12 Aug 2021 12:09:33 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/educaci%C3%B3n/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: sobre la regla de tres (en particular) y sobre la educación en España (en general)</title>
      <link>/2021/08/12/nuevo-video-en-youtube-sobre-la-regla-de-tres-en-particular-y-sobre-la-educacion-en-espana-en-general/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Aug 2021 12:09:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/08/12/nuevo-video-en-youtube-sobre-la-regla-de-tres-en-particular-y-sobre-la-educacion-en-espana-en-general/</guid>
      <description>He osado publicar un nuevo vídeo en Youtube sobre el asunto que llenó las portadas de los periódicos ayer: la regla de tres. Puede verse aquí:
https://youtu.be/h5KaoDF0bKo</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aprender deprisa, aprender despacio</title>
      <link>/2019/07/02/aprender-deprisa-aprender-despacio/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jul 2019 09:13:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/07/02/aprender-deprisa-aprender-despacio/</guid>
      <description>Aviso: hoy incursiono en el minado campo de la sicología pop. Seguramente todo lo que escriba sea mentira, esté superadísimo o las dos cosas a la vez.
La entrada debe y bebe de un libro archiconocido. Si no lo has leído, no sé a qué esperas.
La entrada está motivada por otro libro que estoy leyendo, The Case Against Education, del que sospecho:
 que dice la verdad en cada párrafo * para armar un argumento global falso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un muy cuestionable análisis de lo de PISA</title>
      <link>/2016/12/12/un-muy-cuestinoable-analisis-de-lo-de-pisa/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2016 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/12/12/un-muy-cuestinoable-analisis-de-lo-de-pisa/</guid>
      <description>Voy a realizar un más que cuestionable (debajo desgranaré los caveats) de los resultados de las pruebas PISA del 2015 en España.
Primero, datos y métodos. Los primeros (y las descripciones de las variables) se pueden bajar de aquí. En cuanto a los segundos, he consultado esto (que me ha llevado a), esto y esto (donde está actualizado para los resultados de la última oleada). Hablaré más de métodos, y sus problemas, más abajo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Enhorabuena a eldiario.es porque el análisis de el diario.es de los resultados de PISA está perfectamente alineado con la linea editorial de eldiario.es</title>
      <link>/2016/12/07/enhorabuena-a-eldiario-es-porque-el-analisis-de-el-diario-es-de-los-resultados-de-pisa-esta-perfectamente-alineado-con-la-linea-editorial-de-eldiario-es/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Dec 2016 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/12/07/enhorabuena-a-eldiario-es-porque-el-analisis-de-el-diario-es-de-los-resultados-de-pisa-esta-perfectamente-alineado-con-la-linea-editorial-de-eldiario-es/</guid>
      <description>Eso, ¡enhorabuena!
El estudio está aquí. Como no tiene enlace a datos y métodos, no puedo añadir más. Aplaudo en todo caso al autor que no preste atención a la significancia (véase en el artículo como los intervalos de confianza no cortan el cero en ningún punto) como al tamaño del efecto (aunque no justifique si es grande o pequeño). De nuevo, ¡enhorabuena!
Nota: Si alguien tiene críos en edad escolar y va a elegir una escuela u otra por lo que diga el señor Héctor Cebolla Boado como dice él, a vuelapluma, y luego se da cuenta de que se ha equivocado, que le proteste a él y no a otros.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transparencia, ley de transparencia y todas esas cosas</title>
      <link>/2016/05/18/transparencia-ley-de-transparencia-y-todas-esas-cosas/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2016 08:13:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/05/18/transparencia-ley-de-transparencia-y-todas-esas-cosas/</guid>
      <description>Hace un tiempo se aprobó la ley de Transparencia (ver en el BOE). Son muy interesantes el preámbulo y las excepciones, a las que volveré después.
Hace unos días hubo un muy inoportuno debate sobre la conveniencia o no de hacer públicos los resultados de nosequé pruebas de nivel (honestamente, ni sé cuáles son ni me interesan) que realizan los estudiantes de primaria. Pocos nos recordaron que publicar esa información se atiene al espíritu de la ley anterior tal como recoge su preámbulo y que bajo ninguna de las excepciones que contempla podría justificarse su ocultamiento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transparencia, libertad y carcas (de antaño y hogaño)</title>
      <link>/2016/05/04/transparencia-libertad-y-carcas-de-antano-y-hogano/</link>
      <pubDate>Wed, 04 May 2016 08:13:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/05/04/transparencia-libertad-y-carcas-de-antano-y-hogano/</guid>
      <description>Me cuenta Google que Hegel defendía eso de que la historia es el relato del desarrollo de la libertad humana (o algo parecido y en alemán). Y si algo ha de desarrollarse (y, además, al lento ritmo de la historia) en lugar de extenderse como las epidemias en esas pelis de catástrofes, es porque ha de vencer resistencias.
Recuerdo las de antaño: no ha de confundirse libertad con libertinaje, un concepto que treinta años después sigo sin entender.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las humanidades, ¿socialmente útiles?</title>
      <link>/2015/09/21/las-humanidades-socialmente-utiles/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Sep 2015 08:13:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/21/las-humanidades-socialmente-utiles/</guid>
      <description>Sí, supongo. Pero, ¿y si se tiene en cuenta el coste de oportunidad? Porque si haces A, desatiendes B. Y así parece haberlo visto el gobierno japonés, que ha ordenado cerrar o reducir su oferta en dichas áreas a las universidades públicas. A la vez que las invita a concentrarse en aquellas disciplinas alineadas con los intereses de la sociedad.
Se puede leer más sobre el asunto y su contexto aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cinco años y salen sin programar?</title>
      <link>/2014/04/28/cinco-anos-y-salen-sin-programar/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Apr 2014 07:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/04/28/cinco-anos-y-salen-sin-programar/</guid>
      <description>Sí, hay gente que pasa cinco años en una de esas instituciones encopetadas que son las universidades y sale de ellas sin saber programar.
Aquí va un ejemplo. Es un fragmento de un currículo que me ha llegado recientemente. El tipo es economista, graduado en uno de los departamentos de la materia más reconocidos de Madrid. Dice así:

Eso es todo lo que el tipo reconoce saber sobre algo parecido a la programación.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
