<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>lucas on datanalytics</title>
    <link>/tags/lucas/</link>
    <description>Recent content in lucas on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 30 Jun 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/lucas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>AI (o ML, o DM, o...) y la &#34;crítica de Lucas&#34;</title>
      <link>/2020/06/30/ai-o-ml-o-dm-o-y-la-critica-de-lucas/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/06/30/ai-o-ml-o-dm-o-y-la-critica-de-lucas/</guid>
      <description>Supongo que ya sabéis la historia de los pañales y la cerveza (¡y acabo de averiguar que pudiera haberse publicado en el 92!): dizque usando DM, ML o AI (dependiendo de la década en que se cuente la historia) se ha identificado una correlación entre las ventas de cerveza y pañales.
Una manera de proceder que me espantaba cuando comencé a trabajar en esto pero a la que me he ido acostumbrando con el tiempo es la siguiente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Goodhart, Lucas y márketing</title>
      <link>/2018/11/13/goodhart-lucas-y-marketing/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Nov 2018 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/13/goodhart-lucas-y-marketing/</guid>
      <description>Abundo sobre lo de ayer.
Una empresa clasifica a sus clientes y los asigna a grupos: malotes, estrella, psepsé, etc. Examina las características de los clientes estrella y entonces reorienta su política comercial en la siguiente dirección:
En gran medida, según lo discutido ayer, el principal logro de ese tipo de políticas es la de debilitar el vínculo entre esas características identificadas por los modelos y la rentabilidad de los clientes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Goodhart, Lucas y todas esas cosas</title>
      <link>/2018/11/12/goodhart-lucas-y-todas-esas-cosas/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2018 08:13:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/12/goodhart-lucas-y-todas-esas-cosas/</guid>
      <description>Como me da vergüenza que una búsqueda de Goodhart en mi blog no dé resultados, allá voy. Lo de Goodhart, independientemente de lo que os hayan contado, tiene que ver con
es decir, un gráfico causal hiperbásico. Si la variable de interés y es difícil de medir, resulta tentador prestar atención a la variable observable x y usarla como proxy. Todo bien.
Pero también puede interesar operar sobre y y a cierta gente le puede sobrevenir la ocurrencia de operar sobre x con la esperanza de que eso influya sobre y.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
