<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>charla on datanalytics</title>
    <link>/tags/charla/</link>
    <description>Recent content in charla on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Nov 2021 09:36:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/charla/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Es Bunge un fraude?</title>
      <link>/2021/11/05/es-bunge-un-fraude/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Nov 2021 09:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/11/05/es-bunge-un-fraude/</guid>
      <description>Mi primer contacto con la obra de Mario Bunge fue en mi época de estudiante en Zaragoza. Por algún motivo —probablemente, porque en aquella época repasar los lomos de los libros en las bibliotecas y librerias era el equivalente al perder el tiempo en internet de hogaño— cayó en mis manos un libro suyo. Solo recuerdo que leerlo requirió más empeño que aprovechamiento trujo a aquel chaval de provincias.
El segundo —hará un par de años— fue una grabación de una conferencia que dio en Buenos Aires.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inferencia causal: entrevista a Pearl (el 2020-11-17, es decir, mañana)</title>
      <link>/2020/11/16/inferencia-causal-entrevista-a-pearl-el-2020-11-17/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Nov 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/11/16/inferencia-causal-entrevista-a-pearl-el-2020-11-17/</guid>
      <description>No suelo hacer anuncios de eventos de terceros, pero este puede ser del interés de muchos dado, en particular, el creciente interés por las cuestiones causales. Se trata de una entrevista a Judea Pearl que tendrá lugar el día 2020-11-17 (mañana, a la hora de escribir esto) y que se retransmitirá vía Zoom.
Los detalles para los interesados, aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las diapositivas de mi charla sobre sobredispersión en modelos de Poisson, disponibles</title>
      <link>/2020/09/28/las-diapositivas-de-mi-charla-sobre-sobredispersion-en-modelos-de-poisson-disponibles/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/28/las-diapositivas-de-mi-charla-sobre-sobredispersion-en-modelos-de-poisson-disponibles/</guid>
      <description>Están aquí.
Dos aclaraciones:
 El tipo de letra que uso es Windsor en homenaje a Woody Allen. * Las presentaciones las construyo con una versión tuneada y ad hoc de [revealjs](https://github.com/rstudio/revealjs).  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla sobre cosas que no te han contado sobre le modelo de Poisson (y de paso, el logístico)</title>
      <link>/2020/09/16/charla-sobre-cosas-que-no-te-han-contado-sobre-le-modelo-de-poisson-y-de-paso-el-logistico/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Sep 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/16/charla-sobre-cosas-que-no-te-han-contado-sobre-le-modelo-de-poisson-y-de-paso-el-logistico/</guid>
      <description>Este es un anuncio de una charla que daré este viernes (2020-09-18) dentro del congreso virtual EncuentRos en la fase R. Ni que decir tiene que los detalles logísticos pueden consultarse en el enlace anterior.
Hablaré de cuestiones relativas al modelo de Possion (gran parte de las cuales pueden trasladarse también al logístico) de las que se habla poco y sobre las que la teoría que uno tropieza por ahí no es del todo clara pero que se manifiestan claramente en datos como los de la monitorización de la mortalidad, que será discutida también de pasada.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla (mía) sobre impacto causal mañana viernes 24</title>
      <link>/2020/04/23/charla-mia-sobre-impacto-causal-manana-viernes-24/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/23/charla-mia-sobre-impacto-causal-manana-viernes-24/</guid>
      <description>Toda la info, aquí (¡es Facebook!). (Y cuidado con la hora anunciada: ¡es la de Perú! En España será&amp;hellip; de madrugada: de 2:00 a 3:00&amp;hellip; por un pequeño error de cálculo.)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Platón en el estercolero</title>
      <link>/2020/02/21/platon-en-el-estercolero/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Feb 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/02/21/platon-en-el-estercolero/</guid>
      <description>Hoy nos han hablado unos matemáticos. Sí, de esos cuyas distribuciones extremales son Pareto porque yo lo valgo.
Alguien, que no yo, ha osado preguntar qué tal ajustaban los modelos. La respuesta, perifrástica nivel Yes, Minister, se resumía en un nos encantaría haber tenido ocasión de comprobarlo.
Efectivamente, las probabilidades son subjetivas en tanto que financiadas por la Fundación La Caixa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rebaños de modelos: el resumen</title>
      <link>/2020/01/08/rebanos-de-modelos-el-resumen/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jan 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/01/08/rebanos-de-modelos-el-resumen/</guid>
      <description>La última entrada del año pasado anunciaba una charla que impartí en el Coding Club de la UC3M.
[Nota: considerad asistir a las sesiones. No solo invitan a comer a los asistentes, sino que son excelentes en forma y fondo.]
Y aquí está el resumen. Un resumen, advierto, casi de la misma escala que el famoso mapa del relato de Borges.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla en el CodingClub de la UC3M este martes</title>
      <link>/2019/12/16/charla-en-el-codingclub-de-la-uc3m-este-martes/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2019 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/12/16/charla-en-el-codingclub-de-la-uc3m-este-martes/</guid>
      <description>Este martes 17 de diciembre hablaré durante una hora sobre (cierto tipo de) big data y modelos adecuados para modelizarlos en el CodingClub de la Universidad Carlos III.
 El contenido de la charla, entiendo, se publicará también después en el blog del CodingClub. * Los detalles (sitio, hora, etc.) están en el enlace indicado más arriba. * Obviamente, agradezco a los organizadores del CodingClub por haberme invitado. Espero no estar arrepentido el martes por la tarde de lo siguiente: es el ciclo de charlas sobre _cosas relacionadas con datos _más seria y mejor organizada que conozco.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dos noticias: entrevista y cursos en Alicante</title>
      <link>/2019/07/08/dos-noticias-entrevista-y-cursos-en-alicante/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jul 2019 09:13:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/07/08/dos-noticias-entrevista-y-cursos-en-alicante/</guid>
      <description>Dos noticias para la entrada de hoy:
 En Economipedia han tenido a bien entrevistarme. * El jueves y viernes de la semana que viene impartiré sendas conferencias en Alicante dentro del ciclo Matemáticos en la Sociedad. Más información, aquí.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charlas en Alicante, julio de 2019</title>
      <link>/2019/05/16/charlas-en-alicante-julio-de-2019/</link>
      <pubDate>Thu, 16 May 2019 09:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/05/16/charlas-en-alicante-julio-de-2019/</guid>
      <description>Este mes de julio, entre los días 10 y 12, participaré como ponente en dos charlas encuadradas en los Cursos de Verano de la Universidad de Alicante &amp;ldquo;Rafael Altamira&amp;rdquo; y en las que se discutirá el papel de los matemáticos en la sociedad (aunque parece que el énfasis recae en el aspecto económico y empresarial). Según los organizadores:
La información adicional para interesados está aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla (mía) el día de pi (de 2019) en Elche</title>
      <link>/2019/03/11/charla-mia-el-dia-de-pi-de-2019-en-elche/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2019 08:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/03/11/charla-mia-el-dia-de-pi-de-2019-en-elche/</guid>
      <description>Los detalles logísticos, en
Hablaré de lo de casi siempre: que pese a los cantos de sirena que se oyen en la profesión (predecir por encima de todo, xgbost es el único dios y caret su profeta, etc.) existen muchos problemas reales (de los que dan de comer) donde es necesario modelar la estructura subyacente de los datos con mucho mimo. Eso más la descripción detallada de un proyecto bastante sofisticado en el que ando metido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla: predicciones y decisiones, más allá de los errores cuadráticos</title>
      <link>/2018/11/28/charla-predicciones-y-decisiones-mas-alla-de-los-errores-cuadraticos/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 08:13:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/28/charla-predicciones-y-decisiones-mas-alla-de-los-errores-cuadraticos/</guid>
      <description>El próximo 29 de noviembre (de 2018) de febrero daré una charla dentro del ciclo de Data Konferences de Kschool.
Para la mía han creado el siguiente cartelito:
El resumen que preparé es:
Los detalles espaciotemporales y otras concomitancias relevantes para los asistentes pueden consultarse aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hoy he asistido a un &#34;evento&#34; sobre ciencia de datos en Cabify: dos partes y una reflexión</title>
      <link>/2018/09/28/hoy-he-asistido-a-un-evento-sobre-ciencia-de-datos-en-cabify-dos-partes-y-una-reflexion/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Sep 2018 08:13:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/28/hoy-he-asistido-a-un-evento-sobre-ciencia-de-datos-en-cabify-dos-partes-y-una-reflexion/</guid>
      <description>La primera parte Métodos sofisticados (técnica, metodológicamente) para hacer más eficiente la movilidad urbana. Nowcasts en lugar de forecasts (¡genial!), técnicas de NPL aplicadas en otros contextos (¡bien!), vector embeding) (hummmm&amp;hellip;),&amp;hellip; y, en general un derroche de talento para conseguir hacer más con menos (y, por el camino, ganar algo de dinero, por supuesto).
La segunda parte Con pizza y cerveza y en petit comité, cómo todo eso puede desaparecer de un plumazo de los que se publican en el BOE por obra y gracia de la caverna.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ocurrencias: cuotas de gente de letras en la &#34;ciencia de datos&#34;</title>
      <link>/2018/09/19/ocurrencias-cuotas-de-gente-de-letras-en-la-ciencia-de-datos/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Sep 2018 08:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/19/ocurrencias-cuotas-de-gente-de-letras-en-la-ciencia-de-datos/</guid>
      <description>Cada vez me dejo ver menos por Meetups y similares. Pero el otro día no pude decir que no a pasar por un evento organizado por la gente de Politikon sobre el futuro del trabajo, el trabajo del futuro y otras cosas que no vienen al caso.
(No viene al caso pero lo resumo: acerca de la tecnología y su efecto en el trabajo en el futuro hay dos visiones contrapuestas: la de que dejará una masa enorme de desocupados y la de que no.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hoy estoy participando en un evento sobre &#34;big data&#34;</title>
      <link>/2018/06/20/hoy-estoy-participando-en-un-evento-sobre-big-data/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jun 2018 12:40:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/06/20/hoy-estoy-participando-en-un-evento-sobre-big-data/</guid>
      <description>Hoy estoy participando en la mesa redonda que cierra este evento. Espero dejar claro, cuando menos:
 * Qué quiere decir un cliente cuando dice que necesita _big data_: excel no da más de sí, tenemos a la gente copiando y el valor de una celda de aquí y pegándolo en un correo allá, etc. * Qué quiere (o debería querer) decir un consultor cuando vende _big data_: te voy a ayudar a automatizar ciertas tareas que tienen que ver con datos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla: las *-metrías en la práctica de la ciencia de datos: el papel de la teoría</title>
      <link>/2018/01/26/charla-las-metrias-en-la-practica-de-la-ciencia-de-datos-el-papel-de-la-teoria/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jan 2018 08:13:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/26/charla-las-metrias-en-la-practica-de-la-ciencia-de-datos-el-papel-de-la-teoria/</guid>
      <description>El próximo 8 de febrero daré una charla dentro del ciclo de Data Konferences.
Para la mía han creado el siguiente cartelito:
El resumen que preparé es:
Los detalles espaciotemporales y otras concomitancias relevantes para los asistentes pueden consultarse aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La estadística (y la ingenería, y la medicina, y...) es una tecnología</title>
      <link>/2017/10/09/la-estadistica-y-la-ingeneria-y-la-medicina-y-es-una-tecnologia/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2017 08:13:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/10/09/la-estadistica-y-la-ingeneria-y-la-medicina-y-es-una-tecnologia/</guid>
      <description>Abundo aquí en un punto polémico de mi charla de Pamplona: el que define la estadística como una tecnología (bajo una definición bastante particular de ella).
Pero es conveniente comenzar por el concepto de técnica. Que el DRAE define horripilantemente:
Y no, no, no&amp;hellip; No solo las ciencias o las artes se sirven de técnicas para alcanzar sus fines. También los homeópatas, los curanderos, los chamanes, los echadores de cartas, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estadística, ciencia de datos y la revalorización del no</title>
      <link>/2017/09/27/estadistica-ciencia-de-datos-y-la-revalorizacion-del-no/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 08:13:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/27/estadistica-ciencia-de-datos-y-la-revalorizacion-del-no/</guid>
      <description>Ya están disponibles las diapositivas de mi charla del lunes.
En los próximos días iré desarrollando algunas de las ideas, prometo que para nada estándares, que recorre en estas páginas. Les pondré un par de rombos en la esquina para avisar de que pueden resultar (lo comprobé el lunes aunque no entiendo por qué) ofensivas para personas de cierto perfil.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla en Pamplona</title>
      <link>/2017/09/25/charla-en-pamplona/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2017 08:13:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/25/charla-en-pamplona/</guid>
      <description>A la hora en que se publiquen estas líneas estaré llegando a Pamplona para participar como ponente en la jornada ¿Es la estadística una parte significativa de la ciencia de datos? organizada por el InaMat en la Universidad Pública de Navarra.
La invitación ha sido una oportunidad (que agradezco muchísimo) para reflexionar sobre la problemática relación entre estadística y ciencia de datos y tratando de ser, por una vez, constructivo. A pesar de ello, mi ponencia llevará por título Estadística y Ciencia de Datos: la revalorización del “no”, que sugiere lo contrario.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La anticonferencia: una idea que me ronda la cabeza</title>
      <link>/2017/06/12/la-anticonferencia-una-idea-que-me-ronda-la-cabeza/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jun 2017 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/06/12/la-anticonferencia-una-idea-que-me-ronda-la-cabeza/</guid>
      <description>La anticonferencia me ronda la cabeza.
No es una conferencia, (de ahí el prefijo), aunque se parezca a ella en lo de reunir a un grupillo de gente interesada en un asunto.
No es un jacatón. Los jacatones están, sobre el papel, bien; pero demasiado a menudo su producto se queda ahí, tiene poca (o nula) trayectoria o impacto. ¿Me dejáis que diga que son mayormente intranscendentes?
Pero creo que los de rOpenSci dieron en el clavo con su Unconference.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diapositivas sobre mi charla acerca del &#34;stack analítico&#34;</title>
      <link>/2017/05/15/diapositivas-sobre-mi-charla-acerca-del-stack-analitico/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2017 08:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/15/diapositivas-sobre-mi-charla-acerca-del-stack-analitico/</guid>
      <description>Tuve ocasión el pasado jueves, en Barcelona y gracias a la invitación de KSchool, de lo que llamo el stack analítico. Es decir, de aquellas herramientas tecnológicas necesarias para poder hacer ciencia de datos hoy en día.
Las diapositivas de la charla están aquí.
El tema es viejo pero no por ello menos urgente: existen herramientas (y, desgraciadamente, me he visto a incluir el saber leer documentación técnica en inglés) cuyo conocimiento es imperativo para poder trabajar de manera efectiva en ciencia de datos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla en Barcelona: Si yo fuera rey...</title>
      <link>/2017/05/03/charla-en-barcelona-si-yo-fuera-rey/</link>
      <pubDate>Wed, 03 May 2017 08:13:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/03/charla-en-barcelona-si-yo-fuera-rey/</guid>
      <description>El día 11 (ISO: 2017-05-11) hablo en Barcelona.
El título, Si yo fuese rey, todo el mundo sabría programar: R para el profesional de los datos del s. XXI.
En el enlace anterior, más datos sobre el lugar y las circunstancias.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Disponibles las diapositivas de mi charla en el EL BetaBeers Madrid (especial opendata)</title>
      <link>/2017/03/17/disponibles-las-diapositivas-de-mi-charla-en-el-el-betabeers-madrid-especial-opendata/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Mar 2017 08:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/17/disponibles-las-diapositivas-de-mi-charla-en-el-el-betabeers-madrid-especial-opendata/</guid>
      <description>El anuncio de la charla es este y las diapositivas de lo que titulé ¿Son suficientes los datos abiertos? están disponibles aquí.
Como viene siendo tradicional (más que original) en mis charlas, las diapositivas consisten esencialmente en fotos. Así que son de poca utilidad sin el texto que no las acompaña. Igual saco rato la semana que entra y lo resumo por aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Daré una charla en el Betabeers Madrid (especial OpenData)</title>
      <link>/2017/03/10/dare-una-charla-en-el-betabeers-madrid-especial-opendata/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Mar 2017 08:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/10/dare-una-charla-en-el-betabeers-madrid-especial-opendata/</guid>
      <description>Es el 16 de marzo (de 2017), es decir, el jueves que viene y estaré muy bien acompañado, como puede comprobarse en el programa.
Aunque aún no indique ahí de qué hablaré, tengo la presentación hecha a falta, únicamente del título. Adelanto únicamente que el contenido está muy condicionado por lo que rematará la reunión, una mesa redonda sobre los datos abiertos en Madrid.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diapositivas de &#34;Antikaggle: contra la homeopatía de datos&#34;</title>
      <link>/2017/02/13/diapositivas-de-antikaggle-contra-la-homeopatia-de-datos/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Feb 2017 08:13:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/13/diapositivas-de-antikaggle-contra-la-homeopatia-de-datos/</guid>
      <description>He colgado las diapositivas de Antikaggle: contra la homeopatía de datos. Sobre todo, para que aquellos que aún conserven la pasión por saber más puedan visitar los enlaces que recopilé y que figuran en ella.
El vídeo, se dice, aparecerá pronto. Sin él, las diapositivas, puro soporte visual, quedan huérfanas.
Tema, tono y contenid son premeditadamente polémicos; las consecuencias, previsibles. Fe de ello dan los comentarios de los asistentes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nueva charla: &#34;Antikaggle: contra la homeopatía de datos&#34;</title>
      <link>/2017/02/03/nueva-charla-antikaggle-contra-la-homeopatia-de-datos/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 2017 08:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/03/nueva-charla-antikaggle-contra-la-homeopatia-de-datos/</guid>
      <description>La impartiré el día 2017-02-10 en el Campus de Google dentro del Machine Learning Spain Meetup y la he resumido así:
Los detalles del evento, aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diapositivas de &#34;Modelos rápidos y frugales&#34;, mi charla en Databeers</title>
      <link>/2016/11/18/diapositivas-de-modelos-rapidos-y-frugales-mi-charla-en-databeers/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2016 08:13:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/18/diapositivas-de-modelos-rapidos-y-frugales-mi-charla-en-databeers/</guid>
      <description>Están disponibles las diapositivas de mi charla Modelos rápidos y frugales. Por el formato del evento en el que se han presentado, un Databeers patrocinado por la Universidad Europea, apenas hay texto y lo que tal vez más valga la pena son las referencias del final.
Y sí, no solo me afianzo en la heterodoxia sino que, además, se me empieza a notar demasiado:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hablaré en el Databeers de la Universidad Europea el día 16</title>
      <link>/2016/11/09/hablare-en-el-databeers-de-la-universidad-europea-el-dia-16/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2016 08:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/09/hablare-en-el-databeers-de-la-universidad-europea-el-dia-16/</guid>
      <description>El día 16 de noviembre (de 2016) daré una de esas minicharlas de seis minutos en el Databeers que tendrá lugar en el HUB del Campus de Alcobendas de la Universidad Europea. Comenzaré hablando de por qué no necesitamos a Newton para agarrar al vuelo una pelota de tenis que nos alcanza un cuñado y acabaré Dios sabe dónde y cómo.
El cartel lo completan Antonio Chinchón (no os perdáis su blog), Luz Frías y otros que me expongo a que me riñan por no mencionar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diapositivas de mi charla sobre feather</title>
      <link>/2016/04/19/diapositivas-de-mi-charla-sobre-feather/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2016 09:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/04/19/diapositivas-de-mi-charla-sobre-feather/</guid>
      <description>Las diapositivas de mi charla Birds of the same feather&amp;hellip; en el grupo de usuarios de R de Madrid pueden verse/bajarse de aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diapositivas (y código fuente) de mi charla sobre rstan</title>
      <link>/2016/02/12/diapositivas-y-codigo-fuente-de-mi-charla-sobre-rstan/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Feb 2016 09:13:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/12/diapositivas-y-codigo-fuente-de-mi-charla-sobre-rstan/</guid>
      <description>Las diapositivas de mi charla sobre rstan en el grupo de usuarios de R de Madrid del 2016-02-11 están aquí.
(Y los vídeos).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>rstan y rstanarm en Medialab-Prado este jueves</title>
      <link>/2016/02/08/rstan-y-rstanarm-en-medialab-prado-este-jueves/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2016 09:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/08/rstan-y-rstanarm-en-medialab-prado-este-jueves/</guid>
      <description>Este jueves (2016-02-11), a las 19:00, hablaré de rstan y de rstanarm en Medialab-Prado dentro de la reunión de usuarios de R de Madrid. Con el concurso de estos paquetes, replantearé tres problemas estadísticos conocidos desde una óptica bayesiana:
 * Pruebas de hipótesis * Regresión lineal * Modelos estructurales de series temporales  Si quieres asistir, reserva tu plaza aquí.
Probablemente, discutiré todos esos modelos en estas páginas en los próximos días, además de colgar las diapositivas y sus fuentes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PyData Madrid 2016, en abril de este año</title>
      <link>/2016/01/28/pydata-madrid-2016-en-abril-de-este-ano/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jan 2016 09:13:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/01/28/pydata-madrid-2016-en-abril-de-este-ano/</guid>
      <description>Me llegan noticias de PyData Madrid 2016, que tendrá lugar en abril de este año en Madrid:
Como son conferencias hechas por desarrolladores y usuarios y para desarrolladores y usuarios el ambiente es muy informal y más enfocado a los científicos que a las empresas y venta de producto. Por eso nos encantan y por eso nos metemos en estos embolados.
Al final, hemos de ser políglotas y usar todas las fortalezas de nuestros lenguajes preferidos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Requisitos para mi taller en el &#34;I International Workshop on Advances in Functional Data Analysis&#34;</title>
      <link>/2015/11/09/requisitos-para-mi-taller-en-el-i-international-workshop-on-advances-in-functional-data-analysis/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2015 08:13:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/09/requisitos-para-mi-taller-en-el-i-international-workshop-on-advances-in-functional-data-analysis/</guid>
      <description>El jueves día 12 tengo un taller de cuatro horas en el I International Workshop on Advances in Functional Data Analysis. Siendo internacional (y el material está en inglés), me vais a permitir escribir el resto de la entrada urbi et orbi.
I will be presenting a hands-on workshop. Those attending it are invited to install a few tools in order to make the most of it during and after the sessions.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mañana participo en el &#34;VIII Machine Learning Spain&#34;</title>
      <link>/2015/09/22/manana-participo-en-el-viii-machine-learning-spain/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Sep 2015 08:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/22/manana-participo-en-el-viii-machine-learning-spain/</guid>
      <description>Por si alguien quiere acudir. Los datos, programa, etc., están aquí.
Quienes sigan estas páginas ya saben todo lo que voy a contar. Pero como no estaré solo en el cartel&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla de José A. Guerrero</title>
      <link>/2015/05/28/charla-de-jose-a-guerrero/</link>
      <pubDate>Thu, 28 May 2015 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/28/charla-de-jose-a-guerrero/</guid>
      <description>El 9 de julio de 2015, José A. Guerrero dará una charla con título &amp;ldquo;Machine learning como nuevo deporte intelectual&amp;rdquo; y programa:
 * Origen y situación actual de las competiciones de Análisis de Datos * Análisis predictivo de datos de Alta Competición vs Proyectos en el Mundo Real: * Objetivos * Estrategias * Herramientas * _Tips and tricks_: * ¿Qué haría en una competición de datos que nunca haría en un proyecto real?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla en Visualizar&#39;15: la tríada del análisis de datos</title>
      <link>/2015/05/04/charla-en-visualizar15/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2015 08:13:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/04/charla-en-visualizar15/</guid>
      <description>El martes cinco (de mayo de 2015) daré una charla en Medialab Prado dentro del ciclo con el que arranca Visualizar&#39;2015.
Hablaré de la llamada tríada del análisis de datos y sus aplicaciones al contexto y audiencia del evento. Esta tríada es una aplicación de la trifecta de Kayser Fung, que no merece restringirse al ámbito (relevante pero estrecho) en el que él está interesado.
En el enlace anterior, los detalles del evento y de mis muchos y eminentes compañeros de cartel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IV Meetup Machine Learning Spain: factorización no negativa de matrices y algunas aplicaciones</title>
      <link>/2015/03/03/iv-meetup-machine-learning-spain-factorizacion-no-negativa-de-matrices-y-algunas-aplicaciones/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Mar 2015 08:13:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/03/iv-meetup-machine-learning-spain-factorizacion-no-negativa-de-matrices-y-algunas-aplicaciones/</guid>
      <description>Me han invitado a hablar en el IV Meetup Machine Learning Spain. Será el miércoles 4 de marzo en el lugar que en el enlace anterior indica.
Mi charla será una versión extendida de un tema, la factorización no negativa de matrices y algunas aplicaciones, que mis lectores más fieles ya conocen.
No sé cuántos de mis lectores de Madrid y derredores querrán sumarse. Tampoco sé cuántos de ellos, al acabar, que ya será hora de cenar, querrán hacerlo conmigo en MartinaCocina, a un par de cuadras del lugar del evento, para hablar de cosas interesantes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Romain François (y Francisco Viciana) en el grupo de usuarios de R de Sevilla</title>
      <link>/2015/02/06/romain-francois-y-francisco-viciana-en-el-grupo-de-usuarios-de-r-de-sevilla/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Feb 2015 07:13:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/06/romain-francois-y-francisco-viciana-en-el-grupo-de-usuarios-de-r-de-sevilla/</guid>
      <description>Me entero en la página del grupo de usuarios de R de Sevilla de dos cosas:
 * de que Romain François hablará sobre `dplyr` y de lo que esconde bajo el capó y * que Francisco Viciana demostrará el uso del [paquete `pxR`](http://cran.r-project.org/web/packages/pxR/index.html)  en la próxima reunión del grupo. ¡Quién pudiera asistir!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo no nació el &#34;big data&#34;</title>
      <link>/2014/12/30/como-no-nacio-el-big-data/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2014 07:13:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/12/30/como-no-nacio-el-big-data/</guid>
      <description>En julio anuncié en mi cuenta de Twitter (léase de abajo a arriba):

Ya está disponible.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Disponibles los vídeos y presentaciones de las VI Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2014/11/05/disponibles-los-videos-y-presentaciones-de-las-vi-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2014 07:13:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/05/disponibles-los-videos-y-presentaciones-de-las-vi-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>Ya están disponibles las diapositivas y vídeos de las charlas de las VI Jornadas de Usuarios de R. Entre ellos, las diapositivas y el

de la charla de quien suscribe.
(Y gracias, de nuevo, al equipo local (en Santiago) del Comité Organizador de las Jornadas por su estupendo trabajo).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recordatorio: esta tarde participo en el DataBeers de Madrid</title>
      <link>/2014/09/18/recordatorio-esta-tarde-participo-en-el-databeers-de-madrid/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Sep 2014 07:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/09/18/recordatorio-esta-tarde-participo-en-el-databeers-de-madrid/</guid>
      <description>Si lees estas líneas y vives en Madrid o sus alrededores, casi seguro que te interesa el DataBeers de esta tarde. Que a sus tradicionales bondades añade en esta ocasión la de que participaré y hablaré durante seis minutos y veinte segundos sobre mascotas y rebaños de modelos.
¿Nos veremos?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos, mascotas y rebaños en el DataBeers de Madrid</title>
      <link>/2014/09/10/modelos-mascotas-y-rebanos-en-el-databeers-de-madrid/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2014 07:13:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/09/10/modelos-mascotas-y-rebanos-en-el-databeers-de-madrid/</guid>
      <description>El próximo día 18 de septiembre hablaré de modelos, mascotas y rebaños en el DataBeers de Madrid.
Los detalles (incluido el enlace para registrarse) están disponibles aquí.
Haréis mal en faltar porque, con la excepción de un servidor, el resto del cartel es de primera:
 * [Pedro Concejero](https://twitter.com/ConcejeroPedro): _Decide_ * [Fran Castillo](http://francastillo.net/): _Big data needs artist explorers_ * [Carlos Herrera](http://humnetlab.mit.edu/findingbacon/): _La Geografía de las Redes Sociales Urbanas_  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El primer DataBeers de Madrid, el martes en MartinaCocina</title>
      <link>/2014/05/05/el-primer-databeers-de-madrid-el-martes-en-martinacocina/</link>
      <pubDate>Mon, 05 May 2014 09:35:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/05/el-primer-databeers-de-madrid-el-martes-en-martinacocina/</guid>
      <description>Este martes 6 de mayo tendrá lugar el primer encuentro de DataBeers de Madrid. A las 19:30 de la tarde, en MartinaCocina (plaza de Cascorro, 11), habrá minicharlas relacionadas con el mundo de los datos y cervezas.

El programa, que incluye a algunos viejos conocidos, es el siguiente:
 * [Dani Villatoro](https://twitter.com/dani_agent): _Cicerone: Your venue recommendations through Twitter_ * [Boris Villazón](https://twitter.com/boricles): _Data Integration - A Linked Data approach_ * [Javier de la Torre](https://twitter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La paradoja de Simpson en el 6eiiic</title>
      <link>/2013/09/17/la-paradoja-de-simpson-en-el-6eiiic/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Sep 2013 07:07:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/09/17/la-paradoja-de-simpson-en-el-6eiiic/</guid>
      <description>El día 26 de septiembre, alrededor del mediodía, participaré en el VI Encuentro Internacional de Investigación en Información y Comunicación.
Reproduzco aquí el no particularmente breve (y de hecho, el más largo de los publicados) resúmenes por si a alguien le tienta y se acerca:
Uno de estos obstáculos es el conocido como la paradoja de Simpson. E. H. Simpson, en un artículo publicado en 1951 dio cuenta de cómo ciertas operaciones aritméticas elementales con fracciones conducían a resultados paradójicos a la hora de analizar y, sobre todo, interpretar resultados cuantitativos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hablaré de la EPA (y más cosas) en Medialab Prado</title>
      <link>/2013/06/17/hablare-de-la-epa-y-mas-cosas-en-medialab-prado/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2013 07:47:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/06/17/hablare-de-la-epa-y-mas-cosas-en-medialab-prado/</guid>
      <description>Este miércoles (2013-06-19 en formato ISO 8601: a ver si os vais acostumbrando a él de una bendita vez) hablaré en MediaLab Prado sobre la EPA y más cosas.
Va a ser una charla enteramente antiinstitucional y subversiva. Voy a tratar de abrir varias cajas de Pandora y liberar los correspondientes demonios. Y no voy a tener piedad con las neuronas de los asistentes: quienes acudan, que traigan unos sudokus hechos de casa a modo de calentamiento.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
