<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>varios on datanalytics</title>
    <link>/tags/varios/</link>
    <description>Recent content in varios on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 19 Dec 2018 08:13:08 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/varios/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Todos los seres vivos necesitan agua y las rosas necesitan agua, luego las rosas son seres vivos</title>
      <link>/2018/12/19/todos-los-seres-vivos-necesitan-agua-y-las-rosas-necesitan-agua-luego-las-rosas-son-seres-vivos/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Dec 2018 08:13:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/12/19/todos-los-seres-vivos-necesitan-agua-y-las-rosas-necesitan-agua-luego-las-rosas-son-seres-vivos/</guid>
      <description>El razonamiento que titula la entrada es falso. Pero tendemos a darlo por bueno si no pensamos demasiado (o despacio, en terminología de Kahneman) porque la conclusión es cierta.
A menudo, tenemos tantas ganas de llegar a una conclusión que nos parece tan justa y necesaria, que damos por buena cualquier manera de alcanzarla.
Coda: Sin método somos esclavos de nuestras prioris.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡Terror! ¡Las máquinas nos van a quitar los trabajos! ¡Oh, oh, oh! ¡Uh, uh, uh!</title>
      <link>/2018/01/23/terror-las-maquinas-nos-van-a-quitar-los-trabajos-oh-oh-oh-uh-uh-uh/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jan 2018 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/23/terror-las-maquinas-nos-van-a-quitar-los-trabajos-oh-oh-oh-uh-uh-uh/</guid>
      <description>Habréis leído por ahí relatos apocalípticoides sobre un futuro gris en el que las máquinas nos dejarán sin trabajo. Clic. Otra gente memos agorera opina que, más que trabajos, la máquinas eliminarán tareas (i.e., partes aburridas de los trabajos).
No voy a hablar de unas señoras, muy funcionarias ellas, clic, que conforman el Registro (con mayúscula) de cierta institución pública en la que tuve que depositar una factura impresa, firmada a mano y por duplicado recientemente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mezcolanza: de INLA a GAM pasando por la frenología</title>
      <link>/2017/12/19/mezcolanza-de-inla-a-gam-pasando-por-la-frenologia/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Dec 2017 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/12/19/mezcolanza-de-inla-a-gam-pasando-por-la-frenologia/</guid>
      <description>Combino en uno cuatro asuntos demasiado prolijos para Twitter pero sobre los que no sé lo suficiente como para desarrollarlos en una entrada entera.
El paquete stpp de R tiene muy buena pinta para el análisis de conteos espacio-temporales. Se recomienda leer el artículo que lo describe. Para el tipo de problemas que plantea, se me habría ocurrido tirar de INLA. Desafortunadamente, a los autores del artículo no se les ocurrió compararlos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contratos por diffs</title>
      <link>/2017/05/04/contratos-por-diffs/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2017 08:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/04/contratos-por-diffs/</guid>
      <description>Hace unos días recibí de mi banco una actualización del contrato general de prestación de servicios. El nuevo contrato es un PDF de 76 páginas, más largo y mucho más farragoso —diríase que redactado por abogados aficionados a Benet— que, por ejemplo, la vigente constitución española.
Nadie va a leer eso. Y menos, entenderlo. Pero seguro que contiene puntos referidos a nuestra información personal y el uso que pueden hacer de ella, nos ata a draconieces, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Etsa es una edntara a pubrea de roreetcs cnctoaumes</title>
      <link>/2017/04/05/etsa-es-una-edntara-a-pubrea-de-roreetcs-cnctoaumes/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Apr 2017 08:13:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/05/etsa-es-una-edntara-a-pubrea-de-roreetcs-cnctoaumes/</guid>
      <description>Psandeno en cómo ebiisrcr a pbruea de roceetrs plaigoaris couetmacns rodecré esto y lo he idepmneatlmo en R.
No sé si ertéaiss o no de adeurco en que fncniuoa o no, es dicer, que los ttoexs son rloeincboecs si se faijn la pmirera y úmtila lerta de cada pabrala y se puertma el retso. Lo que sí que es ctireo es que añade a cdaa txeto una mcraa catstaícirerca que decnniua su pdcionereca.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>bellostamisc y una moraleja</title>
      <link>/2015/02/26/bellostamisc-y-una-moraleja/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2015 08:13:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/26/bellostamisc-y-una-moraleja/</guid>
      <description>Antier recibí un correo inesperado. Me agradecía el paquete bellostamisc, sabía de mi salida de eBay y me ofrecía trabajo en su empresa.
bellostamisc (miscelánea de funciones de Bellosta, i.e., yo) es un paquete para mi uso personal que recopilaba funciones auxiliares que usaba en eBay para distintos fines: conexiones a bases de datos, paralelización, etc. Nunca pensé que fuera a ser utilizado por nadie que no fuese yo. No obstante, lo documenté en condiciones, lo publiqué en nuestro GitHub corporativo y una vez vi que era estable, se lo sugerí a quien me vino con los problemas que con él había resuelto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Españoles hererodoxos (¿outliers patrios?)</title>
      <link>/2014/11/03/espanoles-hererodoxos-outliers-patrios/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Nov 2014 07:13:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/03/espanoles-hererodoxos-outliers-patrios/</guid>
      <description>Esta pretendía ser una entrada seria que guardaba en recocina desde aquella mala hora en que me pregunté qué había hecho el CSIC por mí. Pero salió bufa. A pesar de eso, acabó entroncando con dos de mis otras aficiones: las vidas y costumbres de los españoles heterodoxos y los fenómenos que suceden a muchas sigmas de las medias.
Fue en este punto,

donde comenzaron a desviarse (o divertirse, en sentido etimológico) mis pesquisas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>250 aniversario de la muerte de Bayes</title>
      <link>/2011/06/09/250-aniversario-de-la-muerte-de-bayes/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jun 2011 06:59:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/09/250-aniversario-de-la-muerte-de-bayes/</guid>
      <description>Cumpliéndose el 250 aniversario de la muerte de Thomas Bayes (fue el 17 de abril, de hecho), como homenaje, publico hoy una foto del autor al lado de su tumba en el cementerio de Bunhill Fields, en Londres.

Nota: es la tumba blanca que aparece casi en el centro. La tomó mi viejo amigo Raúl Aguaviva un día que acabamos perdidos buscando el Museo Británico por un barrio que resultó estar no lejos de Angel.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
