<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>lógica on datanalytics</title>
    <link>/tags/l%C3%B3gica/</link>
    <description>Recent content in lógica on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Apr 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/l%C3%B3gica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Formalismos y modelos</title>
      <link>/2021/04/13/formalismos-y-modelos/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Apr 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/13/formalismos-y-modelos/</guid>
      <description>Una de las cosas más provechosas que hice durante el encierro consecuencia de la consabida pandemia fue repasar con detenimiento la lógica matemática. En particular, leyendo meticulosamente de tapa a tapa la Introduction to Mathematical Logic de Walicki.
Una de las cosas más provechosas de la lógica matemática es la diferencia entre formalismos (p.e., la lógica proposicional) y sus distintos modelos, que la representan mejor o peor:
Uno aprende, por ejemplo, que la mecánica newtoniana no es incorrecta o una aproximación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿La teoría de la probabilidad no extiende la lógica?</title>
      <link>/2021/03/18/la-teoria-de-la-probabilidad-no-extiende-la-logica/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Mar 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/03/18/la-teoria-de-la-probabilidad-no-extiende-la-logica/</guid>
      <description>Después de haber estado un tiempo —hasta tener que interrumpirlo para convertirme en un elemento socialmente productivo— leyendo sobre cómo la teoría de la probabilidad extiende la lógica (Jaynes, Hacking y compañía), he incurrido en Probability theory does not extend logic. Se trata de un ensayito recomendable pero sobre el que advierto a sus posibles lectores que decae rápidamente de mucho al fango.
De él extraigo una interpretación muy heterodoxa de la probabilidad condicional expresada en términos de la lógica de predicados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El teorema de Bayes como la versión modal del modus tollens</title>
      <link>/2021/02/08/el-teorema-de-bayes-como-la-version-modal-del-modus-tollens/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/02/08/el-teorema-de-bayes-como-la-version-modal-del-modus-tollens/</guid>
      <description>El otro día alguien argumentaba (de una manera que no voy a adjetivar):
 La lógica (proposiciona, de primer orden) es importante (si lo que se pretende es actuar racionalment), la probabilidad no tanto. * El teorema de Bayes es solo un resultado trivial dentro de una disciplina mucho menos relevante que la lógica. * Ergo, ¿por qué tanto coñacito con el dichoso teorema de Bayes?  Como había alguien equivocado en internet, sonaron todas las alarmas que tengo colocadas en casa y tuve que acudir a enderezar el tuerto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Invertir relaciones causales plausibles exige mucha, mucha explicación</title>
      <link>/2018/03/16/invertir-relaciones-causales-plausibles-exige-mucha-mucha-explicacion/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Mar 2018 08:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/16/invertir-relaciones-causales-plausibles-exige-mucha-mucha-explicacion/</guid>
      <description>Si yo digo que X llegó a vivir 95 años con salud y añado que siempre siguió una dieta sana, nos parecería muy raro que alguien nos contestase: ¿para qué se sometió X a una dieta sana si, al final, iba a vivir 95 años?
Si digo que el país Y tiene una tasa de patentes por habitantes muy por encima de la media y añado que el gobierno invierte un porcentaje sustancial en I+D, nos parecería muy raro que alguien apostillase: ¿para qué invertir en I+D si, al final, esa gente no para de patentar?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
