<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>paro on datanalytics</title>
    <link>/tags/paro/</link>
    <description>Recent content in paro on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 30 Nov 2018 08:13:52 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/paro/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Inmigración cualificada en España? Pues va a ser que no</title>
      <link>/2018/11/30/inmigracion-cualificada-en-espana-pues-va-a-ser-que-no/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Nov 2018 08:13:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/30/inmigracion-cualificada-en-espana-pues-va-a-ser-que-no/</guid>
      <description>Hace unos años, una empresa Suiza se puso en contacto conmigo, nos gustamos mutuamente y allá que me fui a teclear como empleado suyo. Pero supongamos que una empresa española se pone en contacto con un estadístico de Senegal, se gustan mutuamente y se lo quiere traer. ¿Puede?
NO, NO, NO, no puede. No le dejan.
Porque para que el estadístico senegalés pueda trabajar, por ejemplo, en Albacete, hace falta que la profesión de estadístico aparezca en el Catálogo de Ocupaciones de Difícil Cobertura de Albacete.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la subida del paro registrado en agosto</title>
      <link>/2015/09/03/sobre-la-subida-del-paro-registrado-en-agosto/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Sep 2015 08:13:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/03/sobre-la-subida-del-paro-registrado-en-agosto/</guid>
      <description>Sí, se acaba de publicar el dato de agosto. A unos les parece bien y a otros mal. Nada nuevo bajo el sol.
La pregunta (cuya relevancia ignoro) es: ¿cómo varía el paro registrado entre julio y agosto? ¿Es normal dentro de la serie histórica? Los datos del SEPE se remontan al 2001 y, pintados, son

¿Mi opinión? No sé si decir &amp;ldquo;ni fú ni fá&amp;rdquo;, &amp;ldquo;regresión a la media&amp;rdquo; o ambas (si es que son distintas).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aterrizando en Londres: una frase para meditar</title>
      <link>/2015/07/28/aterrizando-en-londres-una-frase-para-meditar/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2015 08:13:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/07/28/aterrizando-en-londres-una-frase-para-meditar/</guid>
      <description>Estaré aterrizando en Londres cuando se publique esta entrada. Circunstancia que me hace recordar una frase que leí hace un tiempo:
 El empleo barato creado [en el RU] atrae a miles de parados del continente a un país con una legislación laboral flexible y sindicatos debilitados, que tolera abusos como los muy extendidos “contratos de cero horas”.
 ¿Soy solo yo al que le chirría? ¿Por qué querrán miles de parados del continente tomar tal vez el mismo EasyJet que yo para tener que tolerar abusos?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El misterio de la reducción del paro en diciembre</title>
      <link>/2011/01/13/el-misterio-de-la-reduccion-del-paro-en-diciembre/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Jan 2011 09:24:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/01/13/el-misterio-de-la-reduccion-del-paro-en-diciembre/</guid>
      <description>Hace poco nos contaron que el paro había descendido en España en 10.000 personas durante el mes de diciembre. Son dos las cosas sorprendentes alrededor de la noticia:
 La noticia en sí. El poco revuelo que ha causado: ni gobierno ni oposición han aireado las cifras tanto como suelen en estos casos.  Puede que este artículo pueda explicar los motivos (y aprovecho para invitar a mis lectores a seguir los comentarios semanales del Sr.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
