<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>kriging on datanalytics</title>
    <link>/tags/kriging/</link>
    <description>Recent content in kriging on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Mar 2018 08:13:25 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/kriging/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Modelos de factores ocultos y la caverna de Platón</title>
      <link>/2018/03/13/modelos-de-factores-ocultos-y-la-caverna-de-platon/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Mar 2018 08:13:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/13/modelos-de-factores-ocultos-y-la-caverna-de-platon/</guid>
      <description>La filosofía griega, aunque tosca, es rica en imágenes poderosas. El monotemático, además, solo ve su monotema.
Así que observando
no pude dejar de pensar que sugiere perfectamente los modelos (de factores) ocultos: kriggin, Kalman, los HMM, etc.
En definitiva, los humanos vemos las sombras (ruidosas) de unos objetos ideales que permanecen escondidos. Aunque a diferencia del iluminado platónico que logra girar la cabeza, nosotros, simplemente, exprimimos las sombras para conocer más y mejor los objetos que las proyectan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kriging con Stan</title>
      <link>/2018/03/01/kriging-con-stan/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2018 08:13:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/01/kriging-con-stan/</guid>
      <description>Este mes de julio, cuórum mediante, impartiré en la UPC un curso que he maltitulado, mor de brevedad, Estadística Bayesiana Aplicada.
Los cursos de estadística bayesiana son teoría, mucha teoría, y unos ejemplos tontos que quieren justificarla. Del tipo: hagamos lo que ya sabemos hacer de otra manera más; busquemos una alternativa molona al p-valor (y usémosla como usar íamos un p-valor, por supuesto), etc.
Mi curso debería haberse titulado algo así como: Problemas reales (aunque simplificados por motivos estrictamente pedagógicos) resueltos con tecnología bayesiana porque, si no, dígame Vd.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
