<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>internet on datanalytics</title>
    <link>/tags/internet/</link>
    <description>Recent content in internet on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 11 Nov 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/internet/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La miseria de la inferencia causal vivida</title>
      <link>/2021/11/11/la-miseria-de-la-inferencia-causal-vivida/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/11/11/la-miseria-de-la-inferencia-causal-vivida/</guid>
      <description>X escribe en 2020:
 In particular, panel A presents the results when the municipalities are divided according to the real average Internet speed (Mbps). As is evident, the effect of extreme-right mayors on hate crimes is concentrated in municipalities where Internet speed is high, especially when the intensive margin is considered [&amp;hellip;]
 Y escribe también en 2020:
 Results show that Internet availability between 2008 and 2012 is associated with a better knowledge of (national) immigration dynamics and that it leads to an overall improvement in attitudes towards immigrants.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Democratic people&#39;s republic&#34; de algo que empieza por ge</title>
      <link>/2018/05/14/democratic-peoples-republic-de-algo-que-empieza-por-ge/</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2018 08:20:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/14/democratic-peoples-republic-de-algo-que-empieza-por-ge/</guid>
      <description>Hay gente que es del parecer de que exiten contubernios sanitarios (constituidos por empresas farmacéuticas y profesionales de la salud conchabados con ellos) que proceden de la siguiente manera:
 * Tratan de convencernos de que determinados rasgos de la personalidad son patológicos. * Cuando lo consiguen, recetan sus remedios químicos para sanarlos. * Alguien gana mucha pasta.  Con esto de la GDPR pasa algo parecido:
 * Tratan de convencernos de que cuando subimos fotos de nuestro gato a internet, en realidad, alguien nos está robando las fotos de nuestro gato.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Neutralidad de la red: ¿importa?</title>
      <link>/2017/11/28/neutralidad-de-la-red-importa/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2017 08:13:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/28/neutralidad-de-la-red-importa/</guid>
      <description>Mi opinión, en tanto que nadie me dé argumentos para reconsiderarla, es que no.
La neutralidad de la red es un principio por el cual los sistemas que gestionan internet (rúters, etc.) deben tratar por igual a todos los paquetes que les llegan, sin discriminarlos por origen, contenido, protocolo, etc. Estupendo.
Se oponen a ella proveedores de servicios de internet, que dizque quieren lanzar ofertas como las que denuncia este tuit en términos hiperdramáticos:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet: la frutería y el sushi bar</title>
      <link>/2016/01/27/internet-la-fruteria-y-el-sushi-bar/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2016 09:13:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/01/27/internet-la-fruteria-y-el-sushi-bar/</guid>
      <description>Internet es en gran medida (y lo fue aún más) una especie de frutería: si quieres manzanas, vas a donde las manzanas; si quieres peras, vas a donde las peras, etc. Esta manera de organizar la información en internet tiene que ver con su sustrato tecnológico: la gente conecta servidores y en ellos coloca información sobre temas diversos. Luego, los buscadores nos ayudan a ubicar aquello en lo que estamos interesados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Y todo ocurre en un abrir y cerrar de ojos</title>
      <link>/2015/03/27/y-todo-ocurre-en-un-abrir-y-cerrar-de-ojos/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Mar 2015 08:13:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/27/y-todo-ocurre-en-un-abrir-y-cerrar-de-ojos/</guid>
      <description>Abres una aplicación en tu móvil que diseñó un programador búlgaro. Ipso facto aparece un insidioso banner de, p.e., Jazztel. ¿Cuáles son los mecanismos que ponen en contacto al búlgaro con Jazztel? ¿De qué manera recibe aquél una compensación de esta?
Tradicionalmente, el desarrollador habría hablado con, p.e., Google. Le habría dicho: yo voy a generar &amp;ldquo;espacios&amp;rdquo; donde tú vas a poder colgar propaganda a cambio de una cantidad (fija o variable).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La aspiradora acosadora</title>
      <link>/2014/10/23/la-aspiradora-acosadora/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Oct 2014 07:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/23/la-aspiradora-acosadora/</guid>
      <description>Sufro acoso por parte de una aspiradora de mano azul. Allá donde me dirijo, me la encuentro: en el periódico, en un blog de estadística,&amp;hellip; ¡en todas partes! Quiere que la compre. Y es inasequible al desaliento.

Me interesé por el producto en cuestión porque alguien me comentó que la había comprado en eBay pero que la recibió en una caja de Amazon. Algún arbitrajista vio alguna diferencia de precios y vendió en un sitio lo que compraba en el otro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Colusión de anunciantes en perjuicio de navegantes</title>
      <link>/2014/04/10/colusion-de-anunciantes-en-perjuicio-de-navegantes/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Apr 2014 07:35:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/04/10/colusion-de-anunciantes-en-perjuicio-de-navegantes/</guid>
      <description>O algo así. Aunque alguno puede pensar que no es en su perjuicio sino en su beneficio. A saber.
Solo que con collusion (un plugin para el navegador) uno puede construir gráficos tales como

que significa lo que su leyenda dice y que aquí traduzco brevemente. Uno instala en plugin y comienza a navegar por internet. Al hacerlo, collusion detecta esos sitios con los que las páginas que uno visita comparte información a través de galletitas y similares.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué nos jugamos con la neutralidad en la red?</title>
      <link>/2014/02/03/que-nos-jugamos-con-la-neutralidad-en-la-red/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2014 08:57:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/02/03/que-nos-jugamos-con-la-neutralidad-en-la-red/</guid>
      <description>El título de esta entrada es una pregunta en el sentido estricto del término: no sé qué nos estamos jugando con el anunciado fin de la neutralidad en la red y cómo podría modificar la manera en que consumimos y producimos información. Eso sí, he recopilado una serie de artículos de tirios y troyanos sobre el asunto.
Este, de un economista, está aparentemente en contra de la neutralidad. La red es una infraestructura física con una capacidad dada y es natural —argumenta— que quienes la utilicen entren en un proceso de subasta similar al que funciona para repartir otros bienes finitos (slots aeroportuarios en su ejemplo).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
