<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>separación on datanalytics</title>
    <link>/tags/separaci%C3%B3n/</link>
    <description>Recent content in separación on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Feb 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/separaci%C3%B3n/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Separación perfecta en el modelo de Poisson</title>
      <link>/2021/02/05/separacion-perfecta-en-el-modelo-de-poisson/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Feb 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/02/05/separacion-perfecta-en-el-modelo-de-poisson/</guid>
      <description>El asunto de la separación perfecta en el modelo logístico es sobradamente conocido. Solo quiero añadir al respecto dos cosas que no se suelen decir:
 Es un dolor que solo duele a los frecuentistas que no usan regularización (y van quedando cada vez menos de esos). * Que no es malo sino bueno: ¿qué cosa mejor que tus datos puedan responder categóricamente las preguntas que les planteas (supuesto, claro, está, un N suficientemente grande).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos con inflación de ceros y separación perfecta</title>
      <link>/2018/04/11/modelos-con-inflacion-de-ceros-y-separacion-perfecta/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Apr 2018 08:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/11/modelos-con-inflacion-de-ceros-y-separacion-perfecta/</guid>
      <description>Al estudiar problemas de conteos, la llamada inflación de ceros ocurre frecuentemente: los datos contienen más ceros de los que ocurrirían según las distribuciones habituales (Poisson, binomial negativa). Un modelo con inflación de ceros es una mezcla (mixtura) de un modelo de conteos y una distribución de Dirac (en cero).
Las técnicas habituales para resolverlos involucran (explícita o implícitamente) una estructura jerárquica de modelos: primero, uno (similar a una logística), separa las observaciones que corresponderían a la Dirac del resto.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
