<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>google on datanalytics</title>
    <link>/tags/google/</link>
    <description>Recent content in google on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 31 Jan 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/google/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Pato o conejo? (Y su moraleja)</title>
      <link>/2020/01/31/pato-o-conejo-y-su-moraleja/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jan 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/01/31/pato-o-conejo-y-su-moraleja/</guid>
      <description>Supongo que
https://twitter.com/minimaxir/status/1103676561809539072
es conocido de todos. Según la orientación de la imagen, la red neuronal correspondiente la categoriza bien como conejo o bien como pato.
¿El motivo? La red está entrenada con una serie de fotos etiquetadas por humanos y en ellas, las figuras en que parecen conejos están en ciertos ángulos (los naturales en fotos de conejos) y en las que aparecen patos, en otros.
Como ocurre habitualmente, un modelo predictivo no deja de ser un modelo descriptivo de los datos con los que se entrena.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quienes ignoran la estadística están condenados a reinventarla</title>
      <link>/2019/03/06/quienes-ignoran-la-estadistica-estan-condenados-a-reinventarla/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Mar 2019 08:13:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/03/06/quienes-ignoran-la-estadistica-estan-condenados-a-reinventarla/</guid>
      <description>Esa frase la he pronunciado en alguna ocasión y no sé si la habré escrito en este blog. La reescribo porque hace apenas unas horas he leído un artículo en el que un tipo ha redescubierto el partial pooling (quien lo ignore lea esto urgentemente). Claro, proponía unas cosas tan raras como ocurrentes que se reducían en la estrategia que he contado: tengo cierta intuición de una idea genial que no llego a aprehender enteramente y procedo a moverme dando tumbos y a golpe de ocurrencias en la difusa dirección en la que parece apuntar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Advertencias sobre el uso de los n-gramas de Google</title>
      <link>/2017/11/14/advertencias-sobre-el-uso-de-los-n-gramas-de-google/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2017 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/14/advertencias-sobre-el-uso-de-los-n-gramas-de-google/</guid>
      <description>Dudaba en si dedicar la entrada a popularizar los n-gramas de Google en lugar de advertir sobre sus sesgos. Pero, habida cuenta de que lo primero sería llover sobre mojado (véase esto o esto), me he decantado por lo segundo.
El primer problema es el del reconocimiento de caracteres. Aunque la tecnología mejorará, aún se encuentra, p.e., cami6n en lugar de camión.
El fundamental, no obstante, es que los libros aparecen una única vez independientemente de su popularidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acceso a Google Analytcs desde R</title>
      <link>/2016/06/06/acceso-a-google-analytcs-desde-r/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jun 2016 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/06/06/acceso-a-google-analytcs-desde-r/</guid>
      <description>Google Analytics puede usarse desde su consola o bien descargando datos y procesándolos por tu cuenta. Para lo cual, desde R,
require(RGoogleAnalytics) client.id &amp;lt;- &amp;quot;1415926535-u377en6un7lugar2de7lamancha0de1cuyo5nombre0m.apps.googleusercontent.com&amp;quot; client.secret &amp;lt;- &amp;quot;CEcI5nEst6pAs6Un2SecREt6-f8nt&amp;quot; token &amp;lt;- Auth(client.id,client.secret) #save(token,file=&amp;quot;~/.ga_token_file&amp;quot;)  Obviamente, para lo anterior:
 * Hay que instalar y cargar los paquetes relevantes * Tienes que usar tu propio id y secreto de cliente como indica [aquí](https://auth0.com/docs/connections/social/google) * Tienes que tener una cuenta en Google Analytics, claro  Además, puedes descomentar la última línea si quieres guardar tus credenciales para futuros usos (con las debidas medidas de seguridad).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Dónde he estado (según Google)?</title>
      <link>/2014/10/01/donde-he-estado-segun-google/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Oct 2014 07:13:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/01/donde-he-estado-segun-google/</guid>
      <description>Leí esto el otro día. Lo voy a replicar con mis datos.
Contexto
Google guarda datos de tus ubicaciones: tu tableta, tu ordenador, tu teléfono Android son espías a su servicio. Los datos los guarda en aquí (creo que necesitarás que en tu navegador haya una sesión abierta con tus credenciales del universo Google). Pulsando en administrar archivos y luego en crear archivos puedes seleccionar el tipo de información sobre ti que posee Google y que quieres descargarte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El impacto (causal) de Google</title>
      <link>/2014/09/23/el-impacto-causal-de-google/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2014 07:13:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/09/23/el-impacto-causal-de-google/</guid>
      <description>Voy a escribir sobre un artículo como no debe hacerse: sin haberlo leído. Los bayesianos dirían que esta opinión que aquí voy a vertir es mi prior para cuando encuentre el tiempo y bajo la cual matizaré lo que en el se diga. Lo advierto, en todo caso, para que quien me lea no renuncie al sanísimo escepticismo.
Voy a hablar de Inferring causal impact using Bayesian structural time-series models y del paquete de R que lo acompaña, CausalImpact, cuyos autores trabajan en Google.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Predicciones de series temporales a gran escala y en paralelo con R</title>
      <link>/2012/09/25/predicciones-de-series-temporales-a-gran-escala-y-en-paralelo-con-r/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2012 07:50:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/09/25/predicciones-de-series-temporales-a-gran-escala-y-en-paralelo-con-r/</guid>
      <description>En el artículo Large-Scale Parallel Statistical Forecasting Computations in R encontrarán los interesados información sobre cómo está usando Google R para realizar predicciones de series temporales a gran escala usando cálculos en paralelo.
El artículo tiene dos partes diferenciadas. Por un lado está la que describe los métodos que usan para realizar predicciones sobre series temporales. Parecen sentir cierto desdén por la teoría clásica, comprensible dado el gran número de series temporales que tratan de predecir y el mimo —entiéndase como uso de materia gris— que exige aquella.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google Translate, tamaños muestrales y sesgos</title>
      <link>/2011/11/30/google-translate-tamanos-muestrales-sesgos/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Nov 2011 06:44:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/30/google-translate-tamanos-muestrales-sesgos/</guid>
      <description>Supongo que mis lectores estarán al tanto de Google Translate y tal vez sepan que utiliza métodos estadísticos para traducir: a partir de una muestra amplia de textos con el mismo contenido pero en distintos idiomas llega a deducir que maison, casa y house son una misma cosa.
Pero la yustaposición puede dar lugar a situaciones jocosas. He aquí un ejemplo con el que la serendipia me ha hecho tropezar recientemente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un paseo por Google Fusion Tables</title>
      <link>/2011/09/02/un-paseo-por-google-fusion-tables/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Sep 2011 07:46:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/02/un-paseo-por-google-fusion-tables/</guid>
      <description>El siguiente vídeo contiene una entrevista con Alon Halevy, que dirige el Data Group en Google Research. Aunque confunda Suecia y Finlandia, merece la pena la presentación que hace de Google Fusion Tables, una plataforma para compartir, combinar, distribuir y representar gráficamente conjuntos de datos.
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google, Motorola, móviles, patentes e ideas</title>
      <link>/2011/08/17/google-motorola-moviles-patentes-e-ideas/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Aug 2011 07:16:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/17/google-motorola-moviles-patentes-e-ideas/</guid>
      <description>La noticia de que Google acaba de comprar la división de telefonía móvil de Motorola ha suscitado una doble justificación por parte de los analistas:
 Que Google pretende desarrollar un modelo vertical de negocio en telefonía móvil (i.e., cubriendo todo el ciclo del producto: diseño y fabricación de terminales, desarrollo del software, publicidad y otros servicios). Que Google quiere hacerse con las patentes de Motorola.  Aunque los motivos últimos sean, probablemente, una mezcla de estos y, posiblemente, otros motivos, el factor patentes no es circunstancial.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google Refine 2.0, una herramienta con muy buen aspecto</title>
      <link>/2010/11/12/google-refine-2-0-una-herramienta-con-muy-buen-aspecto/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Nov 2010 00:51:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/12/google-refine-2-0-una-herramienta-con-muy-buen-aspecto/</guid>
      <description>Le debo a Guillermo, un excompañero de SAS, la noticia que aquí publico: Google Refine. Acabo de ver
  y no he podido resistir la tentación de escribir algo al respecto. Tiene una pinta increíble y creo que el lunes a más no tardar podré contar mis impresiones personales sobre la herramienta. ¿Será que se me adelanta alguno de mis lectores?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una (propuesta de) guía de estilo de R</title>
      <link>/2010/11/01/una-propuesta-de-guia-de-estilo-de-r/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Nov 2010 20:16:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/01/una-propuesta-de-guia-de-estilo-de-r/</guid>
      <description>Síntoma del creciente interés por R es el hecho de que Google haya elaborado y publicado una guía de estilo para R. Me he tomado la libertad de traducirla. Espero que a Google no le importe.
Es conveniente (Google, yo y, seguramente, muchos otros lo creemos así) atenerse a un código de estilo a la hora de programar. No es éste foro en el que enumerar las ventajas que se derivan de ello: si habéis desarrollado código codo con codo con otros, sabréis a qué me refiero; si no, haced caso al consejo de quienes os precedieron y ahorraréis tiempo y dinero.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google public data explorer</title>
      <link>/2010/04/11/google-public-data-explorer/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Apr 2010 23:51:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/04/11/google-public-data-explorer/</guid>
      <description>Participo últimamente en un proyecto dentro de un banco español bastante grande (sobre el que no abundaré ahora) que tiene como objetivo diseminar información financiera y comercial del mismo para los responsables de su dirección y gestión.
La información de partida yace (nunca mejor dicho) en vestustos prodigios de la técnica de los años setenta y nuestro papel consiste en desenterrarla con herramientas y procedimientos más a la altura de los tiempos.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
