<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>anuncios on datanalytics</title>
    <link>/categories/anuncios/</link>
    <description>Recent content in anuncios on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Sun, 20 Jun 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/anuncios/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube. Esta vez, sobre la falacia ecológica</title>
      <link>/2021/06/20/nuevo-video-en-youtube-esta-vez-sobre-la-falacia-ecologica/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jun 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/06/20/nuevo-video-en-youtube-esta-vez-sobre-la-falacia-ecologica/</guid>
      <description>Este vídeo está motivado por un comentario muy entrañable y fácil de pasar por alto que me llamó la atención en este artículo de ElDiario.es. En el fondo, los autores, se dan cuenta de que pueden estar incurriendo en la falacia ecológica, término que dudo que conozcan siquiera, y admirablemente, se percatan de que pisan terreno pantanoso y se curan en salud.
Eso me conduce a reflexionar sobre cómo y cuándo se conformó esa ideología (¿o liturgia?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: charla con J.L. Cañadas</title>
      <link>/2021/05/05/nuevo-video-en-youtube-charla-con-j-l-canadas/</link>
      <pubDate>Wed, 05 May 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/05/05/nuevo-video-en-youtube-charla-con-j-l-canadas/</guid>
      <description>He subido un nuevo vídeo a mi canal,
https://www.youtube.com/watch?v=MXtRkQLXbjw
Es una charla de casi una hora con José Luis Cañadas. Comienza con Stan y luego deriva hacia otros temas de interés estadístico. Como digo en el resumen del vídeo, solo los últimos 3-4 minutos son prescindibles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más capítulos del libro de estadística (y otras cosas y proyectos para 2021)</title>
      <link>/2021/01/14/mas-capitulos-del-libro-de-estadistica-y-otras-cosas-y-proyectos-para-2021/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jan 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/01/14/mas-capitulos-del-libro-de-estadistica-y-otras-cosas-y-proyectos-para-2021/</guid>
      <description>Por un lado, he publicado tres capítulos más de mi libro de estadística desde el último anuncio. Son el (brevísimo) de introducción a la estadística, y los dedicados a la estadística descriptiva y la estimación puntual.
Hay algunas cosas en ellos que no se encuentran habitualmente en otros manuales. Por ejemplo, en el hecho de plantear determinados modelos como meras herramientas de visualización de datos (o de apoyo a ellas) en el de la estadística descriptiva.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inferencia causal: entrevista a Pearl (el 2020-11-17, es decir, mañana)</title>
      <link>/2020/11/16/inferencia-causal-entrevista-a-pearl-el-2020-11-17/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Nov 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/11/16/inferencia-causal-entrevista-a-pearl-el-2020-11-17/</guid>
      <description>No suelo hacer anuncios de eventos de terceros, pero este puede ser del interés de muchos dado, en particular, el creciente interés por las cuestiones causales. Se trata de una entrevista a Judea Pearl que tendrá lugar el día 2020-11-17 (mañana, a la hora de escribir esto) y que se retransmitirá vía Zoom.
Los detalles para los interesados, aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla (mía) sobre impacto causal mañana viernes 24</title>
      <link>/2020/04/23/charla-mia-sobre-impacto-causal-manana-viernes-24/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/23/charla-mia-sobre-impacto-causal-manana-viernes-24/</guid>
      <description>Toda la info, aquí (¡es Facebook!). (Y cuidado con la hora anunciada: ¡es la de Perú! En España será&amp;hellip; de madrugada: de 2:00 a 3:00&amp;hellip; por un pequeño error de cálculo.)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Activa Madrid: el laboratorio de ideas</title>
      <link>/2020/04/20/activa-madrid-el-laboratorio-de-ideas/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/20/activa-madrid-el-laboratorio-de-ideas/</guid>
      <description>Reproduzco de aquí:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla en el CodingClub de la UC3M este martes</title>
      <link>/2019/12/16/charla-en-el-codingclub-de-la-uc3m-este-martes/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2019 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/12/16/charla-en-el-codingclub-de-la-uc3m-este-martes/</guid>
      <description>Este martes 17 de diciembre hablaré durante una hora sobre (cierto tipo de) big data y modelos adecuados para modelizarlos en el CodingClub de la Universidad Carlos III.
 El contenido de la charla, entiendo, se publicará también después en el blog del CodingClub. * Los detalles (sitio, hora, etc.) están en el enlace indicado más arriba. * Obviamente, agradezco a los organizadores del CodingClub por haberme invitado. Espero no estar arrepentido el martes por la tarde de lo siguiente: es el ciclo de charlas sobre _cosas relacionadas con datos _más seria y mejor organizada que conozco.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dos noticias: entrevista y cursos en Alicante</title>
      <link>/2019/07/08/dos-noticias-entrevista-y-cursos-en-alicante/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jul 2019 09:13:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/07/08/dos-noticias-entrevista-y-cursos-en-alicante/</guid>
      <description>Dos noticias para la entrada de hoy:
 En Economipedia han tenido a bien entrevistarme. * El jueves y viernes de la semana que viene impartiré sendas conferencias en Alicante dentro del ciclo Matemáticos en la Sociedad. Más información, aquí.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charlas en Alicante, julio de 2019</title>
      <link>/2019/05/16/charlas-en-alicante-julio-de-2019/</link>
      <pubDate>Thu, 16 May 2019 09:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/05/16/charlas-en-alicante-julio-de-2019/</guid>
      <description>Este mes de julio, entre los días 10 y 12, participaré como ponente en dos charlas encuadradas en los Cursos de Verano de la Universidad de Alicante &amp;ldquo;Rafael Altamira&amp;rdquo; y en las que se discutirá el papel de los matemáticos en la sociedad (aunque parece que el énfasis recae en el aspecto económico y empresarial). Según los organizadores:
La información adicional para interesados está aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla (mía) el día de pi (de 2019) en Elche</title>
      <link>/2019/03/11/charla-mia-el-dia-de-pi-de-2019-en-elche/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2019 08:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/03/11/charla-mia-el-dia-de-pi-de-2019-en-elche/</guid>
      <description>Los detalles logísticos, en
Hablaré de lo de casi siempre: que pese a los cantos de sirena que se oyen en la profesión (predecir por encima de todo, xgbost es el único dios y caret su profeta, etc.) existen muchos problemas reales (de los que dan de comer) donde es necesario modelar la estructura subyacente de los datos con mucho mimo. Eso más la descripción detallada de un proyecto bastante sofisticado en el que ando metido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el agregador de noticias sobre R en español</title>
      <link>/2019/02/27/sobre-el-agregador-de-noticias-sobre-r-en-espanol/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Feb 2019 08:13:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/02/27/sobre-el-agregador-de-noticias-sobre-r-en-espanol/</guid>
      <description>Aprovecho que acabo de actualizar mi agregador de noticias sobre R en español para escribir este recordatorio.
La cosa es que hace ya un tiempo (¡lo anuncié en 2010!) creé una programita que rastrea una serie de blogs que publican cosas sobre R, extrae los corresondientes RSS, selecciona las entradas que tratan sobre R y:
 Crea un RSS combinado que guarda aquí (para los que aún uséis RSS, claro). * Publica esas entradas en una cuenta específica de Twitter, @noticiasSobreR.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No lo léais, no lo sigáis; todo lo que cuenta es mentira y si acierta es de casualidad</title>
      <link>/2019/02/04/no-lo-leais-no-lo-sigais-todo-lo-que-cuenta-es-mentira-y-si-acierta-es-de-casualidad/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Feb 2019 08:13:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/02/04/no-lo-leais-no-lo-sigais-todo-lo-que-cuenta-es-mentira-y-si-acierta-es-de-casualidad/</guid>
      <description>Y me refiero a esto. Pero lo dicho: es, de entre lo malo, lo peor. Hacedme caso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Interpretación de modelos predictivos (en LUCA)</title>
      <link>/2018/11/29/interpretacion-de-modelos-predictivos-en-luca/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Nov 2018 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/29/interpretacion-de-modelos-predictivos-en-luca/</guid>
      <description>Ayer salió publicada una entrada de blog mía en LUCA, i.e., allí. Pero vamos, como si la hubiese escrito aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla: predicciones y decisiones, más allá de los errores cuadráticos</title>
      <link>/2018/11/28/charla-predicciones-y-decisiones-mas-alla-de-los-errores-cuadraticos/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 08:13:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/28/charla-predicciones-y-decisiones-mas-alla-de-los-errores-cuadraticos/</guid>
      <description>El próximo 29 de noviembre (de 2018) de febrero daré una charla dentro del ciclo de Data Konferences de Kschool.
Para la mía han creado el siguiente cartelito:
El resumen que preparé es:
Los detalles espaciotemporales y otras concomitancias relevantes para los asistentes pueden consultarse aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las tres culturas (en LUCA)</title>
      <link>/2018/11/01/las-tres-culturas-en-luca/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Nov 2018 08:13:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/01/las-tres-culturas-en-luca/</guid>
      <description>Ayer salió publicada una entrada de blog mía en LUCA, i.e., aquí. Pero vamos, como si la hubiese escrito aquí.
Nota: La ortotipografía (particularmente del título de la entrada) no fue cosa mía.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>X Jornadas de Usuarios de R: ¡abiertas las inscripciones!</title>
      <link>/2018/09/20/x-jornadas-de-usuarios-de-r-abiertas-las-inscripciones/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Sep 2018 08:13:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/20/x-jornadas-de-usuarios-de-r-abiertas-las-inscripciones/</guid>
      <description>Nada que añadir a:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hoy estoy participando en un evento sobre &#34;big data&#34;</title>
      <link>/2018/06/20/hoy-estoy-participando-en-un-evento-sobre-big-data/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jun 2018 12:40:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/06/20/hoy-estoy-participando-en-un-evento-sobre-big-data/</guid>
      <description>Hoy estoy participando en la mesa redonda que cierra este evento. Espero dejar claro, cuando menos:
 * Qué quiere decir un cliente cuando dice que necesita _big data_: excel no da más de sí, tenemos a la gente copiando y el valor de una celda de aquí y pegándolo en un correo allá, etc. * Qué quiere (o debería querer) decir un consultor cuando vende _big data_: te voy a ayudar a automatizar ciertas tareas que tienen que ver con datos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>François Husson en las X Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2018/06/11/francois-husson-en-las-x-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jun 2018 08:13:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/06/11/francois-husson-en-las-x-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>Las X Jornadas de Usuarios de R siguen adelante. Ahora, el comité organizador ha anunciado que una de las charlas plenarias correrá a cargo de François Husson, conocido por FactoMineR.
Sirva esta entrada de recordatorio, además, para que vayas considerando acudir a las jornadas.
[Y sí, escribo poco este mes; desafortunadamente, no tanto por falta de motivos como del tiempo necesario.]</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curso (mío) de estadística bayesiana aplicada con Stan en BCN</title>
      <link>/2018/05/09/curso-mio-de-estadistica-bayesiana-aplicada-con-stan-en-bcn/</link>
      <pubDate>Wed, 09 May 2018 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/09/curso-mio-de-estadistica-bayesiana-aplicada-con-stan-en-bcn/</guid>
      <description>A primeros de julio (de 2018) impartiré un curso de 15 horas de estadística bayesiana aplicada con Stan en la UPC (Barcelona). La información relevante está aquí y aquí.
El proyecto y su definición es un tanto contradictorio en sus propios términos, lo reconozco. Es muy difícil hacer algo aplicado y, a la vez, bayesiano. Y más, con Stan. Además, podrían acusarme de hipócrita: ¿cuándo fue la última vez que facturé (recuérdese: facturable es el grado máximo de aplicado) por algo hecho con Stan?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La intrahistoria de mi libro de R</title>
      <link>/2018/04/09/la-intrahistoria-de-mi-libro-de-r/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Apr 2018 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/09/la-intrahistoria-de-mi-libro-de-r/</guid>
      <description>Una de las preguntas más fértiles que pueden formularse frente a algo es la del motivo de su existencia: ¿por qué existe en lugar de, simplemente, no existir?
El otro día anuncié públicamente la existencia de mi libro de R. No es el mejor ni el peor. Es hijo de las circunstancias que lo hicieron nacer. Que describo a continuación.
I
Corría el 2014. Yo tecleaba entonces en las oficinas de eBay en Zúrich.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un libro de R: mi libro de R</title>
      <link>/2018/04/05/un-libro-de-r-mi-libro-de-r/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Apr 2018 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/05/un-libro-de-r-mi-libro-de-r/</guid>
      <description>No quería hacerlo público aún pero alguien se ve que lo estaba leyendo por ahí. No sé si Google habrá levantado ya la pájara. Tampoco es que fuese un secreto: lo he usado para varios cursos y me consta que ha sido usado por terceros para tal fin.
Pero ya está, es oficial: mi libro de introducción a R (inacabado) está colgado (aquí).
Y no voy a añadir nada más al respecto porque está todo en la introducción.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las X Jornadas de Usuarios de R: noviembre de 2018, en Murcia</title>
      <link>/2018/03/05/las-x-jornadas-de-usuarios-de-r-noviembre-de-2018-en-murcia/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2018 08:13:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/05/las-x-jornadas-de-usuarios-de-r-noviembre-de-2018-en-murcia/</guid>
      <description>Hoy sale el anuncio en el blog del la Comunidad R-Hispano. De todos modos, la información sobre las jornadas ya está disponible aquí.
Es ya la décima edición y vuelve al lugar que acogieron las primeras: Murcia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Con tiempo: encuentro de usuarios de R de Latinoamérica en enero de 2019</title>
      <link>/2018/02/23/con-tiempo-encuentro-de-usuarios-de-r-de-latinoamerica-en-enero-de-2019/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Feb 2018 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/23/con-tiempo-encuentro-de-usuarios-de-r-de-latinoamerica-en-enero-de-2019/</guid>
      <description>Pues sí, acabo de enterarme de que se organiza la tal cosa. Toda la información, escasa de momento, aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ILOVEFS &#43; rOpenSpain: 13 y 14 de febrero en Medialab Prado</title>
      <link>/2018/02/12/ilovefs-ropenspain-13-y-14-de-febrero-en-medialab-prado/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2018 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/12/ilovefs-ropenspain-13-y-14-de-febrero-en-medialab-prado/</guid>
      <description>Los días 13 y 14 de febrero y con motivo del ILOVEFS, se han convocado en Medialab Prado unas sesiones para seguir dando a conocer las bondades del software libre. El programa y el resto de los detalles pueden consultarse aquí.
Yo estaré en una de las mesas/estaciones hablando de R en general y de rOpenSpain muy en particular. Así que los interesados en lo primero en general y lo segundo en particular, seréis muy bienvenidos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Secciones censales en la Wikipedia</title>
      <link>/2018/02/09/secciones-censales-en-la-wikipedia/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Feb 2018 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/09/secciones-censales-en-la-wikipedia/</guid>
      <description>Era una vergüenza que tantos de nosotros estemos dándole vueltas periódicamente al concepto de sección censal y este no tenga una mala entrada en la Wikipedia.
O no la tenía hasta que creé un microartículo en ella.
Estoy seguro que muchos de los lectores de estas páginas saben más (y a ciencia cierta; y pueden, además, encontrar la fuente donde aparece propiamente escrito por la autoridad pertinente) sobre el asunto que lo que aparece ahí reflejado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>rOpenSpain está en marcha</title>
      <link>/2018/02/02/ropenspain-esta-en-marcha/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2018 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/02/ropenspain-esta-en-marcha/</guid>
      <description>rOpenSpain es como rOpenSci, pero para datos públicos españoles.
El 2018-01-31 tuvimos la reunión fundacional y estamos arrancando.
Daremos mucha guerra en lo sucesivo. Porque necesitaremos tu ayuda. Así que estáte atento, síguenos en Twitter, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla: las *-metrías en la práctica de la ciencia de datos: el papel de la teoría</title>
      <link>/2018/01/26/charla-las-metrias-en-la-practica-de-la-ciencia-de-datos-el-papel-de-la-teoria/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jan 2018 08:13:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/26/charla-las-metrias-en-la-practica-de-la-ciencia-de-datos-el-papel-de-la-teoria/</guid>
      <description>El próximo 8 de febrero daré una charla dentro del ciclo de Data Konferences.
Para la mía han creado el siguiente cartelito:
El resumen que preparé es:
Los detalles espaciotemporales y otras concomitancias relevantes para los asistentes pueden consultarse aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>rOpenSpain: ahí tiro el guante</title>
      <link>/2017/10/11/ropenspain-ahi-tiro-el-guante/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/10/11/ropenspain-ahi-tiro-el-guante/</guid>
      <description>La gente de rOpenSci hace cosas a las que merece la pena atento. Tanto por los objetivos como por medios y las formas. Recomiendo seguir sus últimas publicaciones acerca de la profesionalización del proceso de desarrollo de código.
Llevo unos meses jugando con una idea inspirada por rOpenSci: crear un respositorio y un consorcio más o menos formal que desarrolle, mantenga y mejore herramientas (en R) de interés para el procesamiento y análisis de datos ya no científicos sino españoles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Circiter</title>
      <link>/2017/10/04/circiter/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/10/04/circiter/</guid>
      <description>Este es, finalmente, el anuncio de que Circiter existe. Circiter (una SL con todas las de la ley) es la empresa a través de la que voy (vamos: nótese que hablo en plural) a trabajar en el futuro.
Qué hacemos (qué nos gusta) Esencialmente, cuatro cosas:
 * **Formación**, si toca. No es lo más emocionante, pero mientras siga inflándose la burbuja, ahí estaremos. Tenemos varios cursos preparados (dos niveles de R, Spark, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La anticonferencia: una idea que me ronda la cabeza</title>
      <link>/2017/06/12/la-anticonferencia-una-idea-que-me-ronda-la-cabeza/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jun 2017 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/06/12/la-anticonferencia-una-idea-que-me-ronda-la-cabeza/</guid>
      <description>La anticonferencia me ronda la cabeza.
No es una conferencia, (de ahí el prefijo), aunque se parezca a ella en lo de reunir a un grupillo de gente interesada en un asunto.
No es un jacatón. Los jacatones están, sobre el papel, bien; pero demasiado a menudo su producto se queda ahí, tiene poca (o nula) trayectoria o impacto. ¿Me dejáis que diga que son mayormente intranscendentes?
Pero creo que los de rOpenSci dieron en el clavo con su Unconference.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla en Barcelona: Si yo fuera rey...</title>
      <link>/2017/05/03/charla-en-barcelona-si-yo-fuera-rey/</link>
      <pubDate>Wed, 03 May 2017 08:13:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/03/charla-en-barcelona-si-yo-fuera-rey/</guid>
      <description>El día 11 (ISO: 2017-05-11) hablo en Barcelona.
El título, Si yo fuese rey, todo el mundo sabría programar: R para el profesional de los datos del s. XXI.
En el enlace anterior, más datos sobre el lugar y las circunstancias.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curso de introducción a R en Gijón</title>
      <link>/2017/05/02/curso-de-introduccion-a-r-en-gijon/</link>
      <pubDate>Tue, 02 May 2017 10:44:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/02/curso-de-introduccion-a-r-en-gijon/</guid>
      <description>Tenía que haberlo publicado antes, pero&amp;hellip; ahí va:
Esta semana se va a impartir un curso de introducción a R en el que participo. Está organizado por la UNED y se puede asistir presencialmente (si estás en Gijón esos días) o en remoto desde cualquier parte.
La info, aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IX Jornadas de Usuarios de R: noviembre en Granada</title>
      <link>/2017/04/17/ix-jornadas-de-usuarios-de-r-noviembre-en-granada/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Apr 2017 10:30:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/17/ix-jornadas-de-usuarios-de-r-noviembre-en-granada/</guid>
      <description>En ningún sitio se cuenta mejor la noticia que en la fuente original.
El anuncio debería haber salido ya hace unos minutos en el blog de la Comunidad R Hispano. A través de ese medio (y sus concomintantes, como la cuenta de Twitter asociada) se irá desgranando la información relevante conforme vaya ocurriendo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Oferta de empleo: científico de datos todero para &#34;startup&#34;</title>
      <link>/2017/04/14/oferta-de-empleo-cientifico-de-datos-todero-para-startup/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Apr 2017 08:13:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/14/oferta-de-empleo-cientifico-de-datos-todero-para-startup/</guid>
      <description>Mi otro yo busca un científico de datos todero para trabajar en una startup madrileña en un ámbito colindante al de las finanzas (aunque no es estrictamente financiera).
La plataforma analítica está todavía sin definir, pero participaría en las decisiones relevantes y en su construcción.
Todero significa que tiene que estar abierto a trabajar (y aprender) distintas tecnologías. Startup significa muchas cosas que creo que todos entendemos.
Los interesados pueden mandar su CV a cgb@circiter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Daré una charla en el Betabeers Madrid (especial OpenData)</title>
      <link>/2017/03/10/dare-una-charla-en-el-betabeers-madrid-especial-opendata/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Mar 2017 08:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/10/dare-una-charla-en-el-betabeers-madrid-especial-opendata/</guid>
      <description>Es el 16 de marzo (de 2017), es decir, el jueves que viene y estaré muy bien acompañado, como puede comprobarse en el programa.
Aunque aún no indique ahí de qué hablaré, tengo la presentación hecha a falta, únicamente del título. Adelanto únicamente que el contenido está muy condicionado por lo que rematará la reunión, una mesa redonda sobre los datos abiertos en Madrid.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podcast: &#34;Vivir analizando datos&#34;</title>
      <link>/2016/11/14/podcast-vivir-analizando-datos/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2016 08:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/14/podcast-vivir-analizando-datos/</guid>
      <description>Los amigos de Descifrando Emprendedores han tenido la gentileza de entrevistarme. Nuestra charla puede escucharse aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hablaré en el Databeers de la Universidad Europea el día 16</title>
      <link>/2016/11/09/hablare-en-el-databeers-de-la-universidad-europea-el-dia-16/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2016 08:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/09/hablare-en-el-databeers-de-la-universidad-europea-el-dia-16/</guid>
      <description>El día 16 de noviembre (de 2016) daré una de esas minicharlas de seis minutos en el Databeers que tendrá lugar en el HUB del Campus de Alcobendas de la Universidad Europea. Comenzaré hablando de por qué no necesitamos a Newton para agarrar al vuelo una pelota de tenis que nos alcanza un cuñado y acabaré Dios sabe dónde y cómo.
El cartel lo completan Antonio Chinchón (no os perdáis su blog), Luz Frías y otros que me expongo a que me riñan por no mencionar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acabo de subir una petición a change.org para que el CIS publique sus microdatos en formato reutilizable</title>
      <link>/2016/10/10/acabo-de-subir-una-peticion-a-change-org-para-que-el-cis-publique-sus-microdatos-en-formato-reutilizable/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Oct 2016 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/10/10/acabo-de-subir-una-peticion-a-change-org-para-que-el-cis-publique-sus-microdatos-en-formato-reutilizable/</guid>
      <description>Pues lo que digo en el título. La petición, que se autoexplica, es esta, tiene que ver con esto y si la firmas estarás contribuyendo a un buen fin.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recordatorio: las VIII Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2016/10/07/recordatorio-las-viii-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Oct 2016 08:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/10/07/recordatorio-las-viii-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>Que tendrán lugar en Albacete los días 17 y 18 de noviembre de 2016. Más información (toda la información, de hecho), aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre ciencia de datos en UNIR: teoría y gente</title>
      <link>/2016/09/30/sobre-ciencia-de-datos-en-unir-teoria-y-gente/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2016 08:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/30/sobre-ciencia-de-datos-en-unir-teoria-y-gente/</guid>
      <description>Hoy (jueves) he participado en un desayuno de trabajo organizado en la UNIR como pistoletazo de salida a un curso de inteligencia artificial en el que tendré una pequeña participación.
Nos ha tocado presentarnos a todos (había gente de Telefónica, Santander, Mapfre, Siemens, etc.) y según avanzaba la ronda han ido superándose peligrosamente las dosis máximas diarias establecidas por la OMS para la el impacto auditivo de palabras tales como disruptivo, futuro, innovación, coche autónomo, fabuloso y nosotros.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curso de modelos gráficos probabilísticos en Coursera</title>
      <link>/2016/09/29/curso-de-modelos-graficos-probabilisticos-en-coursera/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2016 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/29/curso-de-modelos-graficos-probabilisticos-en-coursera/</guid>
      <description>Acaba de arrancar un curso de modelos gráficos probabilísticos en Coursera.
No solo lo recomiendo sino que lo estoy siguiendo.
Además, he dejado en el foro del curso un mensaje por si los apuntados de la zona de Madrid quieren organizar un grupo de estudio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Quieres aprender R? ¡Matricúlate en mi curso en KSchool!</title>
      <link>/2016/04/13/quieres-aprender-r-matriculate-en-mi-curso-en-kschool/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Apr 2016 09:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/04/13/quieres-aprender-r-matriculate-en-mi-curso-en-kschool/</guid>
      <description>Si quieres aprender R, bien puedes matricularte en el curso que voy a impartir en KSchool. Es un programa de iniciación a R centrado en aquellos aspectos de R que más usan en la práctica diaria quienes trabajan con datos (y no son estadísticos duros). ¡Y ya vamos por la tercera edición!
Tendrá lugar durante el mes de junio (y un poco de julio). Son diez sesiones de tres horas. Los detalles están aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Este jueves, Feather en la reunión de usuarios de R de Madrid</title>
      <link>/2016/04/12/este-jueves-feather-en-la-reunion-de-usuarios-de-r-de-madrid/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2016 09:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/04/12/este-jueves-feather-en-la-reunion-de-usuarios-de-r-de-madrid/</guid>
      <description>Sí, hablaré de feather.
Los detalles, aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Nos vemos en el Machine Learning Spain XII?</title>
      <link>/2016/04/05/nos-vemos-en-el-machine-learning-spain-xii/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2016 09:13:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/04/05/nos-vemos-en-el-machine-learning-spain-xii/</guid>
      <description>Porque voy a dar una charla en él. Es este jueves, por la tarde, en el Campus de Google de Madrid (los detalles).
Se tratará de una introducción a y justificación de aproximaciones más bayesianas de lo habitual a problemas reales del análisis de datos. Que comenzará con una explicación sobre cuándo 100% no significa 100% para terminar con lo que viene siéndome habitual últimamente: un ejemplo en rstan con su discusión.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Quieres presentar algo en las Jornadas de Usuarios de R?</title>
      <link>/2016/03/04/quieres-presentar-algo-en-las-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Mar 2016 09:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/03/04/quieres-presentar-algo-en-las-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>En varias de las ediciones de las Jornadas de Usuarios de R he formado parte del comité organizador, que se encarga, fundamentalmente, de la logística de la cosa. Este año, para variar, estoy en el comité científico.
Como integrante del cual, es labor mía tratar de animaros a que enviéis alguna propuesta de participación, que puede tener alguno de los siguientes formatos:
 * Una presentación de unos 20 minutos, mostrando alguna aplicación de R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las VIII Jornadas de Usuarios de R, en Albacete</title>
      <link>/2016/02/25/las-viii-jornadas-de-usuarios-de-r-en-albacete/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 07:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/25/las-viii-jornadas-de-usuarios-de-r-en-albacete/</guid>
      <description>Por si alguien aún no lo sabe: estamos todos citados en Albacete los días 17 y 18 de noviembre de 2016 en las VIII Jornadas de Usuarios de R.
Los detalles, aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>rstan y rstanarm en Medialab-Prado este jueves</title>
      <link>/2016/02/08/rstan-y-rstanarm-en-medialab-prado-este-jueves/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2016 09:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/08/rstan-y-rstanarm-en-medialab-prado-este-jueves/</guid>
      <description>Este jueves (2016-02-11), a las 19:00, hablaré de rstan y de rstanarm en Medialab-Prado dentro de la reunión de usuarios de R de Madrid. Con el concurso de estos paquetes, replantearé tres problemas estadísticos conocidos desde una óptica bayesiana:
 * Pruebas de hipótesis * Regresión lineal * Modelos estructurales de series temporales  Si quieres asistir, reserva tu plaza aquí.
Probablemente, discutiré todos esos modelos en estas páginas en los próximos días, además de colgar las diapositivas y sus fuentes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conferencia de APis predictivas en Valencia (14-15 de Marzo de 2016)</title>
      <link>/2016/01/07/conferencia-de-apis-predictivas-en-valencia-14-15-de-marzo-de-2016/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jan 2016 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/01/07/conferencia-de-apis-predictivas-en-valencia-14-15-de-marzo-de-2016/</guid>
      <description>Los días 14 y 15 de marzo de este año tendrá lugar en Valencia esta conferencia sobre APIs predictivas. Según los organizadores,
Se puede encontrar más información en este enlace y el en canal de Youtube de las conferencias.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Requisitos para mi taller en el &#34;I International Workshop on Advances in Functional Data Analysis&#34;</title>
      <link>/2015/11/09/requisitos-para-mi-taller-en-el-i-international-workshop-on-advances-in-functional-data-analysis/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2015 08:13:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/09/requisitos-para-mi-taller-en-el-i-international-workshop-on-advances-in-functional-data-analysis/</guid>
      <description>El jueves día 12 tengo un taller de cuatro horas en el I International Workshop on Advances in Functional Data Analysis. Siendo internacional (y el material está en inglés), me vais a permitir escribir el resto de la entrada urbi et orbi.
I will be presenting a hands-on workshop. Those attending it are invited to install a few tools in order to make the most of it during and after the sessions.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Encuentro Big Data 2015 (.co)</title>
      <link>/2015/10/16/encuentro-big-data-2015-co/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2015 08:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/10/16/encuentro-big-data-2015-co/</guid>
      <description>A fines de octubre participaré en el Encuentro Big Data 2015 en Bogotá. Formaré parte de una mesa redonda sobre formación (y políticas de formación) en este campo.
Tengo una postura poco convencional sobre esos temas y, me atrevería a decir, polémica en cuanto a la relación entre las administraciones públicas y las burocracias enseñativas y el hecho de que la gente explore, conozca y aprenda cosas como Spark. Aunque, supongo, quienes me han hecho el honor de invitarme no lo saben (aún).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Programa Profesional de Iniciación a R II</title>
      <link>/2015/10/05/programa-profesional-de-iniciacion-a-r-ii/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Oct 2015 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/10/05/programa-profesional-de-iniciacion-a-r-ii/</guid>
      <description>Del 10 de noviembre al 17 de diciembre impartiré la segunda edición de mi Programa Profesional de Iniciación a R. Los detalles pueden consultarse en el enlace anterior.
Es la segunda edición. De la primera hablé aquí.
El programa es esencialmente el mismo: presentar y trabajar con aquellas herramientas que hacen de R una herramienta útil dentro de BBVA, Santander, Mapfre, etc. Para trascender Excel y, entre otros,
 * manipular datos como un _pro_, * crear gráficos estadísticos complejos de calidad, * crear informes automáticos que combinan análisis de datos, gráficos, texto, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>#INKS2015</title>
      <link>/2015/10/01/inks2015/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Oct 2015 08:13:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/10/01/inks2015/</guid>
      <description>Ha salido publicada la guía INKS2015. Está dirigida a profesionales digitales y trata temas como el márketing digital, el SEO, las redes sociales o la usabilidad. Temas todos ellos que, aunque interesantes, no suelo tratar aquí.
Solo que la guía incluye esta vez una sección dedicada al big data y recoge un par de páginas mías (así como de un par de colegas: Ismael Herráiz y Rubén Casado) a las que igual queréis echar un vistazo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anunciado el programa de las VII Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2015/09/28/anunciado-el-programa-de-las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2015 08:13:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/28/anunciado-el-programa-de-las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>Se acercan las VII Jornadas de Usuarios de R. Y se acaba de actualizar la página con la siguiente información:
 * El programa, en el que, además de charlas, hay varios talleres muy atractivos. * La cena social (para la que es bueno que reserves: ¡necesitamos una buena estimación de cuántos acabaremos siendo!) * El anuncio de una visita guiada gratuita a la ciudad de Salamanca. * Como novedad con respecto a otras jornadas, el anuncio de una excursión durante el sábado a la [sierra de Francia](https://es.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mañana participo en el &#34;VIII Machine Learning Spain&#34;</title>
      <link>/2015/09/22/manana-participo-en-el-viii-machine-learning-spain/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Sep 2015 08:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/22/manana-participo-en-el-viii-machine-learning-spain/</guid>
      <description>Por si alguien quiere acudir. Los datos, programa, etc., están aquí.
Quienes sigan estas páginas ya saben todo lo que voy a contar. Pero como no estaré solo en el cartel&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Quién es Quién del Big Data en España 2015&#34; y yo</title>
      <link>/2015/08/05/quien-es-quien-del-big-data-en-espana-2015-y-yo/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Aug 2015 08:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/08/05/quien-es-quien-del-big-data-en-espana-2015-y-yo/</guid>
      <description>Me confiman que figuro en el Quién es Quién del Big Data en España 2015.
Aprovecho para agradecer encarecida y públicamente la gentileza de los autores del estudio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Explorando la desigualdad en Medialab-Prado</title>
      <link>/2015/07/27/explorando-la-desigualdad-en-medialab-prado/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jul 2015 08:13:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/07/27/explorando-la-desigualdad-en-medialab-prado/</guid>
      <description>Hay una convocatoria abierta en Medialab-Prado para proponer (primero) y desarrollar (más tarde) proyectos que exploren la desigualdad.
Los detalles están en el enlace anterior pero traslado aquí los más urgentes:
 * Los talleres se desarrollarán del 23 al 25 de octubre y del 11 al 13 de diciembre de 2015. * La convocatoria está abierta del 15 de julio al 15 de septiembre.  Supongo que conocéis el chiste del estadístico y el pollo: que si una persona se come uno y otra ninguno, vendrá aquel y dirá que ambos comieron [en promedio] medio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El lenguaje de los gráficos en las Jornadas de Periodismo de Datos</title>
      <link>/2015/06/04/el-lenguaje-de-los-graficos-en-las-jornadas-de-periodismo-de-datos/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2015 08:13:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/06/04/el-lenguaje-de-los-graficos-en-las-jornadas-de-periodismo-de-datos/</guid>
      <description>Este sábado (2015-06-06), dentro de las Jornadas de Periodismo de Datos, hablaré sobre el lenguaje de los gráficos (véase el programa).
Para variar, nada de R y, aunque parezca lo contrario, nada de ggplot2. Ni tan siquiera respuestas a nada: solo preguntas que cada cual tendrá, si le place, que contestar. Y si se me hace caso, a la luz de la literatura relevante.
¿Por qué una cuestión tan abstracta? Porque sobran herramientas y recetarios sobre cómo hacer esto y aquello.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla de José A. Guerrero</title>
      <link>/2015/05/28/charla-de-jose-a-guerrero/</link>
      <pubDate>Thu, 28 May 2015 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/28/charla-de-jose-a-guerrero/</guid>
      <description>El 9 de julio de 2015, José A. Guerrero dará una charla con título &amp;ldquo;Machine learning como nuevo deporte intelectual&amp;rdquo; y programa:
 * Origen y situación actual de las competiciones de Análisis de Datos * Análisis predictivo de datos de Alta Competición vs Proyectos en el Mundo Real: * Objetivos * Estrategias * Herramientas * _Tips and tricks_: * ¿Qué haría en una competición de datos que nunca haría en un proyecto real?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ya que estamos de resaca electoral, ¡Hacking elections!</title>
      <link>/2015/05/25/ya-que-estamos-de-resaca-electoral-hacking-elections/</link>
      <pubDate>Mon, 25 May 2015 08:13:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/25/ya-que-estamos-de-resaca-electoral-hacking-elections/</guid>
      <description>Un pelo del perro que te mordió, decían, curaba la rabia. Un vaso de vino, la resaca de lo mismo. Si te has levantado hoy con dolor de cabeza de resaca electoral, estás de enhorabuena: tienes a mano participar en Hacking Elections.
Los detalles, mucho mejor contados que podría hacerlo yo, en el enlace anterior.
Nota: no podré asistir por compromisos laborales y personales; pero no me lo habría perdido. Tengo un par de ideas sobre cómo podría montar un cartograma combinando los paquetes sp e igraph de R y pocos sitios como Hacking Elections para tratar de ponerlas en negro sobre blanco.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Premio al mejor trabajo presentado por un joven en las VII Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2015/05/12/premio-al-mejor-trabajo-presentado-por-un-joven-en-las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2015 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/12/premio-al-mejor-trabajo-presentado-por-un-joven-en-las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>Ha pasado un poco desapercibido pero estamos organizando un premio para el mejor trabajo presentado por un ponente nacido después del 1 de enero de 1985 dentro de las VII Jornadas de Usuarios de R.
Las bases están aquí.
Finalmente, si alguien conoce a alguien que pueda conocer a alguien que quiera dotar el premio, ¡que avise! (Y que lea previamente esto también).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las VII Jornadas de Usuarios de R buscan patrocinadores</title>
      <link>/2015/05/05/las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r-buscan-patrocinadores/</link>
      <pubDate>Tue, 05 May 2015 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/05/las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r-buscan-patrocinadores/</guid>
      <description>Las VII Jornadas de Usuarios de R buscan patrocinadores. Los organizadores hemos redactado un documento en el que se especifican las modalidades y el mecanismo para que tú o la empresa o institución donde trabajas podáis convertiros en patrocinadores de las Jornadas.
Esencialmente, hemos establecido tres categorías —oro, 300 €; plata, 200 € y bronce, 100 €— para empresas e instituciones y una aportación personal y voluntaria de 10 € para participantes y entusiastas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla en Visualizar&#39;15: la tríada del análisis de datos</title>
      <link>/2015/05/04/charla-en-visualizar15/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2015 08:13:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/04/charla-en-visualizar15/</guid>
      <description>El martes cinco (de mayo de 2015) daré una charla en Medialab Prado dentro del ciclo con el que arranca Visualizar&#39;2015.
Hablaré de la llamada tríada del análisis de datos y sus aplicaciones al contexto y audiencia del evento. Esta tríada es una aplicación de la trifecta de Kayser Fung, que no merece restringirse al ámbito (relevante pero estrecho) en el que él está interesado.
En el enlace anterior, los detalles del evento y de mis muchos y eminentes compañeros de cartel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las VII Jornadas de Usuarios de R, en Salamanca este noviembre</title>
      <link>/2015/04/13/las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r-en-salamanca-este-noviembre/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2015 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/13/las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r-en-salamanca-este-noviembre/</guid>
      <description>Pues eso, que arrancan. Los detalles, aquí.
Nota: Si encontráis algún error, avisad. La mejor manera es abrir un issue en Github.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Taller de mapas con R el 14 de abril en Madrid</title>
      <link>/2015/04/06/taller-de-mapas-con-r-el-14-de-abril-en-madrid/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Apr 2015 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/06/taller-de-mapas-con-r-el-14-de-abril-en-madrid/</guid>
      <description>Mi entrada de hoy es para anunciar un taller de mapas con R que tendrá lugar el día 14 de abril de 18 a 21 horas en Martina Cocina (cómo llegar).
Lo impartirá Beatriz Martínez, socióloga dedicada a la investigación social y de mercados, que ha trabajado en numerosos proyectos: desde investigación digital al desarrollo rural o programas de inclusión social. Está especializada en la la visualización de datos. Algunos de sus trabajos pueden verse en visualizados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualizar&#39;15 Datos para el bien común: convocatoria de proyectos</title>
      <link>/2015/04/01/visualizar15-datos-para-el-bien-comun-convocatoria-de-proyectos/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2015 08:13:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/01/visualizar15-datos-para-el-bien-comun-convocatoria-de-proyectos/</guid>
      <description>Voy a ser mentor de proyectos en Visualizar&#39;15 Datos. Pero aunque no lo fuese, escribiría esta entrada de hoy. Os cuento por qué. Mirad lo que dice la convocatoria:
¡Dos semanas! Eso da para realizar un trabajo serio y medianamente acabado. Nada de los prototipos con las costuras al aire típicos de hackatón mañanero.
Siendo mentor, no sé si puedo proponer proyectos. Tengo algunas ideas (p.e., relacionadas con la cartografía española y R; o ideas en la línea de MicroDatosEs), pero estaría bien oír las vuestras.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adaequatio rei et analysis</title>
      <link>/2015/03/04/adaequatio-rei-et-analysis/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Mar 2015 08:13:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/04/adaequatio-rei-et-analysis/</guid>
      <description>Tal será el título de la charla de una hora que daré en el Big Data Science Fighters en abril.

El título es una adaptación de este latinajo y lo usufructo más en la forma que en la sustancia, que la del original se me escapa. El mío servirá para condensar el cúmulo de problemas que he venido detectando en este mundo del análisis de datos: la falta de adecuación de las herramientas de almacenamiento, procesamiento y análisis de datos a la cosa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IV Meetup Machine Learning Spain: factorización no negativa de matrices y algunas aplicaciones</title>
      <link>/2015/03/03/iv-meetup-machine-learning-spain-factorizacion-no-negativa-de-matrices-y-algunas-aplicaciones/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Mar 2015 08:13:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/03/iv-meetup-machine-learning-spain-factorizacion-no-negativa-de-matrices-y-algunas-aplicaciones/</guid>
      <description>Me han invitado a hablar en el IV Meetup Machine Learning Spain. Será el miércoles 4 de marzo en el lugar que en el enlace anterior indica.
Mi charla será una versión extendida de un tema, la factorización no negativa de matrices y algunas aplicaciones, que mis lectores más fieles ya conocen.
No sé cuántos de mis lectores de Madrid y derredores querrán sumarse. Tampoco sé cuántos de ellos, al acabar, que ya será hora de cenar, querrán hacerlo conmigo en MartinaCocina, a un par de cuadras del lugar del evento, para hablar de cosas interesantes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Global Urban Datafest: seré juez pero no parte</title>
      <link>/2015/03/02/global-urban-datafest-sere-juez-pero-no-parte/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Mar 2015 08:13:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/02/global-urban-datafest-sere-juez-pero-no-parte/</guid>
      <description>El fin de semana que viene (seis y siete de marzo) tendrá lugar el Global Urban Datafest en varias ciudades del mundo. Madrid será una de ellas.
Hay proyectos y equipos participando en ellos. Igual quieres plantear alguno de los primeros o sumarte (o conformar) uno de los segundos. Puedes deambular por las páginas a las que apuntan los enlaces anteriores para averiguar los detalles. De nuevo, una gran oportunidad para aprender cosas nuevas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Noticia de las VI Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2014/10/27/noticia-de-las-vi-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2014 07:13:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/27/noticia-de-las-vi-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>Regreso de las VI Jornadas de Usuarios de R y, como otros años he hecho (véase esto, esto y esto), al volver a casa, quiero escribir sobre este par de días estupendos que he pasado en Santiago.
Antes de ello quiero agradecer a los miembros de los comités científico y organizador su esfuerzo. Muy especialmente a los miembros locales de este último que —quien lo probó bien lo sabe— hicieron un gran e impagable trabajo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Finalmente, se ha inaugurado Martina Cocina</title>
      <link>/2014/03/24/finalmente-se-ha-inaugurado-martina-cocina/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Mar 2014 07:46:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/03/24/finalmente-se-ha-inaugurado-martina-cocina/</guid>
      <description>Esta entrada tiene un notable contenido publicitario: el pasado viernes se inauguró Martina Cocina (nota: la página es provisional), una cafetería-restaurante en el que ostento una participación del 50%.

Se trata de un lugar al que, por supuesto, mis lectores están invitados a descubrir en número 11 de la castiza plaza de Cascorro de Madrid.
Pero como estoy en un foro al que me obligo a no traer temas extemporáneos, confesaré a mis lectores que tengo dos proyectos en mente que guardan relación tanto con Martina Cocina como con los asuntos que esperan encontrar en estas páginas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curso de análisis de datos &#39;ómicos&#39; con R</title>
      <link>/2014/02/26/curso-de-analisis-de-datos-omicos-con-r/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Feb 2014 07:37:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/02/26/curso-de-analisis-de-datos-omicos-con-r/</guid>
      <description>Copio aquí el anuncio de un nuevo curso de análisis de datos (ómicos en este caso) con R:
 Nos complace anunciaros que el CREAL organiza la segunda edición del &amp;ldquo;Curso de análisis de estadístico de datos ómicos&amp;rdquo; que va a celebrarse los días 8, 9 y 10 de abril de 2014. AdjuntoDebajo podréis encontrar cómo hacer la inscripción que se llevará a cabo por estricto orden de petición y sólo será posible para los primeros 16 pre-inscritos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cambios, cambios, cambios</title>
      <link>/2014/01/21/cambios-cambios-cambios/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jan 2014 06:56:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/21/cambios-cambios-cambios/</guid>
      <description>Cambios en mi página. Desaparece toda mi oferta de consultoría. Porque la abandono.
Cambios en mi vida profesional. Voy a convertirme en un empleado. Sí, de uno de esos gigantes de internet, eBay.
Cambio de residencia. Viviré en un puente aéreo entre Madrid y Zúrich.
Y, finalmente, cambios en la estética de estas páginas. ¡Ya era hora!
Pero seguiré publicando noticias que sean del interés de mis lectores. ¡Eso sí que no cambia!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>useR2013, en Albacete</title>
      <link>/2012/06/20/user2013-en-albacete/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jun 2012 07:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/06/20/user2013-en-albacete/</guid>
      <description>Aunque la noticia ya se sabe desde hace algunos días (y de hecho, la conocía desde antes de que se hiciese oficialmente pública), quiero dejar constancia aquí de ella: el congreso internacional de usuarios de R del año 2013, useR2013!, tendrán lugar en Albacete, en el mes de julio.
Los interesados pueden consultar la página del congreso o seguir su cuenta en Twitter.

Quiero, por un lado agradecer a quienes han hecho posible que esto suceda y muy particularmente a Virgilio Gómez Rubio, a Emilio López Cano —que son, de entre ellos, los que conozco personalmente— su trabajo y desearles mucho éxito.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SAS 9.3, disponible</title>
      <link>/2011/07/13/sas-9-3-disponible/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2011 07:09:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/13/sas-9-3-disponible/</guid>
      <description>Acaba de llegarme la noticia de que la versión 9.3 de SAS (sí, el producto de esa empresa que no quiere saber nada de las III Jornadas de Usuarios de R a pesar de que las palabras de su director general en España nos hicieran creer a algunos lo contrario) que, como de costumbre, es lo mejor de lo mejor. Entre los cambios grandes y pequeños que aporta están:
 No es necesario pasar de de SAS 9.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre lo de Netezza</title>
      <link>/2010/10/14/mas-sobre-lo-de-netezza/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Oct 2010 23:18:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/10/14/mas-sobre-lo-de-netezza/</guid>
      <description>El otro día, al hablar de la compra de Netezza por parte de IBM, hice referencia a un comentario del blog que es casi el flotador al que me asgo cuando quiero averiguar la verdad de las cosas que se me tuercen (últimamente). Dediqué en mi entrada una única línea para referirme a un único párrafo de la otra. Una visión tan parcial y puntual puede haber generado malinterpretaciones que me apresuro a enmendar con la profusión que el tema merita.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un foro de discusión para usuarios de SAS</title>
      <link>/2010/10/02/un-foro-de-discusion-para-usuarios-de-sas/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Oct 2010 01:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/10/02/un-foro-de-discusion-para-usuarios-de-sas/</guid>
      <description>Quien no esté interesado en la literatura que viene después, puede acudir directamente a él. Encontrará subforos que discuten distintos aspectos y productos de SAS, podrá enviar preguntas, hacer gratis el trabajo que debería corresponder al soporte técnico de SAS si las responde, aprender cosas navegando, etc.
Claro que uno puede también obtener/aportar ayuda en StackOverflow o en la archifamosalista de correo SAS-L.
De un tiempo a esta parte, observo que SAS se está volviendo una compañía más abierta a los aires del siglo XXI que la que conocí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>useR! 2011</title>
      <link>/2010/09/17/user-2011/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Sep 2010 15:02:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/17/user-2011/</guid>
      <description>La próxima reunión anual de usuarios de R tendrá lugar del 16 al 18 de agosto del 2011 en la Universidad de Warwick, Inglaterra.
Los conferenciantes invitados de este año van a ser Adrian Bowman, Lee Edlefsen, Ulrike Grömping, Wolfgang Huber, Brian Ripley, Jonathan Rougier, Simon Urbanek y Brandon Whitcher.
Los usuarios de R están invitados a preparer charlas y presenter pósters ilustrando el uso de R.
¿Cuándo tocará en España?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El vídeo de la conferencia &#34;alRededores&#34; disponible en DailyMotion</title>
      <link>/2010/09/05/el-video-de-la-conferencia-alrededores-disponible-en-dailymotion/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Sep 2010 22:34:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/05/el-video-de-la-conferencia-alrededores-disponible-en-dailymotion/</guid>
      <description>Como nunca conseguí ver el vídeo de la conferencia que di en las I Jornadas de Usuarios de R en noviembre del 2009 directamente desde los servidores de la Universidad de Murcia, lo he subido a DailyMotion. Los 60 minutos de la conferencia están partidos en tres partes que pueden verse consecutivamente aquí.
Nota: al final de cada parte aparece un enlace para continuar a la siguiente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una red social para usuarios y entusiastas de SAS</title>
      <link>/2010/03/27/una-red-social-para-usuarios-y-entusiastas-de-r/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Mar 2010 17:00:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/03/27/una-red-social-para-usuarios-y-entusiastas-de-r/</guid>
      <description>Es encomiable el esfuerzo realizado por SAS para crear una comunidad integrada de usuarios y entusiastas.
Avanzando más allá de SAS-L, la lista de correo de los usuarios de SAS, se ha subido al carro de la Web 2.0 y ha creado un servicio abierto a la comunidad que tiene algo de red social: sasCommunity.org. Sus usuarios están invitados a subir sus propios documentos, crear páginas en la wiki y, por supuesto, contactar con otros usuarios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Sabes estadística? ¿Quieres ganar 100K dólares? Pues lee...</title>
      <link>/2010/03/07/sabes-estadistica-quieres-ganar-100k-dolares-pues-lee/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Mar 2010 19:44:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/03/07/sabes-estadistica-quieres-ganar-100k-dolares-pues-lee/</guid>
      <description>Después del éxito de crítica y público de lacompetición de Netflix, están apareciendo iniciativas similares. De hecho, acabo de recibir noticia de una más en la que se busca a una persona o equipo capaz de aportar ideas novedosas para el análisis de un conjunto de datos grande. Y se ofrece, además, una recompensa de 100.000 dólares para el ganador.
¿Interesante para algún proyecto de tesis/tesina? ¿O como proyecto colectivo en algún curso de minería de datos?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ofertas de trabajo en estadística, para consultores SAS, etc.</title>
      <link>/2010/03/04/ofertas-de-trabajo-en-estadistica-para-consultores-sas-etc/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Mar 2010 22:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/03/04/ofertas-de-trabajo-en-estadistica-para-consultores-sas-etc/</guid>
      <description>Aunque ando desaparecido estos días, me dejo caer por estas páginas para dar a conocer que estoy al tanto de una serie de ofertas de trabajo para estadísticos en general y expertos de SAS en particular.
Los interesados están siempre invitados a enviarme su currículo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Edición especial del Journal of Statistical Software sobre GUIs para R</title>
      <link>/2010/02/28/edicion-especial-del-journal-of-statistical-software-sobre-guis-para-r/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2010 04:27:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/02/28/edicion-especial-del-journal-of-statistical-software-sobre-guis-para-r/</guid>
      <description>Se ha anunciado recientemente una edición especial del Journal of Statistical Software acerca de interfaces gráficas para R. Los editores son Pedro Valero Mora y Rubén Ledesma.
Me tomo la libertad de traducir el anuncio para este blog:
 Desde la publicación del artículo original de Gentleman and Ihaka, R ha sido adoptado por un porcentaje creciente de estadísticos profesionales en la universidad y fuera de ella, pero su difusión entre los usuarios nuevos u ocasionales de la estadística no ha progresado al mismo ritmo.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
