<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>variables instrumentales on datanalytics</title>
    <link>/tags/variables-instrumentales/</link>
    <description>Recent content in variables instrumentales on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Oct 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/variables-instrumentales/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Qué métodos estadísticos utilizar si el pan de tus hijos depende de que las p sean pequeñajas</title>
      <link>/2020/10/28/que-metodos-estadisticos-utilizar-si-el-pan-de-tus-hijos-depende-de-que-las-p-sean-pequenajas/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/28/que-metodos-estadisticos-utilizar-si-el-pan-de-tus-hijos-depende-de-que-las-p-sean-pequenajas/</guid>
      <description>Según Methods Matter: P-Hacking and Publication Bias in Causal Analysis in Economics, las variables instrumentales (para estas, en particular, véase esto) y las diferencias en diferencias:
Es curioso que se estudie también la regresión con discontinuidades y que no acabe en el podio. Sospecho que es tan cantosa que no pasa los filtros de los editores y revisores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre variables instrumentales con R</title>
      <link>/2020/09/08/mas-sobre-variables-instrumentales-con-r/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Sep 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/08/mas-sobre-variables-instrumentales-con-r/</guid>
      <description>[El título de esta entrada tiene un + delante porque ya escribí sobre el asuntotiempo atrás.]
Con la excusa de la reciente publicación del paquete ivreg (para el ajuste de modelos con variables instrumentales, por si el contexto no lo hace evidente), he mirado a ver quién estaba construyendo y ajustando modelos generativos menos triviales que los míos (véase el enlace anterior) para que quede más claro de qué va la cosa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuando dicen que la variable x es exógena, quieren decir...</title>
      <link>/2015/01/26/cuando-dicen-que-la-variable-x-es-exogena-quieren-decir/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jan 2015 07:13:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/01/26/cuando-dicen-que-la-variable-x-es-exogena-quieren-decir/</guid>
      <description>Cuando los economistas dicen que la variable $latex x$ es exógena (con respecto a una variable de interés $latex y$) en realidad quieren decir que la función de verosimilitud $latex f(x,y)$ puede descomponerse de la forma $latex f(x,y) = f(y|x) g(x)$ y eso permite modelizar $latex y$ en función de $latex x$.
Cuando la descomposición no es posible (porque $latex x$ y $latex y$ se influyen mutuamente) dicen que $latex x$ es endógena.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
