<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>inmigración on datanalytics</title>
    <link>/tags/inmigraci%C3%B3n/</link>
    <description>Recent content in inmigración on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 30 Nov 2018 08:13:52 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/inmigraci%C3%B3n/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Inmigración cualificada en España? Pues va a ser que no</title>
      <link>/2018/11/30/inmigracion-cualificada-en-espana-pues-va-a-ser-que-no/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Nov 2018 08:13:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/30/inmigracion-cualificada-en-espana-pues-va-a-ser-que-no/</guid>
      <description>Hace unos años, una empresa Suiza se puso en contacto conmigo, nos gustamos mutuamente y allá que me fui a teclear como empleado suyo. Pero supongamos que una empresa española se pone en contacto con un estadístico de Senegal, se gustan mutuamente y se lo quiere traer. ¿Puede?
NO, NO, NO, no puede. No le dejan.
Porque para que el estadístico senegalés pueda trabajar, por ejemplo, en Albacete, hace falta que la profesión de estadístico aparezca en el Catálogo de Ocupaciones de Difícil Cobertura de Albacete.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tres titulares alternativos y un extracto de &#34;Mala ciencia&#34;</title>
      <link>/2018/09/07/tres-titulares-alternativos-y-un-extracto-de-mala-ciencia/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Sep 2018 08:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/07/tres-titulares-alternativos-y-un-extracto-de-mala-ciencia/</guid>
      <description>En 2012 el gobierno español retiró la tarjeta sanitaria a gente que no cumplía una serie de requisitos mínimos. Hoy parece que se la ha devuelto.
Hace poco se publicó un artículo, The deadly effects of losing health insurance (que ya se ha comentado aquí desde una perspectiva metodológica y de la inconsistencia de los resultados), que fue ampliamente comentado en prensa.
El titular podría haber sido (y, de hecho, lo fue) alguno (o alguna versión) de los siguientes (todos ellos soportados por el contenido del artículo):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inmigrantes y la historia del que se comió un pollo y el otro no</title>
      <link>/2018/06/18/inmigrantes-y-la-historia-del-que-se-comio-un-pollo-y-el-otro-no/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jun 2018 08:13:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/06/18/inmigrantes-y-la-historia-del-que-se-comio-un-pollo-y-el-otro-no/</guid>
      <description>La historia del pollo es conocido: que si un tipo se come un pollo y otro ninguno, el estadístico de turno diría que se han comido medio cada uno. Lo de los inmigrantes viene a cuenta de noticias de la índole de
que hablan de los efectos económicos positivos (o no particularmente negativos) de la llegada de inmigrantes (a ciertos lugares que cumplen determinadas condiciones).
Que enlaza con lo de los pollos la manía con los agregados.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
