<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>inferencia on datanalytics</title>
    <link>/tags/inferencia/</link>
    <description>Recent content in inferencia on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Nov 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/inferencia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Garantías de robustez en inferencia causal</title>
      <link>/2021/11/16/garantias-de-robustez-en-inferencia-causal/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Nov 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/11/16/garantias-de-robustez-en-inferencia-causal/</guid>
      <description>Por motivos que no vienen al caso, me ha tocado ponderar el artículo The use of controls in interrupted time series studies of public health interventions. Lo comento hoy porque hace referencia a temas que me ha gustado tratar en el pasado.
El artículo, prima facie, es un poco viejuno. De hecho, casi todo lo que se escribe sobre metodología en el mundo de las aplicaciones (y el que cito tiene que ver con salud pública) tiene tufillo de naftalina.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los tres retos de la inferencia estadística</title>
      <link>/2018/10/17/los-tres-retos-de-la-inferencia-estadistica/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Oct 2018 08:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/10/17/los-tres-retos-de-la-inferencia-estadistica/</guid>
      <description>Según Gelman son:
 1. Generalizar de muestra a población (o de pasado a futuro). 2. Generalizar de grupo de control a grupo de tratamiento (relacionado con el asunto de la causalidad). 3. Generalizar a partir de los indicadores observados a los parámetros de interés.  Dos de ellos, el primero y el tercero, son del máximo interés para el CIS, pero ¡ea, ea, ea, Tezanos no se entera!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>D. Hand sobre estadística y minería de datos</title>
      <link>/2014/02/27/d-hand-sobre-estadistica-y-mineria-de-datos/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Feb 2014 07:20:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/02/27/d-hand-sobre-estadistica-y-mineria-de-datos/</guid>
      <description>Voy a comentar y recomendar hoy un artículo, Statistics and data mining: intersecting disciplines (lo siento, he perdido el enlace para su libre descarga), del siempre recomendable David Hand. Trata de un asunto que para muchos de los que seáis estadísticos y trabajéis en el asunto rodeados de gente procedente de otras disciplinas —¡ay, esos ingenieros!—, seguro, os produce dolores de cabeza: esa brecha que separa los mundos de la estadística y de la llamada minería de datos (y de otras maneras más recientemente).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Piensa en en términos de inferencia</title>
      <link>/2011/08/23/piensa-en-en-terminos-de-inferencia/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Aug 2011 07:25:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/23/piensa-en-en-terminos-de-inferencia/</guid>
      <description>Recomiendo a mis lectores este estupendo vídeo. Es una conferencia de casi una hora que nos invita a pensar en los datos en términos de inferencia.
Aunque en un contexto un tanto exótico (la remodelación del currículo estadístico en los niveles educativos intermedios de Nueva Zelanda), plantea de una manera muy accesible el principal problema de la inferencia: dados unos datos que son una muestra de una población entera, ¿qué legítimo afirmar acerca de la segunda a partir de los primeros?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
