<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>cis on datanalytics</title>
    <link>/tags/cis/</link>
    <description>Recent content in cis on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Sun, 04 Apr 2021 14:35:45 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/cis/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube. Esta vez, sobre encuestas.</title>
      <link>/2021/04/04/nuevo-video-en-youtube-esta-vez-sobre-encuestas/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Apr 2021 14:35:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/04/nuevo-video-en-youtube-esta-vez-sobre-encuestas/</guid>
      <description>Después de superado el último pico de trabajo y una afonía galopante, vuelvo a la carga con un viejo tema: el de la fiabilidad de las encuestas.
https://www.youtube.com/watch?v=G--BwF3dUF8</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La &#34;cocina&#34;, para anumeristas y conspiranoicos</title>
      <link>/2020/11/18/la-cocina-para-anumeristas-y-conspiranoicos/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/11/18/la-cocina-para-anumeristas-y-conspiranoicos/</guid>
      <description>El otro día —no importa dónde— presencié los denodados y desencaminados esfuerzos de alguien —tampoco importa quién— por explicar primero y convencer después de los beneficios de la llamada cocina de las encuestas electorales. Constantado la inoperancia de los argumentos técnicos, estuve pensando un buen rato en buscar símiles cotidianos. Di con este, que es el que comparto por referencia para mí y puede que para otros.
Tienes ese amigo que dizque va a llegar en 30 minutos y lo hace al cabo de una hora.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Deberían publicarse datos &#34;en beta&#34;?</title>
      <link>/2020/04/09/deberian-publicarse-datos-en-beta/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/09/deberian-publicarse-datos-en-beta/</guid>
      <description>Cuando vivía en Tailandia solía decir sobre la cultura corporativa de ese país que daba igual que las cosas se hiciesen bien o mal con tal de que se hiciesen tarde.
INE, CIS, ISCIII, etc., son un poco mejores: da igual que los datos se publiquen cuando ya no hacen falta con tal de que sean perfectos.
La pregunta es: ¿deberían publicarse datos imperfectos y con caveats pronto?
Nota: Eso ya se hace con indicadores importantes (véase esto).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Cocinas electorales&#34; con encuestas muy sesgadas</title>
      <link>/2019/02/06/cocinas-electorales-con-encuestas-muy-sesgadas/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Feb 2019 08:13:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/02/06/cocinas-electorales-con-encuestas-muy-sesgadas/</guid>
      <description>Muchos hablan de las cocinas de la que salen los resultados de las encuestas electorales pero pocos las han visto. ¿Qué ocurre en ellas y qué problemas tratan de resolver? Lee Forecasting elections with non-representative polls y lo verás (bien hecho, no a lo Tezanos el Metodólogo).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Encuesta Social Europea: un cociente</title>
      <link>/2018/10/31/encuesta-social-europea-un-cociente/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Oct 2018 08:13:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/10/31/encuesta-social-europea-un-cociente/</guid>
      <description>Leo (fuente):
 [&amp;hellip;] en su comparecencia del año pasado comentó algo sobre un pago al exterior de 174 000 euros, correspondiente a la cuota del consorcio de infraestructuras científicas, ERIC, que, como bien sabe, es el consorcio internacional que se encarga de realizar la encuesta social europea. El año pasado dijo que le preocupaba que 2017 fuese el último año en el que España formase parte de esa encuesta social europea porque teníamos cuota de país invitado y no de socio de la infraestructura, algo que nos parece preocupante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los tres retos de la inferencia estadística</title>
      <link>/2018/10/17/los-tres-retos-de-la-inferencia-estadistica/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Oct 2018 08:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/10/17/los-tres-retos-de-la-inferencia-estadistica/</guid>
      <description>Según Gelman son:
 1. Generalizar de muestra a población (o de pasado a futuro). 2. Generalizar de grupo de control a grupo de tratamiento (relacionado con el asunto de la causalidad). 3. Generalizar a partir de los indicadores observados a los parámetros de interés.  Dos de ellos, el primero y el tercero, son del máximo interés para el CIS, pero ¡ea, ea, ea, Tezanos no se entera!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acerca del CIS y la cocina</title>
      <link>/2018/10/01/acerca-del-cis-y-la-cocina/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2018 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/10/01/acerca-del-cis-y-la-cocina/</guid>
      <description>Escribo hoy acerca del CIS y la cocina de la intención de voto. Lo hago desde la ignorancia informada en esos temas y sin pretensión alguna de ser o parecer más listo que otros.
El CIS realiza unas encuestas (con un muestreo amplio y bien diseñado, cuentan), de las que obtiene, entre otras cosas, una serie de datos, $latex x$ que incluyen simpatía, recuerdo de voto, etc. Existe por otra parte un valor enteléquico, $latex y$, no siempre observable, que conocemos por resultados electorales si se votase hoy o algo parecido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recordatorio: ideas para futuros TFMs de &#34;ciencia de datos&#34;</title>
      <link>/2018/09/27/recordatorio-ideas-para-futuros-tfms-de-ciencia-de-datos/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Sep 2018 08:13:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/27/recordatorio-ideas-para-futuros-tfms-de-ciencia-de-datos/</guid>
      <description>Todos los años me toca proponer potenciales TFMs para mis alumnos de donde quiera que sean. Para no olvidarme, anoto aquí esta: bajar el histórico de barómetros del CIS (¿será posible?) y las preguntas que entran a la cocina de la intención de voto. Con ellas, crear un modelo que lo prediga.
Bonus: identificar un cambio estructural tras la entrada de Tezanos al CIS.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CIS, ideología, gráficos y, sí, este blog</title>
      <link>/2018/05/11/cis-ideologia-graficos-y-si-este-blog/</link>
      <pubDate>Fri, 11 May 2018 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/11/cis-ideologia-graficos-y-si-este-blog/</guid>
      <description>Si no estáis suscritos a @politibot en Telegram, hacedlo (y si no usáis Telegram, hacedlo también).
Hoy hablanban del último barómetro del CIS y han tenido la gentileza de mencionarme:
La entrada a la que hacían referencia es esta (a la que tal vez alguien, a quien le corresponda y dada su importancia, debería sacar más punta).
No obstante, el mismo episodio de @politibot incluía
que es un gráfico que, cuanto más miro, menos entiendo: ¿qué barras son las que deben sumar 100%?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>rOpenSpain: ahí tiro el guante</title>
      <link>/2017/10/11/ropenspain-ahi-tiro-el-guante/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/10/11/ropenspain-ahi-tiro-el-guante/</guid>
      <description>La gente de rOpenSci hace cosas a las que merece la pena atento. Tanto por los objetivos como por medios y las formas. Recomiendo seguir sus últimas publicaciones acerca de la profesionalización del proceso de desarrollo de código.
Llevo unos meses jugando con una idea inspirada por rOpenSci: crear un respositorio y un consorcio más o menos formal que desarrolle, mantenga y mejore herramientas (en R) de interés para el procesamiento y análisis de datos ya no científicos sino españoles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cosas de Twitter (y encuestas)</title>
      <link>/2017/05/11/cosas-de-twitter-y-encuestas/</link>
      <pubDate>Thu, 11 May 2017 08:13:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/11/cosas-de-twitter-y-encuestas/</guid>
      <description>Hoy (día en que escribo, no en que lees) se han publicado los resultados de intención electoral del CIS (los de los barómetros), de cuya cocina ha salido
Esos números han producido una avalancha de comentarios en Twitter sobre la ecuanimidad del CIS. Sobre todo en el sentido de que hincha los resultados de los partidos de la derecha. Nada nuevo bajo el sol.
Los datos son de la primera semana de abril, del 1 al 8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Es Vd. de izquierdas o de derechas?</title>
      <link>/2017/05/10/es-vd-de-izquierdas-o-de-derechas/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2017 08:13:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/10/es-vd-de-izquierdas-o-de-derechas/</guid>
      <description>En una escala (de enteros) del 1 al 10, ¿cuál es el punto medio? ¿Cuál indicaría indiferencia entre ambas opciones? No, no es 5; es 5.5.
Cuando el CIS, en sus barómetros, como el de abril, pregunta
obtiene las respuestas en las que se aprecian fenómenos sesgantes como, por ejemplo:
 * Toda esa gente que se define ni fú ni fá (véase el pico en el 5), va a elegir 5 pero ¿por qué no 6?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tres grandes problemas que ocupan pero, según el CIS, no preocupan</title>
      <link>/2017/04/03/tres-grandes-problemas-que-ocupan-pero-segun-el-cis-no-preocupan/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Apr 2017 08:13:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/03/tres-grandes-problemas-que-ocupan-pero-segun-el-cis-no-preocupan/</guid>
      <description>Plañe el periodista porque dizque hay tres graves problemas que, a pesar de lo que ocupan (en los medios), a la hora del CIS, no preocupan.
Aggiorno una vieja entrada para ver, por ejemplo, cómo ha variado en los últimos años la preocupación de los encuestados por el CIS acerca de uno de los tres graves problemas:
De hecho, el porcentaje que se muestra indica la proporción de los encuestados que mencionaron el asunto como uno de los tres principales problemas de España.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El número efectivo de partidos</title>
      <link>/2017/01/25/el-numero-efectivo-de-partidos/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2017 08:13:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/25/el-numero-efectivo-de-partidos/</guid>
      <description>El número efectivo de partidos es el nombre de una página de la Wikipedia, que contiene la fórmula
$latex N = \frac{1}{\sum_i p_i^2}$
y excipiente alrededor.
Aplicada a España (usando datos del CIS como proxy),
Como casi siempre, el código:
library(rvest) library(rvest) library(reshape2) library(plyr) library(zoo) url &amp;lt;- &amp;quot;http://www.cis.es/cis/export/sites/default/-Archivos/Indicadores/documentos_html/sB606050010.html&amp;quot; raw &amp;lt;- read_html(url) tmp &amp;lt;- html_nodes(raw, &amp;quot;table&amp;quot;) tmp &amp;lt;- html_table(tmp[[2]], fill = TRUE) colnames(tmp)[1] &amp;lt;- &amp;quot;partido&amp;quot; tmp &amp;lt;- tmp[!is.na(tmp$partido),] tmp &amp;lt;- tmp[1:30,] tmp &amp;lt;- melt(tmp, id.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El guión de mi charla sobre microdatos</title>
      <link>/2016/11/22/el-guion-de-mi-charla-sobre-microdatos/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2016 08:13:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/22/el-guion-de-mi-charla-sobre-microdatos/</guid>
      <description>No auncié mi pequeña charla/taller del sábado pasado sobre microdatos porque la sala tenía un aforo ínfimo y en el Meetup correspondiente había lista de espera.
Pero cuelgo el material (que es un guión; no hay presentación) por si a alguien le resulta útil.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acabo de subir una petición a change.org para que el CIS publique sus microdatos en formato reutilizable</title>
      <link>/2016/10/10/acabo-de-subir-una-peticion-a-change-org-para-que-el-cis-publique-sus-microdatos-en-formato-reutilizable/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Oct 2016 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/10/10/acabo-de-subir-una-peticion-a-change-org-para-que-el-cis-publique-sus-microdatos-en-formato-reutilizable/</guid>
      <description>Pues lo que digo en el título. La petición, que se autoexplica, es esta, tiene que ver con esto y si la firmas estarás contribuyendo a un buen fin.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Barómetros del CIS con R</title>
      <link>/2016/10/05/barometros-del-cis-con-r/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2016 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/10/05/barometros-del-cis-con-r/</guid>
      <description>El CIS realiza barómetros todos los meses menos uno. Pasado un tiempo (es octubre y el último publicado es de julio) coloca los microdatos en su banco de datos.
Aparte de ficheros .pdf que lo explican todo (pero que no dejan de ser .pdf), publica dos ficheros. Uno de datos en ancho fijo (prefijo DA) y otro con código SPSS (prefijo ES) con los consabidos (¿lo son? ¡felicidades si no!) encabezados DATA LIST, VARIABLE LABELS, VALUE LABELS, y MISSING VALUES.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Encuestas electorales: una propuesta</title>
      <link>/2016/09/26/encuestas-electorales-una-propuesta/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2016 08:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/26/encuestas-electorales-una-propuesta/</guid>
      <description>No estoy muy al tanto de la regulación que afecta a la confección de encuestas electorales. Me consta la existencia de algunas normas, como la prohibición de publicarlas durante los últimos días de la campaña. No sé si fiarme de mi memoria a la hora de añadir alguna relativa a cuestiones técnicas, como la de que vayan acompañadas de una ficha metodológica.
Pero, y aunque sea alérgico a la regulación en general, me atrevo a apuntar una modificación que podría tener sus méritos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Alguien podría identificar tirios y troyanos?</title>
      <link>/2016/06/01/alguien-podria-identificar-tirios-y-troyanos/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jun 2016 09:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/06/01/alguien-podria-identificar-tirios-y-troyanos/</guid>
      <description>Con los datos
pcts &amp;lt;- cbind( c(35.7, 19.6, 6.6, 16.6, 9.6), c(0.3, 0.2, 0.2, 0.3, 0.8), c(25.0, 14.9, 10.7, 32.7, 12.9), c(1.6, 8.0, 8.5, 6.5, 7.9), c(11.0, 18.7, 7.9, 12.7, 8.0), c(3.2, 21.5, 52.9, 16.7, 47.9) ) totales &amp;lt;- c(1102, 975, 596, 638,	174) tabla &amp;lt;- round(t(pcts * totales / 100))  y el concurso de
library(MASS) &amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/stats/biplot&amp;quot;&amp;gt;biplot(&amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/MASS/corresp&amp;quot;&amp;gt;corresp(tabla, nf = 2))  genero
que a lo mejor no resulta demasiado interesante si no añado que las columnas se refieren a partidos políticos y las filas a cadenas en las que, según el CIS, sus votantes prefieren para seguir la actualidad política.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
