<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>shiny on datanalytics</title>
    <link>/tags/shiny/</link>
    <description>Recent content in shiny on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 28 Apr 2016 08:13:26 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/shiny/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Rmarkdown en el panel principal de Shiny</title>
      <link>/2016/04/28/rmarkdown-en-el-panel-principal-de-shiny/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Apr 2016 08:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/04/28/rmarkdown-en-el-panel-principal-de-shiny/</guid>
      <description>Comparto con mis lectores un experimento de esta misma mañana: cómo insertar en el panel principal de Shiny un documento generado con Rmarkdown. Que, por supuesto, cambia según se seleccionen unos u otros parámetros en Shiny.
Es un ejemplo sencillo, estúpido, sin comentarios, desordenado y, en resumen, muy mejorable. Puede descargarse de aquí.
El truco es de los sucios:
 * En `server.R` se guardan los parámetros que envía `ui.R` en un fichero _de intercambio_ con `save`.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Spark ha muerto, ¡larga vida (y buena migración) a Shinyapps!</title>
      <link>/2015/04/15/spark-ha-muerto-larga-vida-y-buena-migracion-a-shinyapps/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2015 08:13:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/15/spark-ha-muerto-larga-vida-y-buena-migracion-a-shinyapps/</guid>
      <description>Primero, y por evitar confusiones, este no es el Spark que se nos muere. Se muere un servidor de RStudio donde se colgaban aplicaciones desarrolladas en shiny, spark.rstudio.com.
El nuevo servicio se llama shinyapps.io. Que viene a ser lo mismo pero más formal, con sus tokens, sus claves, su modelo freemium y sus servicios pro de pago.
Migrar aplicaciones, como mi vetusto detector de idiomas, viene a ser equivalente a colgarlas modo ex novo en shinyapps.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mi primera aplicacion en Shiny: un detector de idiomas</title>
      <link>/2013/05/06/mi-primera-aplicacion-en-shiny-un-detector-de-idiomas/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2013 07:49:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/05/06/mi-primera-aplicacion-en-shiny-un-detector-de-idiomas/</guid>
      <description>Motivado por los experimentos de Gregorio Serrano con shiny e ilustrado por la charla que dio en el Grupo de Usuarios de R de Madrid, decidí colgar el otro día un entretenimiento que ocupó la mañana de un domingo —y las mañanas de mis domingos son proverbialmente breves— en la red.
Se trata de una aplicación que distingue el idioma en que está escrito un texto dentro de una selección de ellos: español, italiano, latín, francés, portugués y catalán.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
