<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>loglineal on datanalytics</title>
    <link>/tags/loglineal/</link>
    <description>Recent content in loglineal on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 28 Feb 2019 08:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/loglineal/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Entre lo fofo y lo hierático,modelos loglineales</title>
      <link>/2019/02/28/9884/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Feb 2019 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/02/28/9884/</guid>
      <description>El contexto, por fijar ideas, el problema de taguear fechas en textos.
La estrategia gomosa, fofa (ñof, ñof, ñof), y en la que parecen parecer creer algunos, embeddings más TensorFlow.
La estrategia hierática, inflexible y reminiscente de robots de pelis de serie B, expresiones regulares encadenadas con ORs.
En la mitad donde mora la virtud, extracción de features (principalmente con expresiones regulares) y luego, esto.
Nota: esta entrada es un recordatorio para mí mismo y por si retorna cierto asunto que dejé postergado hace un par de días.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos log-lineales y GLMs con regularización</title>
      <link>/2019/02/25/modelos-log-lineales-y-glms-con-regularizacion/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2019 08:13:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/02/25/modelos-log-lineales-y-glms-con-regularizacion/</guid>
      <description>Hace años tomé el curso de NLP de M. Collings en Coursera (¡muy recomendable!), uno de cuyos capítulos trataba de los llamados modelos loglineales. En esto, Collings sigue una nomenclatura un tanto personal porque la mayor parte de la gente se refiere con ese nombre a algo que no es exactamente lo mismo (y dentro del mundo de las tablas de contingencia).
El otro día, sin embargo, me pensé que los modelos loglineales à la Collings me serían muy útiles para un problema de clasificación en el que estamos trabajando.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
