<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ayuntamiento on datanalytics</title>
    <link>/tags/ayuntamiento/</link>
    <description>Recent content in ayuntamiento on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 20 Jan 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/ayuntamiento/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>0.7% NYC - MAD .3%</title>
      <link>/2020/01/20/0-7-nyc-mad-3/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jan 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/01/20/0-7-nyc-mad-3/</guid>
      <description>Ayer leí este artículo en el que se denuncia cómo en Nueva York, donde tan elevados son los alquileres, apenas se construyen nuevos apartamentos. En 2017, al parecer, su número creció apenas el 0.7%.
Pero, ¿a quién le importa Nueva York? Veamos qué pasa en Madrid. Gracias al buen hacer de su ayuntamiento, tenemos datos que resumo aquí:
[table id=2 /]
No voy a comentar nada. Ni siquiera sobre los solares que crían ratas a diez minutos de Sol.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Causalidad. Atribución. Madrid Central.</title>
      <link>/2019/06/05/causalidad-atribucion-madrid-central/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jun 2019 09:13:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/06/05/causalidad-atribucion-madrid-central/</guid>
      <description>Si hay algo inaprensible, es la causalidad. No la que entiende Maripili, claro, sino esta. Pero vivimos en tiempos de tremendamente polémicas y presuntamente potentísimas y causas eficientes. Verbigracia, la desigualdad&amp;hellip; y Madrid Central:
 Que dizque hace subir el precio de los pisos el 2.67% más que en su derredor. * Que dizque incrementa / reduce el tráfico en su frontera. * Que dizque&amp;hellip;  Argumentas en términos causales cuando esperas que te lea Maripili.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Avisos recibidos, avisos resueltos y la creciente suma acumulada</title>
      <link>/2017/04/24/avisos-recibidos-avisos-resueltos-y-la-creciente-suma-acumulada/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/24/avisos-recibidos-avisos-resueltos-y-la-creciente-suma-acumulada/</guid>
      <description>El ayuntamiento de Madrid publica información (desde 2015) de los avisos recibidos por los ciudadanos a través de los distintos canales puestos a su disposición (010, LineaMadrid, la app, etc.).
He bajado los datos y he pintado
que es la suma acumulada de la diferencia entre los avisos entrantes y los resueltos día a día usando
library(data.table) library(xts) recibidos &amp;lt;- rbindlist(lapply(dir(pattern = &amp;quot;recibi&amp;quot;), fread)) resueltos &amp;lt;- rbindlist(lapply(dir(pattern = &amp;quot;resu&amp;quot;), fread)) recibidos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Licencias urbanísticas, no viables (y fin)</title>
      <link>/2015/06/29/licencias-urbanisticas-no-viables-y-fin/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2015 08:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/06/29/licencias-urbanisticas-no-viables-y-fin/</guid>
      <description>¿Recordáis mi solicitud de datos sobre licencias urbanísticas al ayuntamiento de Madrid? Hoy me he interesado por su estado y he encontrado esto:

No viable porque no ha sido posible obtener del órgano competente los datos en formato reutilizable.
Sin comentarios.
Lo que sí he encontrado en la memoria de gestión de 2013 del ayuntamiento es

con su recta de regresión, su NA y todo.
Adenda: Entre el momento en que escribí lo que precede y este, he venido a enterarme de que Victoria Anderica va a liderar el proyecto de transparencia del ayuntamiento de Madrid.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
