<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>libros on datanalytics</title>
    <link>/tags/libros/</link>
    <description>Recent content in libros on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 25 Nov 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/libros/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Un episodio relevante para estas páginas extraído de &#34;Un espía perfecto&#34;</title>
      <link>/2021/11/25/un-episodio-relevante-para-estas-paginas-extraido-de-un-espia-perfecto/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Nov 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/11/25/un-episodio-relevante-para-estas-paginas-extraido-de-un-espia-perfecto/</guid>
      <description>Al morir le Carré me di cuenta de que no había leído nunca nada del tal señor. Una búsqueda en Google me sugirió A Perfect Spy como la, si una, novela que leerle.
De sus muchas páginas, rescato una breve subhistoria por un interés para mis lectores.
El libro es del 86. La acción (principal) del libro (que contiene muchos episodios en que se remonta a épocas anteriores) ocurre entre el 83 y el 84, calculo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo vídeo en YouTube: &#34;Street Fighting Statistics (2/n)&#34;</title>
      <link>/2021/11/09/nuevo-video-en-youtube-street-fighting-statistics-2-n/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/11/09/nuevo-video-en-youtube-street-fighting-statistics-2-n/</guid>
      <description>El vídeo es este:
https://youtu.be/GOq6GLm8mbA
Se refiere indirectamente a un libro del que hablé hace un tiempo y a esta discusión. También me refiero una antigua entrada en mi blog que no he sabido ubicar y que sería la entrada (1/n) de la serie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dos cuestiones sobre la naturaleza de la probabilidad planteadas por Keynes en 1921 pero que siguen hoy igual de vigentes</title>
      <link>/2021/10/28/dos-cuestiones-sobre-la-naturaleza-de-la-probabilidad-planteadas-por-keynes-en-1921-pero-que-siguen-hoy-igual-de-vigentes/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Oct 2021 00:36:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/10/28/dos-cuestiones-sobre-la-naturaleza-de-la-probabilidad-planteadas-por-keynes-en-1921-pero-que-siguen-hoy-igual-de-vigentes/</guid>
      <description>I.
A Treatise on Probability, la obra de Keynes (sí, el famoso) de 1921, es un libro muy extraño que se puede leer de muchas maneras. Puede servir, si se hace poco caritativamente, para denunciar el lastimoso estado en el que se encontraba la probabilidad antes de la axiomatización de Kolmogorov, 12 años depués de su publicación. O también, si se hace más cuidadosamente, para rescatar una serie de consideraciones que aun hoy muchos hacen mal en ignorar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un curso de estadística de Antonio José Pou y Ordinas muy recomendable</title>
      <link>/2021/09/29/un-curso-de-estadistica-de-antonio-jose-pou-y-ordinas-muy-recomendable/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/09/29/un-curso-de-estadistica-de-antonio-jose-pou-y-ordinas-muy-recomendable/</guid>
      <description>No suelo recomendar cursos de estadística de otros en estas páginas, pero haré una excepción con el de Antonio José Pou y Ordinas por varias razones, siendo la fundamental de todas ellas que fue publicado en 1889.
Puede consultarse aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cournot sobre el &#34;efecto Roseto&#34;, 120 años antes de tal</title>
      <link>/2021/06/17/cournot-sobre-el-efecto-roseto-120-anos-antes-de-tal/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Jun 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/06/17/cournot-sobre-el-efecto-roseto-120-anos-antes-de-tal/</guid>
      <description>Esta entrada abunda sobre una de la semana pasada sobre el llamado efecto Roseto. El Cournot al que alude el titulo es el Cournot famoso (1801-1877) al que, a pesar de ser más conocido por sus aportaciones a la economía, debemos una Exposition de la théorie des chances et des probabilités de 1843.
En su párrafo 114 critica explícitamente el tipo de conclusiones a las que llegan los descuidados exégetas del asunto Roseto y que Stigler comenta así:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Viven más los ganadores de los Óscars (que otros actores no premiados)?</title>
      <link>/2021/06/15/viven-mas-los-ganadores-de-los-oscars-que-otros-actores-no-premiados/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jun 2021 00:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/06/15/viven-mas-los-ganadores-de-los-oscars-que-otros-actores-no-premiados/</guid>
      <description>La respuesta es sí. Al menos, si haces caso a las principales cuñadofuentes que puedes encontrar buscando en Google sobre el asunto o el cuñadolibro que critiqué el otro día (y que, dicho sea de paso, ilustra el nivel de los sujetos a los que encomendamos la educación de las futuras generaciones patrias).
Pero la respuesta es no. Un estudio de esas características tiene un serio riesgo de selección —efectivamente, para ganar un Óscar tienes que haber sobrevivido lo suficiente— que el primer y descuidado estudio sobre el asunto no tuvo la precaución de corregir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el llamado &#34;efecto Roseto&#34;</title>
      <link>/2021/06/08/sobre-el-llamado-efecto-roseto/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jun 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/06/08/sobre-el-llamado-efecto-roseto/</guid>
      <description>Escribí ya hace tiempo (aquí)
En la entrada se desarrolla el asunto. Pero es obvio que:
 Si un fenómeno se distribuye más o menos al azar sobre un territorio pueden aparecer (y, de hecho, es muy improbable que no aparezcan) lugares pequeños con una proporción o inesperadamente alta o inesperadamente baja de casos. * Si quieres estudiar una relación con respecto a cualquier posible causa potencial (tal vez, al estilo de John Snow en la afamada epidemia de Londres), deberías realizar un estudio de zonas donde se dé la causa con zonas donde no.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más capítulos del libro de estadística (y otras cosas y proyectos para 2021)</title>
      <link>/2021/01/14/mas-capitulos-del-libro-de-estadistica-y-otras-cosas-y-proyectos-para-2021/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jan 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/01/14/mas-capitulos-del-libro-de-estadistica-y-otras-cosas-y-proyectos-para-2021/</guid>
      <description>Por un lado, he publicado tres capítulos más de mi libro de estadística desde el último anuncio. Son el (brevísimo) de introducción a la estadística, y los dedicados a la estadística descriptiva y la estimación puntual.
Hay algunas cosas en ellos que no se encuentran habitualmente en otros manuales. Por ejemplo, en el hecho de plantear determinados modelos como meras herramientas de visualización de datos (o de apoyo a ellas) en el de la estadística descriptiva.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el &#34;programa fuerte&#34; de la sociología de la ciencia: una visión desde la &#34;ciencia de datos&#34;</title>
      <link>/2020/12/29/sobre-el-programa-fuerte-de-la-sociologia-de-la-ciencia-una-vision-desde-la-ciencia-de-datos/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Dec 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/12/29/sobre-el-programa-fuerte-de-la-sociologia-de-la-ciencia-una-vision-desde-la-ciencia-de-datos/</guid>
      <description>I.
Estos días y por razones que no vienen a cuento, he estado leyendo Fashionable Nonsense. Es un libro que puede describirse como la versión del director del conocido como escándalo Sokal.
Para los no advertidos y según la Wikipedia:
El libro no es sino una versión extendida del artículo en cuestión: está elaborado a partir de las lecturas y notas que Sokal utilizó para redactarlo. Está planteado como una crítica contra los abusos que desde la llamada crítica posmoderna —aunque no solo: también incluye en determinados pasajes al estructuralismo— se hace de conceptos científicos y, particularmente, matemáticos y físicos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Introducción a la probabilidad y la estadística para científicos de datos&#34;: segunda entrega</title>
      <link>/2020/11/30/introduccion-a-la-probabilidad-y-la-estadistica-para-cientificos-de-datos-segunda-entrega/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/11/30/introduccion-a-la-probabilidad-y-la-estadistica-para-cientificos-de-datos-segunda-entrega/</guid>
      <description>Acabo de subir:
 Modificaciones y correcciones a los dos primeros capítulos. * Un tercer capítulo sobre distribuciones de probabilidad.  Queda ampliar, organizar y razonar la biblografía correspondiente a ese tercer capítulo.
Lo más original (con cuádruples comillas) de este capítulo es tal vez la construcción de la función de densidad a partir de histogramas obtenidos a partir de simulaciones de variables aleatorias. Algo sobre lo que creo que escribí en su día en el blog pero que no ubico.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Canales (o estéticas), de mejor a peor, según Healy</title>
      <link>/2020/11/05/canales-o-esteticas-de-mejor-a-peor-segun-healy/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Nov 2020 13:04:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/11/05/canales-o-esteticas-de-mejor-a-peor-segun-healy/</guid>
      <description>Data visualization, de Healy, sicólogo sociólogo (gracias al atento comentarista) para más señas, es dizquel nuevo Cleveland. Que lo pone al día 27 años después.
Una muestra del libro:
Se trata de las estéticas (en su acepción ggplot2) ordenadas de mayor a menor efectividad.
[Estoy leyéndolo y nada nuevo bajo el sol; tal vez, sí, el aggiornamiento que de vez en cuando parece que necesitan las cosas para que se oreen las ideas, las tipografías y las paletas de color de los gráficos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Algoritmos y ética circa 1950</title>
      <link>/2020/10/29/algoritmos-y-etica-circa-1950/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/29/algoritmos-y-etica-circa-1950/</guid>
      <description>Estoy corrigiendo las partes de mi libro que tienen que ver con la teoría del a probabilidad para hacerlas más prácticas para quienes llegan a ese mundo no para aprender una serie de reglas operativas que le sirvan para resolver un examen y pasar a otra cosa sino para su trabajo y su vida. Es decir, para asignar probabilidades a eventos.
Y eso me ha llevado a hojear uno de los libros más famosos en los últimos tiempos dedicados al asunto: Superforecasting.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cómo asignar probabilidades? Simetría y universalidad</title>
      <link>/2020/10/20/como-asignar-probabilidades-simetria-y-universalidad/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/20/como-asignar-probabilidades-simetria-y-universalidad/</guid>
      <description>En los minutos 18 y unos pocos de los siguientes de
https://www.youtube.com/watch?v=ysl6NM95TGs&amp;amp;feature=youtu.be
se plantea el problema de cómo asignar probabilidades a eventos y el conferenciante, Martin Hairer, discute (¿con ánimo de exhaustividad?) dos: simetría y universalidad.
_[Nota: la discusión es paralela y muy similar a una que aparece en una sección aún no publicada de mi libro de probabilidad y estadística. La relación causal entre ambos hechos es bastante problemática.] _</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Introducción a la probabilidad y la estadística para científicos de datos&#34;: primera entrega</title>
      <link>/2020/10/15/introduccion-a-la-probabilidad-y-la-estadistica-para-cientificos-de-datos-primera-entrega/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/15/introduccion-a-la-probabilidad-y-la-estadistica-para-cientificos-de-datos-primera-entrega/</guid>
      <description>Acabo de colgar el primer par de capítulos de mi libro Introducción a la probabilidad y la estadística para científicos de datos. No voy a adelantar nada aquí que no esté contenido en la introducción a la obra (AKA la introducción de la introducción). Pero baste este adelanto:
Iré añadiendo capítulos y correcciones a lo largo de los próximos meses. Y ruego, por supuesto, la ayuda y comentarios de mis lectores, que agradeceré encarecidamente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Regression models that claim to reach causal conclusions, as favoured by economists&#34;</title>
      <link>/2020/10/01/regression-models-that-claim-to-reach-causal-conclusions-as-favoured-by-economists/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/01/regression-models-that-claim-to-reach-causal-conclusions-as-favoured-by-economists/</guid>
      <description>Voy a guardar el extracto
de The Art of Statitstics para usarlo con la misma malísima baba que su autor en coyunturas tales como esta:
Recordad las sabias palabras de Spiegelhalter: https://t.co/mne7xhMN3W pic.twitter.com/x8YZxiMvgp
&amp;mdash; Carlos Gil Bellosta (@gilbellosta) September 30, 2020  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mi parrafito favorito de &#34;Number Sense&#34;</title>
      <link>/2020/07/20/mi-parrafito-favorito-de-number-sense/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/20/mi-parrafito-favorito-de-number-sense/</guid>
      <description>Acabo de terminar (la última edición corregida y aumentada de) The Number Sense, un libro que libro explora la ubicación de la aritmética básica dentro del eje naturaleza vs crianza y del que me permito compartir mi parrafito favorito:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Poor Economics&#34;: el resumen</title>
      <link>/2020/05/26/poor-economics-el-resumen/</link>
      <pubDate>Tue, 26 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/26/poor-economics-el-resumen/</guid>
      <description>Leí hace un tiempo, antes de que concediesen el Nobel a sus autores y porque había oído hablar muy bien de él a un tipo que conozco, Poor Economics.
Es un libro muy deprimente y voy a explicar aquí por qué.
Advierto que escribo de memoria: ni he revisado el libro ni lo que de él anoté para este infrarresumen.
El libro tiene muchas páginas divididas en N+1 capítulos. Los N primeros describen muchos, muchísimos RCTs (¿en el orden de cientos?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cómo pensar en la probabilidad de un evento?</title>
      <link>/2020/05/18/como-pensar-en-la-probabilidad-de-un-evento/</link>
      <pubDate>Mon, 18 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/18/como-pensar-en-la-probabilidad-de-un-evento/</guid>
      <description>[Esta entrada lo es, además de por su propio mérito, en preparación de la que habrá de ocurrir mañana o pasado.]
Así:
La cita está reproducida (aunque reduciendo la cifra de la apuesta a un dólar) en el libro del mismo autor The Flaw of Averages, cuyos méritos glosé por aquí hace mucho, mucho tiempo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10k regresiones truchas para que cada cual elija la que más le cuadre</title>
      <link>/2020/04/03/10k-regresiones-truchas-para-que-cada-cual-elija-la-que-mas-le-cuadre/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/03/10k-regresiones-truchas-para-que-cada-cual-elija-la-que-mas-le-cuadre/</guid>
      <description>¿Recordáis la época en que existía una monocausa omnicacoexplicativa? Era la desigualdad que, a través de inefables mecanismos, generaba todo tipo de calamidades: infelicidad, enfermedad, inestabilidad política, etc.
Tal se sostiene en, p.e., The Spirit Level: Why More Equal Societies Almost Always Do Better, un libro donde se argumenta alrededor de gráficas tales como
Sin embargo, otro librito, The Spirit Level Delusion, revisitó esas cuestiones poco después y se dio cuenta de que si en lugar de tomar los datos de la fuente A los tomaba de la B; que si en lugar de usar cifras del año tal se usaba las del año cual; si se incluía el país X que aquellos habían considerado y se sacaba el Y, que solo se representaba a sí mismo, uno obtenía cosas tales como</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuantificación y riesgo</title>
      <link>/2020/03/25/cuantificacion-y-riesgo/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Mar 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/25/cuantificacion-y-riesgo/</guid>
      <description>Economics After Neoliberalism, es una reescritura más de un argumento bastante manido y que se ha visto tratar desde la izquierda, como en esta ocasión, como desde la derecha: el libro Seeing Like a State es una perífrasis libertaria de casi 500 páginas que viene a decir lo mismo. O, según se mire, lo contrario.
El nudo del argumento es que la cuantificación (de los fenómenos económicos y sociales) no es solo una herramienta relativamente moderna de ayuda a la decisión sino que la condiciona, que, diríase, la contiene.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Estadística Básica Edulcorada&#34;</title>
      <link>/2020/01/27/estadistica-basica-edulcorada/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jan 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/01/27/estadistica-basica-edulcorada/</guid>
      <description>Quiero contribuir a dar a conocer el libro Estadística Básica Edulcorada de Alejandro Quintela.
Debería, se supone, hacer una crítica de lo que publico, pero lo omitiré en esta ocasión porque, para eso, tendría que haberlo leído con más detenimiento en lugar de simplemente hojearlo deteniéndome en los capítulos más entretenidos. Lo cual significa que sí que los tiene: de hecho, está repleto de ejemplos más o menos curiosos, problemas y paradojas más o menos conocidas, que tienen un valor en sí mismas al margen de las secciones teóricas más áridas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aprender deprisa, aprender despacio</title>
      <link>/2019/07/02/aprender-deprisa-aprender-despacio/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jul 2019 09:13:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/07/02/aprender-deprisa-aprender-despacio/</guid>
      <description>Aviso: hoy incursiono en el minado campo de la sicología pop. Seguramente todo lo que escriba sea mentira, esté superadísimo o las dos cosas a la vez.
La entrada debe y bebe de un libro archiconocido. Si no lo has leído, no sé a qué esperas.
La entrada está motivada por otro libro que estoy leyendo, The Case Against Education, del que sospecho:
 que dice la verdad en cada párrafo * para armar un argumento global falso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rebelarse vende</title>
      <link>/2019/06/17/rebelarse-vende/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2019 09:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/06/17/rebelarse-vende/</guid>
      <description>Tales son las circunstancias de los tiempos que nos ha tocado vivir que muchos de quienes trabajamos en ciencia de datos, querámoslo o no, nos dedicamos a vender cachivaches. De ahí que recomiende la lectura de
, un librito con muchas posibles interpretaciones pero que da en el clavo en muchas. O tal opino yo.
**Nota: **muchas cosas han cambiado desde que se publicó. No sé si es bueno leer esto antes o después que el libro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Feria del libro, 2019</title>
      <link>/2019/06/04/feria-del-libro-2019/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jun 2019 09:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/06/04/feria-del-libro-2019/</guid>
      <description>Fui a la Feria del Libro. El calor era el de L&amp;rsquo;Étranger. Comencé por la caseta uno. TOC. Riguroso orden hasta la cientiypico.
Libros, libros por todas partes&amp;hellip;
Autoayuda. Autoayuda. Reverté (¿recopilatorio de artículos?). Libros rosas, libros con nombres y fotos de mujeres en la portada. Autoayuda. Infantil. Losantos y su Barcelona. Autoayuda. Dos pornógrafas. Los gatitos (y la filosofía) de Stoya. Autoayuda. DIY. Facsílmil de Voynich. Los mismos libros una y otra vez.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evaluación de trucos para multiplicaciones aproximadas</title>
      <link>/2019/01/29/evaluacion-de-trucos-para-multiplicaciones-aproximadas/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jan 2019 08:13:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/01/29/evaluacion-de-trucos-para-multiplicaciones-aproximadas/</guid>
      <description>En Street Fighting Mathematics (leedlo) hay un capítulo en el que se discuten trucos para realizar mental y aproximadamente operaciones del tipo 3600 × 4.4 × 10^4 × 32.
La recomendación es la siguiente: contar ceros primero, gestionar las cifras significativas después. En el caso anterior, el autor identifica 8 ceros (tres del 3600, cuatro del 10^4 y uno del 32), quedando como cifras significativas 3.6, 4.4 y 3.2.
Para estas últimas, recomienda aproximarlas a 1, pocos (alrededor de 3) y 10.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la brecha salarial... de belleza</title>
      <link>/2019/01/04/sobre-la-brecha-salarial-de-belleza/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jan 2019 08:13:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/01/04/sobre-la-brecha-salarial-de-belleza/</guid>
      <description>¿Por qué existe un debate público sobre la brecha salarial de género y no sobre la brecha salarial por cualquier otra presunta causa? La hay, p.e., por nivel de estudios. Pero, claro, uno siempre puede argumentar en términos meritocráticos. ¿Por sector económico? Ahí está menos claro y discutirlo nos llevaría muy lejos.
Pero, ¿por qué no ir más allá de las variables registradas por el INE y fijarnos, p.e., en la belleza (física)?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Libros y el índice de compresibilidad</title>
      <link>/2018/12/10/libros-y-el-indice-de-compresibilidad/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Dec 2018 08:13:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/12/10/libros-y-el-indice-de-compresibilidad/</guid>
      <description>Los libros contienen palabras e ideas. Un libro con un índice de compresibilidad del 0% es uno para el que transmitir el, p.e., 30% de las ideas que contiene hacen falta, como poco, el 30% de las palabras. Muchos libros de matemáticas o estadística tienen ratios de ese nivel.
El otro día leí una entrada de blog en la que alguien le hacía un 80:20 a un libro que había leído.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Tiene sentido plantearse un objetivo que no se puede medir?</title>
      <link>/2018/12/05/tiene-sentido-plantearse-un-objetivo-que-no-se-puede-medir/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Dec 2018 08:30:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/12/05/tiene-sentido-plantearse-un-objetivo-que-no-se-puede-medir/</guid>
      <description>Por ejemplo, el de la igualdad. Aquí un artículo en el que se dice que no y otro del mismo autor en el que se dice que sí (parece que todo se reduce a cuestiones metodológicas).
Este tipo de cuestiones suelen zanjarse creando una metodología y encargando al INE su seguimiento. El INE, entonces, define desigualdad (para el caso) como aquello que mide nuestra metodología de medición de la desigualdad (fenómeno que llaman reificación y que consiste en sustituir la sustancia por el método).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Existirá algún caso de uso de la estadística que no sea materia prima para la toma de decisiones informadas?</title>
      <link>/2018/05/22/existira-algun-caso-de-uso-de-la-estadistica-que-no-sea-materia-prima-para-la-toma-de-decisiones-informadas/</link>
      <pubDate>Tue, 22 May 2018 08:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/22/existira-algun-caso-de-uso-de-la-estadistica-que-no-sea-materia-prima-para-la-toma-de-decisiones-informadas/</guid>
      <description>Estoy escribiendo unas notas muy punk sobre estadística. Desde cero. Hasta la luna. Pero que no se parecen en absoluto a nada de lo que he visto habitualmente escrito sobre la materia. Uno de sus capítulos, el primero, habla en general de la estadística. Abre con
y el resto del capítulo desarrolla cada elemento de la frase (sí, qué es una tecnología, etc.). Sin embargo, lo más punk de la frase es el asunto de las decisiones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Liberalismo: los axiomas y sus corolarios</title>
      <link>/2018/05/07/liberalismo-los-axiomas-y-sus-corolarios/</link>
      <pubDate>Mon, 07 May 2018 08:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/07/liberalismo-los-axiomas-y-sus-corolarios/</guid>
      <description>Una malhadada fisura en la rótula me ha tenido boca arriba más horas de las habituales durante el último mes. Por evitar el aburrimiento, no me ha quedado otra que interponer una tableta entre cara y techo de la que leer más o menos desordenadamente. Uno de los volúmenes que ha devorado mi sobrevenida afición por la lectura ha sido Liberalismo, de von Mises.
[Llegado a este punto, me ha dado la sensación de tener que justificar por qué he leído ese y no otro libro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>España, Platón, Madrid</title>
      <link>/2018/04/12/espana-platon-madrid/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Apr 2018 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/12/espana-platon-madrid/</guid>
      <description>En 1871-1872 se publicó la primera edición de las obras completas de Platón traducidas al español. Hubo 500 suscriptores en toda España (que entonces incluía, recuérdese, Cuba, Puerto Rico y quién sabe si algún desafortunado lugar más). Y uno más de Uruguay, que solicitó dos copias.
En total, 11 volúmenes de 250-350 páginas de texto no demasiado prieto.
La distribución provincial de suscriptores fue:
Ciertamente curiosa.
Más información (incluida la lista de los suscriptores, tanto institucionales como privados), aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La intrahistoria de mi libro de R</title>
      <link>/2018/04/09/la-intrahistoria-de-mi-libro-de-r/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Apr 2018 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/09/la-intrahistoria-de-mi-libro-de-r/</guid>
      <description>Una de las preguntas más fértiles que pueden formularse frente a algo es la del motivo de su existencia: ¿por qué existe en lugar de, simplemente, no existir?
El otro día anuncié públicamente la existencia de mi libro de R. No es el mejor ni el peor. Es hijo de las circunstancias que lo hicieron nacer. Que describo a continuación.
I
Corría el 2014. Yo tecleaba entonces en las oficinas de eBay en Zúrich.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un libro de R: mi libro de R</title>
      <link>/2018/04/05/un-libro-de-r-mi-libro-de-r/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Apr 2018 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/05/un-libro-de-r-mi-libro-de-r/</guid>
      <description>No quería hacerlo público aún pero alguien se ve que lo estaba leyendo por ahí. No sé si Google habrá levantado ya la pájara. Tampoco es que fuese un secreto: lo he usado para varios cursos y me consta que ha sido usado por terceros para tal fin.
Pero ya está, es oficial: mi libro de introducción a R (inacabado) está colgado (aquí).
Y no voy a añadir nada más al respecto porque está todo en la introducción.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los que creen haber encontrado la verdad y los que siguen buscándola</title>
      <link>/2018/02/20/los-que-creen-haber-encontrado-la-verdad-y-los-que-siguen-buscandola/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Feb 2018 08:13:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/20/los-que-creen-haber-encontrado-la-verdad-y-los-que-siguen-buscandola/</guid>
      <description>Arrancan así los Esbozos Pirrónicos de Sexto Empírico:
Y creen haberla encontrado los llamados propiamente dogmáticos; como por ejemplo los seguidores de Aristóte­les y Epicuro, los estoicos y algunos otros. De la misma manera que se manifestaron por lo inaprehensible los se­guidores de Clitómaco y Carnéades y otros académicos. E investigan los escépticos.¿Cómo no seguir leyendo?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Poor economics&#34;: una microcrítica</title>
      <link>/2018/01/19/poor-economics-una-microcritica/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jan 2018 08:13:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/19/poor-economics-una-microcritica/</guid>
      <description>Me interesó Poor Economics porque alguien en un canal de Telegram que medio sigo dijo que era un libro que tenía siempre en la mesilla. Así que lo bajé de libgen y lo fui leyendo en el metro.
La mayor parte del libro es esencialmente descriptivo y, se agradece mucho, sin moralina. Estudia el comportamiento de los pobres de muchos lugares y la efectividad de las distintas políticas y planes de ayuda que han puesto en marcha gobiernos y ONGs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Weapons of Math Destruction</title>
      <link>/2017/01/16/weapons-of-math-destruction/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2017 08:13:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/16/weapons-of-math-destruction/</guid>
      <description>Así se titula un libro que no he leído y que, pese a lo cual, como los malos críticos, voy a comentar. Los libros suelen estar plagados de hojarasca, tal vez porque de otra manera no se puede hacer crecer un par de ideas más o menos originales a las cientoypico páginas como mínimo que uno espera encontrar entre dos tapas. El relato corto no da caché. Y yo ando corto de tiempo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Un libro recomendable de estadística básica?</title>
      <link>/2016/04/07/un-libro-recomendable-de-estadistica-basica/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Apr 2016 09:13:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/04/07/un-libro-recomendable-de-estadistica-basica/</guid>
      <description>Me piden bibliografía para unos cursos de ciencia de datos. En particular, de estadística básica. Un texto que reúna los conceptos fundamentales de la cosa para quienes o no los aprendieron en su día o los olvidaron por el camino. Tiene que cumplir algunos requisitos mínimos:
 * Que presente los gráficos estadísticos básicos y que no estén construidos con Excel (en 3D). * Que, a lo más, incluya un único gráfico de tarta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Droga dura: El retorno de los chamanes</title>
      <link>/2015/12/09/droga-dura-el-retorno-de-los-chamanes/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Dec 2015 08:13:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/09/droga-dura-el-retorno-de-los-chamanes/</guid>
      <description>He pasado unos días enganchado a El retorno de los chamanes, un libro de mi paisano Víctor Lapuente.
Es una obra sobre política escrita por un politólogo. Por lo que no habría lugar comentarlo en estas páginas. Pero hay varios motivos por los que sí.
Vaya por delante que es un libro que me resulta difícil por mi formación y, sobre todo, mi deformación. Soy matemático y durante años mi trabajo ha consistido en abstraer, teorizar, extraer la esencia, crear modelos generales para poder aplicar después el método deductivo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adaequatio rei et intellectus</title>
      <link>/2015/04/08/adaequatio-rei-et-intellectus/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Apr 2015 08:13:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/08/adaequatio-rei-et-intellectus/</guid>
      <description>La correspondencia entre las ideas y las cosas. Un añejo criterio de verdad. Me viene a la memoria (y, por ende, a estas páginas) por dos motivos. El primero, que tengo fresco el adagio.
El segundo, que acabo de terminar de leer un libro lógicamente bien estructurado pero con un grave problema: la no correspondencia entre el constructo y la realidad. A mis cuarenta años no pueden venir a contarme que lo que veo cuando me planto en medio de la plaza de Cascorro y echo un vistazo alrededor no es lo que es; que lo que es es lo que escriben desde sus muy encumbrados despachos los tres coautores de la cosa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tres libros más, una biblioteca menos</title>
      <link>/2015/01/08/tres-libros-mas-una-biblioteca-menos/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2015 07:13:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/01/08/tres-libros-mas-una-biblioteca-menos/</guid>
      <description>Todos los años tengo el vicio de comprar algún libro. Aprovecho mi viaje a Zaragoza para dejarme caer por mis librerías favoritas (o las que quedan de ellas) y llevarme algo a casa.
Este año he sido perezoso. En lugar de acudir a la Librería General, he dado un paseo por libgen.org. He descargado tres libros que tenía en mi lista de pendientes:
 * [_Average is over_](http://en.wikipedia.org/wiki/Average_is_Over) * [_Risk Savvy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Series temporales, datos espaciales y espacio-temporales con R</title>
      <link>/2014/03/19/series-temporales-datos-espaciales-y-espacio-temporales-con-r/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2014 07:59:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/03/19/series-temporales-datos-espaciales-y-espacio-temporales-con-r/</guid>
      <description>Acaba de publicarse Displaying Time Series, Spatial, and Space-Time Data with R, un libro de Óscar Perpiñán que, conociéndolo como lo conozco, me atrevo a recomendar sin haberlo hojeado siquiera.

Además, Óscar nos ha regalado una guía sobre cómo escribir un libro técnico con Emacs y otras herramientas libres.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Beautiful evidence&#34;, de Tufte</title>
      <link>/2014/03/11/beautiful-evidence-de-tufte/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Mar 2014 07:14:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/03/11/beautiful-evidence-de-tufte/</guid>
      <description>Acabo de leer Beautiful Evidence, el último de los libros de E. Tufte y voy a recoger aquí unas notas sobre él mismo. Espero que sirvan tanto a los interesados en el asunto como a mí mismo.
El libro consta de nueve capítulos prácticamente independientes entre sí. Los dos últimos son perfectamente prescindibles: están a medio caballo entre el autobombo y el márqueting; parece que Tufte es también escultor y no pierde ocasión de darlo a conocer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una revisita a &#34;El arte funcional&#34;</title>
      <link>/2013/08/29/una-revisita-a-el-arte-funcional/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Aug 2013 07:47:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/08/29/una-revisita-a-el-arte-funcional/</guid>
      <description>Hace casi precisamente un año escribí sobre El Arte Funcional, un libro muy recomendable de Alberto Cairo.
Hice una crítica sobre una de las secciones del libro:
Al final, si unas determinadas combinaciones de colores funcionan o dejan de hacerlo, si los datos se leen correctamente si se los representa como longitudes, áreas o volúmenes, depende de las peculiaridades del proceso de cognición. Y por eso acierta Cairo en estudiarlo con detalle.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Si lees &#34;Nudge&#34; verás las cosas de otra manera</title>
      <link>/2013/02/20/si-lees-nudge-veras-las-cosas-de-otra-manera/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Feb 2013 07:54:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/02/20/si-lees-nudge-veras-las-cosas-de-otra-manera/</guid>
      <description>Si acabas, como yo, de leer Nudge, es probable que comiences a ver las cosas de otra manera.
Lo malo del libro es que está escrito por estadounidenses y para estadounidenses. Y allá ellos con sus problemas. Pero, mutatis mutandis, a uno se le comienzan a ocurrir traslaciones tal vez oportunas.

Por ejemplo, piénsese en esas hipotecas de las que tan de moda está hablar estos días. Inducido por el contenido del libro a uno se le ocurriría pensar que los problemas que ahora atraviesan determinados individuos por su culpa se debe a la asimetría de la información: los bancos, que venden muchas, lo saben todo al respecto; la gente, que a lo sumo se hipoteca una o dos veces en su vida, está a dos velas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Presentación del libro &#34;Six Sigma with R&#34;</title>
      <link>/2012/11/19/presentacion-del-libro-six-sigma-with-r/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Nov 2012 07:38:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/11/19/presentacion-del-libro-six-sigma-with-r/</guid>
      <description>El martes 20 de noviembre, a las 17:00h, tendrá lugar la presentación del libro Six Sigma with R: Statistical Engineering for Process Improvement&amp;quot; en la sala Juan Béjar de la E.U. de Estadística de la U. Complutense por parte de Emilio López Cano.

Existe además un paquete de R, SixSigma, desarrollado por los autores y disponible en CRAN.
El mundo del control de la calidad (en ingeniería) está dominado por software propietario, particularmente, Minitab.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El arte funcional</title>
      <link>/2012/08/08/el-arte-funcional/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Aug 2012 06:47:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/08/el-arte-funcional/</guid>
      <description>Hoy no voy a escribir una entrada propiamente porque me acabo de comprar El arte funcional y voy a estar entretenido devorándolo estos días. 
Eso sí, ya tengo anotada en la primera línea de la página 18 una errata que aún no aparece en la lista que de ellas mantiene el autor, Alberto Cairo: se refiere al índice de Gini como índice de GINI, como si este no recibiese su nombre del estadístico italiano Corrado Gini y se tratase de las siglas de alguna cosa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Little Handbook of Statistical Practice</title>
      <link>/2011/12/05/the-little-handbook-of-statistical-practice/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2011 14:59:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/05/the-little-handbook-of-statistical-practice/</guid>
      <description>Quiero hacer publicidad aquí —y, de paso, guardarme una nota para mí mismo para futura referencia— del Little Handbook of Statistical Practice, una colección de breves artículos sobre diversos temas de relevancia estadística recopilados por Gerard E. Dallal.
En particular, merece cierta atención su recopilación de Statistical Notes del British Medical Journal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el libro &#34;The flaw of averages&#34;</title>
      <link>/2011/06/24/sobre-el-libro-the-flaw-of-averages/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2011 07:19:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/24/sobre-el-libro-the-flaw-of-averages/</guid>
      <description>Leí hace un tiempo The flaw of averages, un libro poco convencional que recomiendo a mis lectores. Su objetivo último es encomiable: conseguir que personas sin mayor preparación matemática o estadística pero obligadas a tomar decisiones frente a la incertidumbre apliquen el sentido común y entiendan claramente unos principios mínimos.
Para lograrlo, asume una postura tal vez anti-intelectualista, tal vez herética. Piensa el autor —¿con motivo?— que, a ciertas personas, conceptos tales como varianza, media, teorema central del límite o función de densidad les dificultan, más que facilitan, la comprensión de lo que la incertidumbre realmente es y de cómo puede afectarlos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La piratería de libros se dispara en 2010, nos dicen</title>
      <link>/2010/11/09/la-pirateria-de-libros-se-dispara-en-2010-nos-dicen/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2010 10:13:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/09/la-pirateria-de-libros-se-dispara-en-2010-nos-dicen/</guid>
      <description>Nos dicen que La piratería de libros se dispara en 2010. ¿Quiénes? Pues buscando (hoy) en Google News, 173 medios de comunicación distintos, entre los cuales: Público, ABC, la Cadena Ser, Expansión, La Razón y El País y hasta el Heraldo de Soria. Básicamente, todos.
Los titulares son dispares y cada medio subraya uno u otro aspecto de la cosa. Pero la fuente es única. (Y digo yo, ¿para qué necesitamos 173 intermediarios si podemos acceder a la fuente directamente?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exagerados</title>
      <link>/2010/07/04/exagerados/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jul 2010 17:44:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/07/04/exagerados/</guid>
      <description>Gracias a la entrañable huelga del Metro de Madrid (digo entrañable porque espero que sea la última y la recordemos con añoranza cuando los conductores de carbono hayan sido sustituidos por otros de silicio más diligentes) he terminado de leer este libro. Podría decir muchas cosas sobre él, pero me centraré en un párrafo que aparece en la página 333 de la edición española de Paidós (de la reedición de marzo de 2010, por referencia).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
