<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>github on datanalytics</title>
    <link>/tags/github/</link>
    <description>Recent content in github on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 25 May 2016 08:13:07 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/github/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Rmd2R: un conversor de lo que su propio nombre indica</title>
      <link>/2016/05/25/rmd2r-un-conversor-de-lo-que-su-propio-nombre-indica/</link>
      <pubDate>Wed, 25 May 2016 08:13:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/05/25/rmd2r-un-conversor-de-lo-que-su-propio-nombre-indica/</guid>
      <description>Mis clases de/con R suelen consistir en un guión que es un programa en R con muchos comentarios y ejercicios. Con el tiempo, estos últimos tienden a crecer hasta el punto de que se convierte casi en un fichero de texto comentado con aspersión —en su acepción no-DRAE de efecto— de líneas de código.
Mejor, me he dicho recientemente, usar Rmarkdown.
Pero Rmarkdown sirve para lo que sirve: como fuente para compilar ficheros pensados para ser leídos por seres humanos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CRAN, r-devel, GitHub, Travis CI, pruebas automáticas y todo eso</title>
      <link>/2015/12/17/cran-r-devel-github-travis-ci-pruebas-automaticas-y-todo-eso/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Dec 2015 08:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/17/cran-r-devel-github-travis-ci-pruebas-automaticas-y-todo-eso/</guid>
      <description>Estoy harto. La gente de CRAN me devolvió (con errores) un paquete que trataba de subir. Había hecho el prescriptivo
R CMD check --as-cran etc.
y el log era una patena. Pero había un par de NOTES al pasar el test sobre la versión de desarrollo de R, r-devel. No solo hay que probar los paquetes en la versión que hay sino también en la que vendrá (tal y como está docuentado).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;We have analyzed your open source contributions on Github...&#34;</title>
      <link>/2015/11/25/we-have-analyzed-your-open-source-contributions-on-github/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Nov 2015 08:13:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/25/we-have-analyzed-your-open-source-contributions-on-github/</guid>
      <description>Hoy me ha llegado un mensaje ofreciéndome un trabajo (por motivos de diversa índole, no, gracias) que contenía una línea que quiero compartir aquí:
Y tú, ¿ya tienes tu repositorio en Github?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
