<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>bootstrap on datanalytics</title>
    <link>/tags/bootstrap/</link>
    <description>Recent content in bootstrap on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 02 Apr 2019 09:13:36 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/bootstrap/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Vale realmente el &#34;bootstrap&#34; para comparar modelos?</title>
      <link>/2019/04/02/vale-realmente-el-bootstrap-para-comparar-modelos/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2019 09:13:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/04/02/vale-realmente-el-bootstrap-para-comparar-modelos/</guid>
      <description>Es una pregunta legítima —en el sentido de que ignoro la respuesta— que tengo. Para plantearla en sus debidos términos:
Contexto:
Tenemos modelos y queremos compararlos. Queremos que funcionen en el universo, pero solo disponemos de él una muestra.
Acto 1:
Para desatascar el nudo lógico, recurrimos a técnicas como:
 Entrenamiento y validación,j * jackknife y sobre todo, * su popular evolución, la validación cruzada.  Todas ellas bien sabidas y discutidas en todos los manuales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1/e por doquier</title>
      <link>/2017/02/06/1e-por-doquier/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2017 08:13:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/06/1e-por-doquier/</guid>
      <description>Leía ¿Es muy difícil (estadísticamente) no dar ni una?, donde se discute la probabilidad de que $latex s(i) \neq i$ $latex \forall i$ cuando $latex s$ es una permutación. El problema está relacionado, como podrá ver quien visite el enlace, con la probabilidad de repetición del sorteo en el juego del amigo invisible.
Esta probabilidad converge, al crecer $latex n$, a $latex 1/e \approx 0.367879$. ¡0.367879! Eso es&amp;hellip; eso es&amp;hellip; ¡1 - .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más allá del teorema central del límite</title>
      <link>/2014/10/21/mas-alla-del-teorema-central-del-limite/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2014 07:13:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/21/mas-alla-del-teorema-central-del-limite/</guid>
      <description>Uno espera la media de un número suficiente de variables aleatorias razonablemente iid tenga una distribución normal. Uno casi espera siempre obtener ese aburrido histograma cada vez que remuestrea medias. La gente dice que el teorema central del límite rige necesariamente cuando su tamaño muestral es del orden de magnitud del bruto anual de un gerifalte. Etc.
Pero a veces uno tropieza con distribuciones bootstrap tales como

que le hacen recordar que existe un universo más allá de las hipótesis de esos teoremas tan manidos; que la teoría, al final, solo llega hasta donde llega y que, en definitiva, hay que estar siempre alerta y desconfiar del rituales y automatismos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bootstrap bayesiano</title>
      <link>/2014/10/10/bootstrap-bayesiano/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Oct 2014 07:13:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/10/bootstrap-bayesiano/</guid>
      <description>Hoy voy a hablar de esa especie de oxímoron que es el el bootstrap bayesiano. Comenzaré planteando un pequeño problema bien conocido: tenemos números $latex x_1, \dots, x_n$ y hemos calculado su media. Pero nos preguntamos cómo podría variar dicha media (de realizarse otras muestras).
La respuesta de Efron (1979) es esta:
replicate(n, mean(sample(x, length(x), replace = TRUE)))  Es decir, crear muestras de $latex x_i$ con reemplazamiento y hacer la media de cada una de ellas para obtener su presunta distribución (o una muestra de la presunta distribución de esa media).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gosset, el remuestreador de la infinita paciencia</title>
      <link>/2012/09/13/gosset-el-remuestreador-de-la-infinita-paciencia/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Sep 2012 07:18:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/09/13/gosset-el-remuestreador-de-la-infinita-paciencia/</guid>
      <description>He estado buscando estos días material relacionado con algo que se ha dado en llamar estadística moderna, que enfatiza el cálculo (asistido por ordenador) y la simulación a la hora de afrontar problemas estadísticos. La estadística clásica, por el contrario, tiende a hacer uso de hipótesis acerca de la distribución de los datos y a utilizar mecanismos más analíticos. La estadística moderna es moderna porque los ordenadores que la hicieron posible llegaron antes que la teoría subyacente a la teoría clásica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Don’t be loopy! (II)</title>
      <link>/2011/09/23/dont-be-loopy-ii/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2011 06:58:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/23/dont-be-loopy-ii/</guid>
      <description>Continúo en esta la primera de las entradas que hice sobre el artículo Don&amp;rsquo;t Be Loopy: Re-Sampling and Simulation the SAS® Way.
Trata sobre lo siguiente:
 Construir un cojunto de datos simples (dos vectores, x e y). Hacer una regresión de y sobre x y capturar los residuos. Crear 1000 vectores y&#39; distintos añadiendo a $latex \hat{y}$ (la predicción de y) en el modelo anterior una reordenación de los residuos.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
