<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>factorización on datanalytics</title>
    <link>/tags/factorizaci%C3%B3n/</link>
    <description>Recent content in factorización on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 09 Oct 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/factorizaci%C3%B3n/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Explicación de modelos como procedimiento para aportar valor a un &#34;scoring&#34;</title>
      <link>/2020/10/09/explicacion-de-modelos-como-procedimiento-para-aportar-valor-a-un-scoring/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/09/explicacion-de-modelos-como-procedimiento-para-aportar-valor-a-un-scoring/</guid>
      <description>El principal asunto preambular en todo lo que tiene que ver con la explicación de modelos es ético (ético en la versión ñoña de la palabra, hay que dejar claro). Pero tiene sentido utilizar técnicas de explicación de modelos para aportarles valor añadido. En particular, un modelo puede proporcionar un determinado scoring, pero se le puede pedir más: se le puede pedir una descripción de los motivos que justifican ese scoring, particularísimanete, en los casos más interesantes: los valores más altos / bajos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dplyr parece que prefiere los factores</title>
      <link>/2019/08/05/dplyr-parece-que-prefiere-los-factores/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Aug 2019 09:13:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/08/05/dplyr-parece-que-prefiere-los-factores/</guid>
      <description>Con datos bajados de aquí:
library(MicroDatosEs) library(dplyr) library(microbenchmark) library(ggplot2) censo &amp;lt;- censo2010(&amp;quot;MicrodatosCP_NV_per_nacional_3VAR.txt&amp;quot;) censo_char &amp;lt;- as.data.frame(censo[, c(&amp;quot;CPRO&amp;quot;, &amp;quot;SEXO&amp;quot;, &amp;quot;ECIVIL&amp;quot;, &amp;quot;FACTOR&amp;quot;)]) censo_factor &amp;lt;- censo_char censo_factor$CPRO &amp;lt;- factor(censo_factor$CPRO) foo &amp;lt;- function(x) x %&amp;gt;% group_by(CPRO) %&amp;gt;% summarise(res = sum((SEXO == &amp;quot;Mujer&amp;quot;) * (ECIVIL == &amp;quot;Divorciado&amp;quot;) * FACTOR) / sum(FACTOR) * 100) res &amp;lt;- microbenchmark( char = foo(censo_char), factor = foo(censo_factor), times = 10 ) autoplot(res)  Da:
¿No es sorprendente? De hecho, plyr es más rápido que dplyr en este caso si no se usan factores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Embeddings&#34; y análisis del carrito de la compra</title>
      <link>/2018/10/04/embeddings-y-analisis-del-carrito-de-la-compra/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Oct 2018 08:13:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/10/04/embeddings-y-analisis-del-carrito-de-la-compra/</guid>
      <description>Escribiendo la entrada del otro día sobre embeddings, no se me pasó por alto que la fórmula
$latex \frac{P(W_i,C_i)}{P(W_i)P(C_i)}$
que escribí en ella es análoga al llamado lift (¿es el lift?) del llamado análisis del carrito de la compra, i.e., el estudio de productos que tienden a comprarse juntos (véase, por ejemplo, esto).
Lo cual me lleva a sugerir mas no escribir una entrada en la que se rehagan este tipo de análisis usando embeddings: los ítems como palabras, los carritos como textos, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IV Meetup Machine Learning Spain: diapositivas y enlaces</title>
      <link>/2015/03/05/iv-meetup-machine-learning-spain-diapositivas-y-enlaces/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Mar 2015 12:36:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/05/iv-meetup-machine-learning-spain-diapositivas-y-enlaces/</guid>
      <description>Las diapositivas que compilé para esto pueden bajarse de aquí.
Son, premeditadamente, insuficientes para seguir el hilo de la charla. De todos modos, gran parte de las ideas a las que se refieren están descritas con algo más de detalle aquí.
Creo que se grabó un vídeo, pero no sé ni si ni cuándo o cómo estará disponible.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IV Meetup Machine Learning Spain: factorización no negativa de matrices y algunas aplicaciones</title>
      <link>/2015/03/03/iv-meetup-machine-learning-spain-factorizacion-no-negativa-de-matrices-y-algunas-aplicaciones/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Mar 2015 08:13:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/03/iv-meetup-machine-learning-spain-factorizacion-no-negativa-de-matrices-y-algunas-aplicaciones/</guid>
      <description>Me han invitado a hablar en el IV Meetup Machine Learning Spain. Será el miércoles 4 de marzo en el lugar que en el enlace anterior indica.
Mi charla será una versión extendida de un tema, la factorización no negativa de matrices y algunas aplicaciones, que mis lectores más fieles ya conocen.
No sé cuántos de mis lectores de Madrid y derredores querrán sumarse. Tampoco sé cuántos de ellos, al acabar, que ya será hora de cenar, querrán hacerlo conmigo en MartinaCocina, a un par de cuadras del lugar del evento, para hablar de cosas interesantes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dos descomposiciones positivas de tablas de contingencia</title>
      <link>/2014/07/16/dos-descomposiciones-positivas-de-tablas-de-contingencia/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Jul 2014 07:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/16/dos-descomposiciones-positivas-de-tablas-de-contingencia/</guid>
      <description>Voy a seguir poco a poco con este tema mío tan recurrente de las factorizaciones (aproximadas) positivas de matrices (también positivas). No escribo más porque, como casi todo lo que llamamos trabajo es, simplemente ruido, las cosas que llevan a otras nunca pasan por el asunto en cuestión.
Pero hay dos descomposiciones positivas de matrices positivas bien conocidas de todos. La primera es esta: $latex X=IX$, donde $latex X$ es una matriz de dimensión nxm e $latex I$ es la cosa más parecida a la matriz identidad de dicha dimensión.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Factorizaciones positivas de matrices igualmente positivas</title>
      <link>/2014/06/19/factorizaciones-positivas-de-matrices-igualmente-positivas/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jun 2014 07:01:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/06/19/factorizaciones-positivas-de-matrices-igualmente-positivas/</guid>
      <description>Cuando tenía 18 años, pensaba, llegué a aprender todo lo que había que saber sobre factorización de matrices. Incluida la inutilidad de Jordan. El otro día, con un ciento y pico por ciento más de años, he descubierto una clase entera de factorizaciones que aquellos planes de estudios viejunos no contemplaban y que, ¡carajo!, aparte de útiles engarzan con otras ideas la mar de interesantes.
Se trata de factorizaciones positivas de matrices igualmente positivas.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
