<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ibm on datanalytics</title>
    <link>/tags/ibm/</link>
    <description>Recent content in ibm on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 05 Oct 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/ibm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Cuantificación de la incertidumbre</title>
      <link>/2021/10/05/cuantificacion-de-la-incertidumbre/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Oct 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/10/05/cuantificacion-de-la-incertidumbre/</guid>
      <description>IBM ha desarrollado una iniciativa, Uncertainty Quantification 360, que describe así:
En la página del proyecto hay documentación abundante pero recomiendo comenzar por la demo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IBM sobre Excel como herramienta estadística</title>
      <link>/2011/12/26/ibm-sobre-excel-como-herramienta-estadistica/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2011 07:23:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/26/ibm-sobre-excel-como-herramienta-estadistica/</guid>
      <description>Hemos tratado el tema previamente en entradas como esta o esta. Pero es ahora IBM el que abunda en el tema mediante la publicación de un documento, The Risks of Using Spreadsheets for Statistical Analysis, cuyo nombre lo dice, poco más o menos, todo.
Cierto que el documento tiene como objetivo promover el uso de SPSS como alternativa y de ello se ocupa largamente su segunda mitad. Por eso es la primera la más relevante para mis lectores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IBM compró Netezza: una taxonomía y algunos comentarios</title>
      <link>/2010/10/10/ibm-compro-netezza-una-taxonomia-y-algunos-comentarios/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Oct 2010 23:22:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/10/10/ibm-compro-netezza-una-taxonomia-y-algunos-comentarios/</guid>
      <description>El primero tiene que ver con coches. En el ascensor, en las conversaciones que oigo en el ascensor, que es donde pulso los intereses de mis cotidianos coadláteres, soy mudo testigo de multitud de conversaciones. Las más tratan de coches. Es increíble cómo la gente está al día de marcas, modelos, motores y potencias. Aunque luego les preguntas por lo de su oficio y te das cuenta de que, sorprendentemente, no saben por dónde les pega el aire.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
