<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>estimación on datanalytics</title>
    <link>/tags/estimaci%C3%B3n/</link>
    <description>Recent content in estimación on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 10 Jun 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/estimaci%C3%B3n/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sobre &#34;Predicción, estimación y atribución&#34;</title>
      <link>/2020/06/10/sobre-prediccion-estimacion-y-atribucion/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jun 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/06/10/sobre-prediccion-estimacion-y-atribucion/</guid>
      <description>Subrayo hoy aquí tres cuestiones que considero importantes del reciente artículo Prediction, Estimation, and Attribution de B. Efron (para otra visión, véase esto).
La primera es que existe una cadena de valor en la modelización estadística que va del producto más ordinario, la predicción, a la estimación y de este, al más deseable, la atribución. En la terminología de Efron,
 estimación consiste en la determinación de los parámetros subyacentes (e importantes) del modelo; específicamente se refiere a la estimación puntual; * atribución tiene que ver con intervalos de confianza, p-valores, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un truco para reducir la varianza de un estimador</title>
      <link>/2019/07/19/un-truco-para-reducir-la-varianza-de-un-estimador/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jul 2019 09:13:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/07/19/un-truco-para-reducir-la-varianza-de-un-estimador/</guid>
      <description>Tienes dos variables aleatorias positivamente correlacionadas, $latex X$ y $latex Y$ y una muestra de $latex n$ parejas de ellas $latex (x_i, y_i)$.
La esperanza de $latex X$, $latex E(X)$, es conocida y la de $latex Y$ no. Obviamente, la puedes estimar haciendo
$latex E(Y) \sim \frac{1}{n} \sum_i y_i.$
Sin embargo, la varianza del estimador
$latex E(Y) \sim E(X) \frac{\sum y_i}{\sum x_i}$
es menor.
Tengo una explicación de la intuición de por qué eso es cierto en lugar de no serlo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelización de retrasos: una aplicación del análisis de supervivencia</title>
      <link>/2019/07/03/modelizacion-de-retrasos-una-aplicacion-del-analisis-de-supervivencia/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jul 2019 09:13:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/07/03/modelizacion-de-retrasos-una-aplicacion-del-analisis-de-supervivencia/</guid>
      <description>En vigilancia epidemiológica contamos eventos (p.e., muertes o casos de determinadas enfermedades). Lo que pasa es que el caso ocurrido en el día 0 puede notificarse con un retraso de 1, 2, 3&amp;hellip; o incluso más días. En algunas aplicaciones, incluso semanas.
¿Cómo estimar el número de casos ocurridos el día 0 el día, p.e., 5?
Se puede aplicar el análisis de la supervivencia donde el evento muerte se reinterpreta como notificación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trucos cutrebayesianos</title>
      <link>/2017/09/13/trucos-cutrebayesianos/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2017 08:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/13/trucos-cutrebayesianos/</guid>
      <description>El contexto
Cada día $latex i$ ocurren eventos de cierta naturaleza (transacciones, fallecimientos, infartos, etc.) que interesa contar.
El problema
El número de eventos $latex n_i$ que ocurren el día $latex i$ no se conoce el día $latex i$ sino que va siendo conocido progresivamente los días $latex i+1, \dots$. Pero hace falta una estimación de $latex n_i$ antes del fin del mundo.
Los datos
 * La distribución de los $latex n_i$ (basados en el histórico).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La tierra gira alrededor del sol, sí, pero... ¿cuánta gente lo sabe?</title>
      <link>/2017/04/20/la-tierra-gira-alrededor-del-sol-si-pero-cuanta-gente-lo-sabe/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Apr 2017 08:13:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/20/la-tierra-gira-alrededor-del-sol-si-pero-cuanta-gente-lo-sabe/</guid>
      <description>Pues según la VIII Encuesta de Percepción de la Ciencia realizado por la Fundación Española para la Ciencia y la Tecnología (Fecyt), el 88.3% de los españoles (mayores de cierta edad y tal, supongo).
Así lo recogen los medios que podéis consultar al respecto.
Pero, ¿de acuerdo con los muy escépticos y bien informados lectores de esta página? No, a este selecto grupúsculo de irreductibles carpetovetones no nos van a engañar con unas sumitas de Excel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Si se estudió que las autopistas eran viables, ¿por qué están ahora en quiebra?</title>
      <link>/2016/10/04/si-se-estudio-que-las-autopistas-eran-viables-por-que-estan-ahora-en-quiebra/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Oct 2016 08:13:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/10/04/si-se-estudio-que-las-autopistas-eran-viables-por-que-estan-ahora-en-quiebra/</guid>
      <description>Así titula El Mundo un artículo en el que el mismo periódico se responde:
En estudios de esa naturaleza, primero se decide cuánto tienen que dar los números, y luego se contrata a alguno de los que aparecen en
[caption id=&amp;ldquo;attachment_7902&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;aligncenter&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;830&amp;rdquo;]Fotografías de la manifestación por la ciencia en Madrid, 27S 2013[/caption]
para que cohoneste las cifras con citas de aquí y allá (con tal de que estén en inglés) y fórmulas tipografiadas en Word.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cuántos peces hay en un lago?</title>
      <link>/2013/12/05/cuantos-peces-hay-en-un-lago/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Dec 2013 07:14:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/12/05/cuantos-peces-hay-en-un-lago/</guid>
      <description>Quien haya estudiado estadística o probabilidad en algún tipo de institución que ofrece educación reglada se habrá topado con el problema de estimar el número de peces de un lago.
Esencialmente, lo que puede hacerse (dado que es imposible realizar un censo completo) es lo siguiente:
 * Pescar cierto número de peces, p1, marcarlos y devolverlos al lago. * Pescar cierto número de peces, p2, y contar cuántos de ellos fueron marcados el día anterior, n.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
