<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>outliers on datanalytics</title>
    <link>/tags/outliers/</link>
    <description>Recent content in outliers on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 07 Dec 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/outliers/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Estadística vs siquiatría: la aparente contradicción, la profunda síntesis</title>
      <link>/2021/12/07/estadistica-vs-siquiatria-la-aparente-contradiccion-la-profunda-sintesis/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Dec 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/12/07/estadistica-vs-siquiatria-la-aparente-contradiccion-la-profunda-sintesis/</guid>
      <description>[Nota: esta entrada está indirectamente motivada por mi asistencia a la presentación (y posterior adquisición) del libro &amp;ldquo;Los peligros de la moralidad&amp;rdquo; de Pablo Malo hoy día 3 de diciembre de 2021.]
Desde Freud hasta Pablo Malo son muchos los siquiatras que han intervenido en el debate público aportando su visión sobre distintos temas.
Desde ¿quién? hasta ¡tantos! son innumerables los estadísticos que han intervenido (generalmente, de modo implícito) en el debate público aportando su visión sobre distintos temas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La interpretación de &#34;significativo&#34; en un caso muy concreto</title>
      <link>/2020/12/16/la-interpretacion-de-significativo-en-un-caso-muy-concreto/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Dec 2020 20:11:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/12/16/la-interpretacion-de-significativo-en-un-caso-muy-concreto/</guid>
      <description>Comienzo por el final:
En el gráfico anterior se aprecian unos datos, generados mediante
n &amp;lt;- 100 x &amp;lt;- 1:n y_base &amp;lt;- cos(2 * pi * x / 100) y &amp;lt;- y_base + rnorm(n, 0, .4) datos &amp;lt;- data.frame(x = x, y_base = y_base, y = y, cos1 = cos(2 * pi * x / 100), cos2 = cos(4 * pi * x / 100))  a los que se ha ido añadiendo un ruido progresivamente, es decir, una serie de outliers artificiales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El &#34;nowcast&#34; de MOMO, por qué sobreestima en el año del coronavirus y qué pasará en los siguientes si no se remedia</title>
      <link>/2020/10/19/el-nowcast-de-momo-por-que-sobreestima-en-el-ano-del-coronavirus-y-que-pasara-en-los-siguientes-si-no-se-remedia/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/19/el-nowcast-de-momo-por-que-sobreestima-en-el-ano-del-coronavirus-y-que-pasara-en-los-siguientes-si-no-se-remedia/</guid>
      <description>Hablo de MOMO de nuevo. Esta vez por culpa de la sobreestimación de las defunciones esperadas:
https://twitter.com/buceadorestadi3/status/1317061603905490944
¿Cómo estima MOMO las defunciones esperadas? Lo voy a explicar en tres pasos que se afinan secuencialmente.
Paso 1: Imaginemos que queremos realizar lo que algunos llaman el nowcast correspondiente al día de hoy, 18 de octubre de 2020 para alguna de las series que monitoriza MOMO. Podría tomar la mediana de los días 18 de octubre de los años 2019, 2018,&amp;hellip; hasta, no sé, 2014.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Hay terroristas islámicos en Poissonistán?</title>
      <link>/2017/02/10/hay-terroristas-islamicos-en-poissonistan/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Feb 2017 08:13:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/10/hay-terroristas-islamicos-en-poissonistan/</guid>
      <description>La distribución binomial (de parámetro n, p) es una suma de n variables aleatorias de Bernoulli independientes de parámetro p.
Independientes, reitero.
La distribución de Poisson es aproximadamente, una distribución binomial con un n muy grande y un p muy pequeño.
Los eventos subyacentes siguen siendo independientes, reitero.
Viene esto al caso de una tabla que ha circulado por Twitter,
en la que se comparan estimaciones de los parámetros $latex \lambda$ de una serie de distribuciones de Poisson&amp;hellip; como si todas lo fuesen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Detección de &#34;outliers&#34; locales</title>
      <link>/2016/06/02/deteccion-de-outliers-locales/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jun 2016 08:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/06/02/deteccion-de-outliers-locales/</guid>
      <description>Aunque outlier local parezca oxímoron, es un concepto que tiene sentido.
Un outlier es un punto dentro de un conjunto de datos tan alejado del resto que diríase generado por un mecanismo distinto que el resto. Por ejemplo, puedes tener las alturas de la gente y alguna observación que parece producto de otra cosa como, por ejemplo, errores mecanográficos en la transcripción. Un outlier está lejos del resto. Pero, ¿cuánto?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demasiado bueno para ser cierto</title>
      <link>/2014/07/08/demasiado-bueno-para-ser-cierto/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jul 2014 07:13:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/08/demasiado-bueno-para-ser-cierto/</guid>
      <description>O el porqué de la importancia de los outliers.

Hace unos días me presentaron unos datos. Demasiado buenos para ser ciertos. Casi seguro que reflejan un efecto que no es el que se quiere medir. Estaban muy fuera de rango.
Leí los 93 folios del informe de Gotham sobre Gowex. Si algo debió llamar la atención de esa gente era que la información pública de Gowex estaba plagada de outliers: consistía en una sistemática comparación de ciertas métricas públicas de la empresa con las de sus competidores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡Qué mala suerte tengo con las anomalías!</title>
      <link>/2010/10/29/que-mala-suerte-tengo-con-las-anomalias/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Oct 2010 00:16:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/10/29/que-mala-suerte-tengo-con-las-anomalias/</guid>
      <description>El siempre muy benéfico Banco de Santander me ha proporcionado &amp;mdash;onerosamente: veráse el porqué&amp;mdash; un conjunto de datos con el que ilustrar a los lectores de este blog en el uso del paquete outliers de R. Los datos son los siguientes:
1 2  dia &amp;lt;- 17:26 precio &amp;lt;- 10 + c( 22, 21, 39, 18, 24, 26, 26,26,29, 28 ) / 100   Los días son los discurridos desde que di una orden de adquisición de un fondo de inversión a través de dicha entidad financiera hasta que tuve constancia de que se había completado: el dinero se había adeudado de la cuenta corriente y las participaciones, aparecían listadas en la cuenta de valores.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
