<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>lotería on datanalytics</title>
    <link>/tags/loter%C3%ADa/</link>
    <description>Recent content in lotería on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 22 Dec 2017 08:13:34 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/loter%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Lo racional? Que jueguen a la lotería los demás</title>
      <link>/2017/12/22/lo-racional-que-jueguen-a-la-loteria-los-demas/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Dec 2017 08:13:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/12/22/lo-racional-que-jueguen-a-la-loteria-los-demas/</guid>
      <description>Yo mismo, lo confieso, he sido uno de los cenizos participantes en esa habitual letanía prenavideña sobre lo conveniente o no de comprar lotería en las que tanto se apela a la racionalidad. En una u otra dirección. Véase, cosecha de la campaña del año pasado, esto, esto, o, más tangencialmente, esto (y sus enlaces).
Cuando lo verdaderamente racional es hacer por que compren lotería, precisamente, los demás.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lotería y elecciones: se non è vero...</title>
      <link>/2016/09/07/loteria-y-elecciones-se-non-e-vero/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Sep 2016 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/07/loteria-y-elecciones-se-non-e-vero/</guid>
      <description>es el resumen (que paso de traducir) de un artículo en el que sus autores alegan haber encontrado un vínculo consistente (no hablan ni de correlación ni de causalidad: ¡es una tercera vía!) entre la reelección de los políticos y el que en sus provincias encomendadas hayan caído premios de la lotería de navidad.
Pues eso, si non è vero, al menos, è bien trovato.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Predictores con varianza casi nula, inflación, loterías y línea de comandos</title>
      <link>/2014/03/28/predictores-con-varianza-casi-nula-inflacion-loterias-y-linea-de-comandos/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Mar 2014 07:08:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/03/28/predictores-con-varianza-casi-nula-inflacion-loterias-y-linea-de-comandos/</guid>
      <description>Hoy viernes vuelvo a traer a mis páginas cuatro enlaces interesantes. El primero de ellos es como las malas películas: un arranque espléndido, un planteamiento prometedor y, al final, humo. Pero no trata de chico-conoce-chica sino de qué hacer con esas variables que tienen una varianza casi nula (a la hora de crear modelos estadísticos, se entiende). Me llegó tan oportunamente que pensé que alguien que vela por mí desde lo alto me lo enviaba para sacarme de mi semanal atolladero.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Curiosidades de la lotería?</title>
      <link>/2012/01/02/%c2%bfcuriosidades-de-la-loteria/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2012 06:39:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/01/02/%c2%bfcuriosidades-de-la-loteria/</guid>
      <description>Tenía guardado un enlace de un artículo del periódico sobre curiosidades de la lotería. Describe dos hechos curiosos:
 * Que la terminación más repetida, el 5, ha aparecido 32 ocasiones en 201 _gordos_ (se ve que ha habido 200 sorteos, pero un año hubo, cosas de la vida, dos _gordos_). * Que dos números, el 15640 y el 20297 han sido _gordos_ en dos ocasiones.  Una pregunta, pues, para mis lectores: ¿qué es más improbable, que la terminación más frecuente haya ocurrido en 32 (o más) ocasiones o que haya habido dos (o más) gordos repetidos?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hoy, día del sorteo de la Lotería de Navidad, no se publica entrada</title>
      <link>/2011/12/22/hoy-dia-del-sorteo-de-la-loteria-de-navidad-no-se-publica-entrada/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Dec 2011 07:00:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/22/hoy-dia-del-sorteo-de-la-loteria-de-navidad-no-se-publica-entrada/</guid>
      <description>Hoy, día del sorteo de la Lotería de Navidad, no se publica entrada en esta bitácora como acto de protesta y repulsa frente a la celebración folclórica del anumerismo.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
