<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>jornadas on datanalytics</title>
    <link>/tags/jornadas/</link>
    <description>Recent content in jornadas on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 24 Jul 2019 09:13:44 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/jornadas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>XI Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2019/07/24/xi-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2019 09:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/07/24/xi-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>Esta entrada es un (otro, que sumar a este o este) recordatorio de que las XI Jornadas de Usuarios de R están en marcha.
Y que serán en Madrid, del 14 al 16 de noviembre, etc. Información toda ella que los enlaces anteriores extienden debidamente.
(Además hay una tarifa reducida cuyo plazo termina, aviso, muy, muy pronto.)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>X Jornadas de Usuarios de R: ¡abiertas las inscripciones!</title>
      <link>/2018/09/20/x-jornadas-de-usuarios-de-r-abiertas-las-inscripciones/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Sep 2018 08:13:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/20/x-jornadas-de-usuarios-de-r-abiertas-las-inscripciones/</guid>
      <description>Nada que añadir a:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>François Husson en las X Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2018/06/11/francois-husson-en-las-x-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jun 2018 08:13:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/06/11/francois-husson-en-las-x-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>Las X Jornadas de Usuarios de R siguen adelante. Ahora, el comité organizador ha anunciado que una de las charlas plenarias correrá a cargo de François Husson, conocido por FactoMineR.
Sirva esta entrada de recordatorio, además, para que vayas considerando acudir a las jornadas.
[Y sí, escribo poco este mes; desafortunadamente, no tanto por falta de motivos como del tiempo necesario.]</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las X Jornadas de Usuarios de R: noviembre de 2018, en Murcia</title>
      <link>/2018/03/05/las-x-jornadas-de-usuarios-de-r-noviembre-de-2018-en-murcia/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2018 08:13:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/05/las-x-jornadas-de-usuarios-de-r-noviembre-de-2018-en-murcia/</guid>
      <description>Hoy sale el anuncio en el blog del la Comunidad R-Hispano. De todos modos, la información sobre las jornadas ya está disponible aquí.
Es ya la décima edición y vuelve al lugar que acogieron las primeras: Murcia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Con tiempo: encuentro de usuarios de R de Latinoamérica en enero de 2019</title>
      <link>/2018/02/23/con-tiempo-encuentro-de-usuarios-de-r-de-latinoamerica-en-enero-de-2019/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Feb 2018 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/23/con-tiempo-encuentro-de-usuarios-de-r-de-latinoamerica-en-enero-de-2019/</guid>
      <description>Pues sí, acabo de enterarme de que se organiza la tal cosa. Toda la información, escasa de momento, aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IX Jornadas de Usuarios de R: noviembre en Granada</title>
      <link>/2017/04/17/ix-jornadas-de-usuarios-de-r-noviembre-en-granada/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Apr 2017 10:30:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/17/ix-jornadas-de-usuarios-de-r-noviembre-en-granada/</guid>
      <description>En ningún sitio se cuenta mejor la noticia que en la fuente original.
El anuncio debería haber salido ya hace unos minutos en el blog de la Comunidad R Hispano. A través de ese medio (y sus concomintantes, como la cuenta de Twitter asociada) se irá desgranando la información relevante conforme vaya ocurriendo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hoy no estaré donde debería: las VIII Jornadas de R</title>
      <link>/2016/11/17/hoy-no-estare-donde-deberia-las-viii-jornadas-de-r/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Nov 2016 08:00:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/17/hoy-no-estare-donde-deberia-las-viii-jornadas-de-r/</guid>
      <description>A la hora en que salga publicada esta entrada se estarán inaugurando las VIII Jornadas de Usuarios de R, las primeras a las que no asisto. Es por culpa de vaya uno saber qué tipo de microorganismos, que han decidido medir sus fuerzas con la Seguridad Social en algún recoveco de mis vías urinarias, y que me han obligado a cancelar el viaje a última hora.
Ha sido mi cita obligada del año durante los últimos ocho.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recordatorio: las VIII Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2016/10/07/recordatorio-las-viii-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Oct 2016 08:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/10/07/recordatorio-las-viii-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>Que tendrán lugar en Albacete los días 17 y 18 de noviembre de 2016. Más información (toda la información, de hecho), aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Quieres presentar algo en las Jornadas de Usuarios de R?</title>
      <link>/2016/03/04/quieres-presentar-algo-en-las-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Mar 2016 09:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/03/04/quieres-presentar-algo-en-las-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>En varias de las ediciones de las Jornadas de Usuarios de R he formado parte del comité organizador, que se encarga, fundamentalmente, de la logística de la cosa. Este año, para variar, estoy en el comité científico.
Como integrante del cual, es labor mía tratar de animaros a que enviéis alguna propuesta de participación, que puede tener alguno de los siguientes formatos:
 * Una presentación de unos 20 minutos, mostrando alguna aplicación de R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las VIII Jornadas de Usuarios de R, en Albacete</title>
      <link>/2016/02/25/las-viii-jornadas-de-usuarios-de-r-en-albacete/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 07:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/25/las-viii-jornadas-de-usuarios-de-r-en-albacete/</guid>
      <description>Por si alguien aún no lo sabe: estamos todos citados en Albacete los días 17 y 18 de noviembre de 2016 en las VIII Jornadas de Usuarios de R.
Los detalles, aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anunciado el programa de las VII Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2015/09/28/anunciado-el-programa-de-las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2015 08:13:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/28/anunciado-el-programa-de-las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>Se acercan las VII Jornadas de Usuarios de R. Y se acaba de actualizar la página con la siguiente información:
 * El programa, en el que, además de charlas, hay varios talleres muy atractivos. * La cena social (para la que es bueno que reserves: ¡necesitamos una buena estimación de cuántos acabaremos siendo!) * El anuncio de una visita guiada gratuita a la ciudad de Salamanca. * Como novedad con respecto a otras jornadas, el anuncio de una excursión durante el sábado a la [sierra de Francia](https://es.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Premio al mejor trabajo presentado por un joven en las VII Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2015/05/12/premio-al-mejor-trabajo-presentado-por-un-joven-en-las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2015 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/12/premio-al-mejor-trabajo-presentado-por-un-joven-en-las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>Ha pasado un poco desapercibido pero estamos organizando un premio para el mejor trabajo presentado por un ponente nacido después del 1 de enero de 1985 dentro de las VII Jornadas de Usuarios de R.
Las bases están aquí.
Finalmente, si alguien conoce a alguien que pueda conocer a alguien que quiera dotar el premio, ¡que avise! (Y que lea previamente esto también).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las VII Jornadas de Usuarios de R buscan patrocinadores</title>
      <link>/2015/05/05/las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r-buscan-patrocinadores/</link>
      <pubDate>Tue, 05 May 2015 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/05/las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r-buscan-patrocinadores/</guid>
      <description>Las VII Jornadas de Usuarios de R buscan patrocinadores. Los organizadores hemos redactado un documento en el que se especifican las modalidades y el mecanismo para que tú o la empresa o institución donde trabajas podáis convertiros en patrocinadores de las Jornadas.
Esencialmente, hemos establecido tres categorías —oro, 300 €; plata, 200 € y bronce, 100 €— para empresas e instituciones y una aportación personal y voluntaria de 10 € para participantes y entusiastas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las VII Jornadas de Usuarios de R, en Salamanca este noviembre</title>
      <link>/2015/04/13/las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r-en-salamanca-este-noviembre/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2015 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/13/las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r-en-salamanca-este-noviembre/</guid>
      <description>Pues eso, que arrancan. Los detalles, aquí.
Nota: Si encontráis algún error, avisad. La mejor manera es abrir un issue en Github.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Disponibles los vídeos y presentaciones de las VI Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2014/11/05/disponibles-los-videos-y-presentaciones-de-las-vi-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2014 07:13:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/05/disponibles-los-videos-y-presentaciones-de-las-vi-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>Ya están disponibles las diapositivas y vídeos de las charlas de las VI Jornadas de Usuarios de R. Entre ellos, las diapositivas y el

de la charla de quien suscribe.
(Y gracias, de nuevo, al equipo local (en Santiago) del Comité Organizador de las Jornadas por su estupendo trabajo).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Noticia de las VI Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2014/10/27/noticia-de-las-vi-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2014 07:13:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/27/noticia-de-las-vi-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>Regreso de las VI Jornadas de Usuarios de R y, como otros años he hecho (véase esto, esto y esto), al volver a casa, quiero escribir sobre este par de días estupendos que he pasado en Santiago.
Antes de ello quiero agradecer a los miembros de los comités científico y organizador su esfuerzo. Muy especialmente a los miembros locales de este último que —quien lo probó bien lo sabe— hicieron un gran e impagable trabajo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Parto para las VI Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2014/10/22/vi-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Oct 2014 07:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/22/vi-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>Esta noche, mochila al hombro, parto para Santiago. Me esperan allá las VI Jornadas de Usuarios de R.
Algo contaré este año. Es lo de menos. Lo de más, que volveré a ver a viejos amigos.
¿Nos vemos en Santiago?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las VI Jornadas de Usuarios de R, en Santiago</title>
      <link>/2014/05/05/las-vi-jornadas-de-usuarios-de-r-en-santiago/</link>
      <pubDate>Mon, 05 May 2014 09:20:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/05/las-vi-jornadas-de-usuarios-de-r-en-santiago/</guid>
      <description>Escribo para anunciar públicamente que están en marcha las VI Jornadas de Usuarios de R. Se celebrarán este año en Santiago, los días 23 y 24 de octubre de 2014.
Esta nueva edición debe mucho a la colaboración de Miguel Ángel Rodríguez Muiños, al Centro de Novas Texnologías de Galicia y otras asociaciones gallegas vinculadas al software libre.
Todavía no está disponible el programa (que, en cierto modo, es responsabilidad de vosotros: estáis invitados a enviar propuestas de ponencias y talleres).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Requisitos para mi taller de Hadoop &#43; R en las V Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2013/12/02/requisitos-para-mi-taller-de-hadoop-r-en-las-v-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2013 07:18:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/12/02/requisitos-para-mi-taller-de-hadoop-r-en-las-v-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>El jueves 12 de diciembre impartiré un taller titulado Big data analytics: R + Hadoop en las V Jornadas de Usuarios de R.
Va a ser un taller práctico y eso exige de los asistentes que quieran aprovecharlo disponer de una plataforma (¡no trivial!) sobre la que seguirlo y poder realizar los ejercicios. Además de poder seguir ahondando en el asunto después y por su cuenta.
Los requisitos son los siguientes:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recordatorio: V Jornadas de Usuarios de R, diciembre 2013, Zaragoza</title>
      <link>/2013/09/23/recordatorio-v-jornadas-de-usuarios-de-r-diciembre-2013-zaragoza/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2013 07:19:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/09/23/recordatorio-v-jornadas-de-usuarios-de-r-diciembre-2013-zaragoza/</guid>
      <description>Que sirva esta entrada de recordatorio de que la comunidad de usuarios de R va a celebrar sus V Jornadas en Zaragoza este mes de diciembre.

Este año, como aliciente adicional, contamos con no uno sino tres concursos con el patrocinio de Synergic Partners y Telefónica Digital.
Como miembro del comité organizador de las jornadas, reitero mi invitación a quienes siguen estas páginas a que acudan, participen y, en el peor de los casos, ayuden a difundirlas entre quienes consideren interesados en ellas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las V Jornadas de Usuarios de R, en Zaragoza</title>
      <link>/2013/07/15/las-v-jornadas-de-usuarios-de-r-en-zaragoza/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jul 2013 07:34:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/07/15/las-v-jornadas-de-usuarios-de-r-en-zaragoza/</guid>
      <description>Escribo para anunciar públicamente que están en marcha las V Jornadas de Usuarios de R. Se celebrarán este año en Zaragoza, los días 12 y 13 de diciembre.
Todavía no está disponible el programa (que, en cierto modo, es responsabilidad de vosotros: estáis invitados a enviar propuestas de ponencias y talleres). Tenemos un concurso cuyas bases podrían todavía modificarse si un generoso patrocinador asumiese su financiación.
Y eso, que estáis todos invitados a esta nueva edición de las jornadas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Entrevista en el portal del RUG Barcelona</title>
      <link>/2012/11/13/entrevista-en-el-portal-del-rug-barcelona/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Nov 2012 07:00:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/11/13/entrevista-en-el-portal-del-rug-barcelona/</guid>
      <description>Ayer salió publicada una entrevista que me hicieron Aleix Ruiz de Villa y Lluís Ramón, del RUG Barcelona (grupo de usuarios de R de Barcelona). Puede leerse íntegramente en este enlace.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las IV Jornadas de Usuarios de R están aquí</title>
      <link>/2012/07/19/las-iv-jornadas-de-usuarios-de-r-estan-aqui/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jul 2012 07:01:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/07/19/las-iv-jornadas-de-usuarios-de-r-estan-aqui/</guid>
      <description>Como imagino que ya sabréis, las IV Jornadas de Usuarios de R están aquí. El anuncio oficial, reproducido debajo, se hizo ayer:
Tendrán lugar los días 15 y 16 de noviembre en el CREAL, Barcelona y está coorganizadas por el CREAL, el Grupo de Usuarios de R de Barcelona y la Comunidad R Hispano.
Toda la información necesaria para participar y registrarse está disponible en
http://www.r-es.org/IV+Jornadas
Quiero invitar a todos a acudir, participar y difundir la noticia de esta nueva edición de las Jornadas de Usuarios de R.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
