<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>salarios on datanalytics</title>
    <link>/tags/salarios/</link>
    <description>Recent content in salarios on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 21 Mar 2019 08:13:41 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/salarios/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Encuesta de Estructura Salarial y R: propedéutica</title>
      <link>/2019/03/21/encuesta-de-estructura-salarial-y-r-propedeutica/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2019 08:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/03/21/encuesta-de-estructura-salarial-y-r-propedeutica/</guid>
      <description>La nota de prensa que acompaña a los resultados definitivos de la EES de 2014 reza:
Para poder replicar esa cifra y poder comparar manzanas con manzanas hay que preprocesar los datos crudos de la EES así:
&amp;lt;code&amp;gt;library(MicroDatosEs) dat &amp;lt;- ees2010(&amp;quot;md_EES_2014.txt&amp;quot;) # Días año dat$DIASRELABA &amp;lt;- dat$DRELABAM * 30.42 + dat$DRELABAD dat$DIASRELABA[dat$DIASRELABA &amp;gt; 365]&amp;lt;- 365 dat$DIASANO &amp;lt;- dat$DIASRELABA - dat$DSIESPA2 - dat$DSIESPA4 # Salario bruto anual dat$SALANUAL = (365/dat$DIASANO)*(dat$SALBRUTO + dat$VESP)&amp;lt;/code&amp;gt;  Ahora sí que se puede definir, por ejemplo,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la brecha salarial... de belleza</title>
      <link>/2019/01/04/sobre-la-brecha-salarial-de-belleza/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jan 2019 08:13:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/01/04/sobre-la-brecha-salarial-de-belleza/</guid>
      <description>¿Por qué existe un debate público sobre la brecha salarial de género y no sobre la brecha salarial por cualquier otra presunta causa? La hay, p.e., por nivel de estudios. Pero, claro, uno siempre puede argumentar en términos meritocráticos. ¿Por sector económico? Ahí está menos claro y discutirlo nos llevaría muy lejos.
Pero, ¿por qué no ir más allá de las variables registradas por el INE y fijarnos, p.e., en la belleza (física)?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡Un aplauso para el INE!</title>
      <link>/2018/06/12/un-aplauso-para-el-ine/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jun 2018 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/06/12/un-aplauso-para-el-ine/</guid>
      <description>Decían que la ciencia avanzaba de entierro en entierro. Diríase que el INE avanza de jubilación en jubilación y que el efecto de la savia nueva comienza a manifestarse.
Lo hace, por ejemplo, en los microdatos de la Encuesta de Estructura Salarial de 2014. El fichero actual contiene, cosa inaudita, código para importarlos a SPSS, SAS y R. De verdad. Y eso merece nuestro aplauso. Particularmente, para el funcionario que haya tenido que pelear con la caverna para que las cosas no siguiesen siendo igual que siempre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Que no suben los salarios?</title>
      <link>/2018/02/21/que-no-suben-los-salarios/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Feb 2018 08:13:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/21/que-no-suben-los-salarios/</guid>
      <description>Hoy me he desayunado con El último misterio de la economía: ¿por qué no suben los salarios? Y me ha parecido una noticia muy rara.
Porque en nuestro sector los salarios no paran de subir. No hay colega que no haya cambiado recientemente de curro a mejor. Otro me comentaba que vivimos en una burbuja porque, lo razonaba así, hasta el más tonto curra. Y repasé mentalmente una lista de tontos y sí, todos curraban.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mismo trabajo, nosequé cosa</title>
      <link>/2017/10/25/mismo-trabajo-noseque-cosa/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2017 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/10/25/mismo-trabajo-noseque-cosa/</guid>
      <description>Hoy han surgido tuits reclamando que a mismo trabajo correspondiesen yo qué sé que cosas estupendas. Razonaré que son peticiones propias de quienes ignoran de qué va el mundo.
Los estadísticos nos encargamos de decir NO razonadamente. Analizamos ocurrencias de otros y decimos: pues mira, NO, lo que crees señal es solo ruido. A eso se reduce (casi, lo admito) todo.
El ruido aparece por todas partes. Habitualmente, como efecto de variables no observadas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El IPT y la paradoja de Simpson</title>
      <link>/2016/11/23/el-ipt-y-la-paradoja-de-simpson/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2016 08:13:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/23/el-ipt-y-la-paradoja-de-simpson/</guid>
      <description>El INE ha comenzado a publicar una nueva estadística, el IPT o índice de precios del trabajo. Su primera entrega ha sido glosada por la prensa en artículos como este o este.
Es imperativo leer la nota metodológica asociada (resumida aquí y detallada en un enlace que contiene) para darse cuenta de los problemas de interpretación que acompañan al índice.
Se parece al IPC en el sentido que promedia el peso de cada salario (precio en el IPC) por el porcentaje de gente que lo gana (o que se compra en la canasta bienes y servicios del IPC).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mileuristas... anuales</title>
      <link>/2015/03/23/mileuristas-anuales/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Mar 2015 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/23/mileuristas-anuales/</guid>
      <description>Publicaba el otro día El País una nómina de Franco de noviembre de 1935 con un líquido a percibir de 2.429,98 pesetas. Según el articulista,
Bien, son 5.261,80 euros en virtud de un argumento de autoridad. Pero, ¿cómo eran realmente sueldos y salarios en aquella época? La única referencia de cifras y precios de la época (y aún no sé si muy precisa) es el jornal de mi abuelo cuando trabajaba de obrero en la carretera que serpentea hasta coronar el puerto de Monrepós.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unas preguntas incómodas</title>
      <link>/2015/03/09/unas-preguntas-incomodas/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2015 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/09/unas-preguntas-incomodas/</guid>
      <description>Que la mujer promedio gana menos que el hombre promedio es un hecho conocido. A los usuarios de R que estén al tanto de mi paquete MicroDatosEs no hace falta siquiera que se lo cuenten: pueden bajar los datos de la Encuesta de Estructura Salarial del INE y hacer el cálculo por sí mismos.
Que las mujeres ganen menos en promedio aun teniendo en cuenta las variables recogidas en dicha encuesta (nivel de formación, antigüedad en el puesto de trabajo, etc.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
