<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>redes sociales on datanalytics</title>
    <link>/tags/redes-sociales/</link>
    <description>Recent content in redes sociales on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 02 Sep 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/redes-sociales/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Hoy sí, sobre tetas y culos (e Instagram, como excipiente)</title>
      <link>/2020/09/02/hoy-si-sobre-tetas-y-culos-e-instagram-como-excipiente/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Sep 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/02/hoy-si-sobre-tetas-y-culos-e-instagram-como-excipiente/</guid>
      <description>Hoy voy a aprovechar una excusa peregrina para hablar de lo que por algún motivo se me antoja imperiosamente, que son tetas y culos. Que (este pronombre es un puntero a excusa) es
https://twitter.com/lalalalia/status/1300062241979596800
Lo primero que tengo que decir al respecto es que las tetas y culos que asocia al Cabo de Gata el Instagram de quienqueira que haya tomado esas capturas son prácticamente las mismas que en el mío (y otro día os cuento por qué tengo Instagram, porque ni lo sabéis ni os lo podéis imaginar), a saber,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grafos sobre mapas</title>
      <link>/2015/05/18/grafos-sobre-mapas/</link>
      <pubDate>Mon, 18 May 2015 08:13:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/18/grafos-sobre-mapas/</guid>
      <description>He escrito de grafos, he escrito de mapas; hoy hablaré de la combinación de ambas cosas.
Tengo un grafo cuyos nodos están geoposicionados. Lo quiero estudiar utilizando herramientas de grafos (vía [igraph](http://igraph.org/r/)) pero después representarlos sobre una capa con información geográfica (una foto satelital de Google Maps, vamos).
La red va a ser la de guifi.net en los derredores de Barcelona. guifi.net es un proyecto para crear una red de telecomunicaciones mancomunada, abierta, libre y neutral.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pues sí: un curso de redes sociales con R</title>
      <link>/2015/03/25/pues-si-un-curso-de-redes-sociales-con-r/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Mar 2015 08:13:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/25/pues-si-un-curso-de-redes-sociales-con-r/</guid>
      <description>Debido a la positiva acogida de la propuesta para organizar un curso de redes sociales con R&amp;hellip; pues se va a hacer.
 * **Cuándo:** Los días 9 (jueves), 15 y 22 (miércoles ambos) de abril, de 18:00 a 20:30-21:00 horas. * **Lugar:** Las cuevas de [MartinaCocina](http://www.martinacocina.es) (Cascorro 11, 28005 Madrid). * **Programa:** Las partes 1-6 de [este tutorial](http://sna.stanford.edu/rlabs.php). Se completará en modo taller resolviendo por el camino las dudas que surjan y discutiendo los conceptos que aparecen en él.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Un curso de redes sociales con R?</title>
      <link>/2015/03/19/un-curso-de-redes-sociales-con-r/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2015 08:13:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/19/un-curso-de-redes-sociales-con-r/</guid>
      <description>Se me ha propuesto organizar un curso, taller o similar de redes sociales y su análisis con R. De nuevo, presencial.

Mi propuesta —dado que soy lego en el asunto— es organizar un taller basado en este. Ahí va mi propuesta: en una serie de sesiones en MartinaCocina plantamos un proyector y una pizarra y entre todos vamos avanzando en el tutorial y resolviendo las dudas colaborativamente.
Por supuesto, el asunto no estaría planteado como clase unidireccional en el que alguien habla y explica y los demás asienten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Agrupación de grafos por topología</title>
      <link>/2014/06/13/agrupacion-de-grafos-por-topologia/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jun 2014 07:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/06/13/agrupacion-de-grafos-por-topologia/</guid>
      <description>Anuncio algo que no he conseguido hacer: agrupar grafos por topología. Pero no me he quedado lejos. Y espero que si alguien tiene alguna idea al respecto, nos lo haga saber al resto en la coda.
Contexto (disfrazado). Hay usuarios que tienen correos electrónicos. La relación esperada es de uno a uno. Pero la realidad es, como siempre, mucho más compleja: hay usuarios que tienen varios correos y correos compartidos por varios usuarios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Colusión de anunciantes en perjuicio de navegantes</title>
      <link>/2014/04/10/colusion-de-anunciantes-en-perjuicio-de-navegantes/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Apr 2014 07:35:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/04/10/colusion-de-anunciantes-en-perjuicio-de-navegantes/</guid>
      <description>O algo así. Aunque alguno puede pensar que no es en su perjuicio sino en su beneficio. A saber.
Solo que con collusion (un plugin para el navegador) uno puede construir gráficos tales como

que significa lo que su leyenda dice y que aquí traduzco brevemente. Uno instala en plugin y comienza a navegar por internet. Al hacerlo, collusion detecta esos sitios con los que las páginas que uno visita comparte información a través de galletitas y similares.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Selección de enlaces: redes sociales, gráficos con R, ofertas de trabajo y p-valores</title>
      <link>/2014/02/28/seleccion-de-enlaces-redes-sociales-graficos-con-r-ofertas-de-trabajo-y-p-valores/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Feb 2014 08:21:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/02/28/seleccion-de-enlaces-redes-sociales-graficos-con-r-ofertas-de-trabajo-y-p-valores/</guid>
      <description>Acá va otra selección de cuatro enlaces relevantes –que no necesariamente nuevos— de la semana. El primero, Using Metadata to find Paul Revere recoge a modo de historia, que algunos encontrarán amena, una aplicación de rudimentos del álgebra lineal al análisis de redes sociales. Dada una matriz de incidencia A (personas que pertenecen a clubes) es posible calcular índices de proximidad entre personas (o entre clubes) calculando no más AA&#39;. El resto hasta ganar el premio de Netflix es pura heurística.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El carajal de las representaciones gráficas de &#34;redes sociales&#34;</title>
      <link>/2013/08/22/el-carajal-de-las-representaciones-graficas-de-redes-sociales/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Aug 2013 07:10:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/08/22/el-carajal-de-las-representaciones-graficas-de-redes-sociales/</guid>
      <description>Seamos honestos: en representaciones gráficas de grafos similares a

no vemos/entendemos un carajo. Al menos yo.
Es cierto que de vez en cuando los fabrico. Y que aquellos a quienes se los enseño con la cara muy seria, asienten (o, incluso aplauden) por algún motivo. Sospecho que porque piensan que el emperador está vestido (y no en porretas, como parece que les da pudor reconocer).
Afortunadamente, hay quienes han asumido el problema (de la falta de interpretabilidad, consecuencia del exceso de información irrelevante de ese tipo de representaciones) y están proponiendo soluciones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos exponenciales para grafos aleatorios (y III): inferencia</title>
      <link>/2012/05/18/modelos-exponenciales-para-grafos-aleatorios-y-iii-inferencia/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2012 07:20:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/05/18/modelos-exponenciales-para-grafos-aleatorios-y-iii-inferencia/</guid>
      <description>Me quedé el otro día en el modelo probabilístico de los grafos aleatorios exponenciales. Quedaba una última parte y al ensayar su redacción me di cuenta de que me había metido en un huerto: la cosa es mucho más vasta de lo que a primera vista parecía.
Así que me limitaré a repasar lo más básico tratando de no meter demasiado la pata.
Tradicionalmente, se utilizaba para estimar los parámetros de un grafo la llamada técnica de la función de seudo-verosimilitud.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos exponenciales para grafos aleatorios (II): modelo probabilístico</title>
      <link>/2012/05/10/modelos-exponenciales-para-grafos-aleatorios-ii-modelo-probabilistico/</link>
      <pubDate>Thu, 10 May 2012 06:46:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/05/10/modelos-exponenciales-para-grafos-aleatorios-ii-modelo-probabilistico/</guid>
      <description>Ayer dejamos abierto el problema de la inferencia en grafos. La idea fundamental es la de suponer que un grafo determinado no es tanto un grafo en sí como una realización de un proceso aleatorio de generación de aristas entre un determinado número de nodos.
El planteamiento es análogo al que se hace con las series temporales: no es tan importante la serie en sí como el hecho de que pueda probarse que obedece a un modelo autorregresivo, ARIMA, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos exponenciales para grafos aleatorios (I): motivación</title>
      <link>/2012/05/09/modelos-exponenciales-para-grafos-aleatorios-i-motivacion/</link>
      <pubDate>Wed, 09 May 2012 06:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/05/09/modelos-exponenciales-para-grafos-aleatorios-i-motivacion/</guid>
      <description>Sea un colegio y $latex a_i$ sus alumnos. Sea $latex y_{ij} \in {0,1}$ el indicador de que el alumno _i_ es amigo del alumno _j_. Con eso tenemos montado un grafo (o, si se prefiere, una red social).
Muchos análisis que se hacen sobre este tipo de redes son meramente descriptivos pero, ¿es posible la inferencia sobre este tipo de conjunto de datos?
Por ejemplo, en el grafo que describo más arriba, cabría preguntarse si hay reciprocidad, es decir, si $latex P( y_{ij} = 1 | y_{ji} = 1 )$ es mucho mayor que $latex P( y_{ij} = 1 | y_{ji} = 0)$.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>España, ¿radial? (II)</title>
      <link>/2012/04/26/espana-%c2%bfradial-ii/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Apr 2012 06:44:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/26/espana-%c2%bfradial-ii/</guid>
      <description>Una de las principales objeciones que se le pueden hacer a mi entrada de ayer es que puede estar confundiendo la causa con efecto: puede que parte de la radialidad de la red que obtuve tenga que ver con el tamaño desproporcionado de Madrid que, a su vez, podría haber sido causado por la radialidad de la red tradicional de las comunicaciones españolas.
Así que enviemos una partida de pescado en malas condiciones a Mercamadrid, convidemos a toda la provincia, veámosla fenecer víctima de contumaces diarreas y rehagamos la simulación suponiendo que</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>España, ¿radial? (I)</title>
      <link>/2012/04/25/espana-%c2%bfradial-i/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Apr 2012 07:05:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/25/espana-%c2%bfradial-i/</guid>
      <description>Me propuse hace un tiempo combinar lo que aprendí creando rutas callejeras por Zaragoza con una entrada que escribí sobre la estructura radial de las vías de transporte de España. El problema que me planteo es si tiene sentido que la red de carreteras Española tenga estructura radial habida cuenta de la geometría peninsular bajo ciertas hipótesis, siempre discutibles y mejorables, de partida.
Así que, en primer lugar, cargué los paquetes de R necesarios, un fichero que creé que contenía las capitales de provincia, su latitud, su longitud y la población de las respectivas provincias y fabriqué una red de carreteras muy ineficiente que unía todos los nodos entre sí:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rutas por Zaragoza con R</title>
      <link>/2012/04/16/rutas-por-zaragoza-con-r/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2012 07:17:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/16/rutas-por-zaragoza-con-r/</guid>
      <description>Óscar Perpiñán me puso el otro día al tanto del paquete osmar de R, que
Hoy voy a ilustrar el uso de este paquete adaptando un ejemplo de sus autores para encontrar la ruta óptima entre dos puntos de Zaragoza, la mercería Bell y el colegio La Salle Montemolín, ambos lugares muy vinculados a mi prehistoria. Comenzaré cargando los paquetes necesarios y los datos de OpenStreetMap correspondientes a Zaragoza:
library( igraph ) library( osmar ) api &amp;lt;- osmsource_api(url = &amp;quot;http://api.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Churn y redes sociales: un ejemplo en telecomunicaciones</title>
      <link>/2012/04/03/3551/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Apr 2012 07:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/03/3551/</guid>
      <description>He leído recientemente el artículo Social Ties and their Relevance to Churn in Mobile Telecom Networks porque ilustra una técnica muy de moda: el análisis de redes sociales (SNA) en en ámbito de las telecomunicaciones y, en particular, la construcción de indicadores tempranos de baja (churn) de clientes de telefonía móvil. Más aún, permite rediseñar estrategias basadas en los resultados para retener clientes: al clasificarlos mejor usando técnicas de SNA, pueden diseñarse estrategias activas para aquellos que no sólo tienen una mayor predisposición a darse de baja sino, además, a arrastrar con ellos a parte de su entorno social.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las palabras esenciales del diccionario</title>
      <link>/2012/03/13/las-palabras-esenciales-del-diccionario/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Mar 2012 07:49:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/13/las-palabras-esenciales-del-diccionario/</guid>
      <description>Me he entretenido en los últimos tiempos tratando de responder una pregunta que, sin inquietarme, no dejaba de despertar mi curiosidad.
En la escuela nos enseñaron a definir palabras. Una de las primeras reglas de aquel juego era que el término definido no podía usarse en la definición: casa no se puede utilizar para definir casa. Los niños lo entendíamos. Sin embargo, los mayores hacían trampa: en el DRAE, construir se define en términos de edificar y edificar, en términos de construir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Linked, de Barabasi, capítulo I</title>
      <link>/2011/09/19/linked-de-barabasi-capitulo-i/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2011 07:23:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/19/linked-de-barabasi-capitulo-i/</guid>
      <description>No sé si seguir leyendo libros. Sus autores los llenan de letras. Y es un lujo poder disponer del tiempo de leerlas todas.
Uno de esos libros llenos de letras es Linked, de Barabasi. Es un libro estupendo y recomendable. Pero podría ocupar 20 páginas si el autor fuese un poco más escueto y no se empeñase de llenarlo todo de anécdotas y colores.
Su primer capítulo trata sobre las redes sociales aleatorias, también conocidas como redes de Poisson o de Erdös-Rényi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minería de datos: promesas y realidades</title>
      <link>/2011/02/21/mineria-de-datos-promesas-y-realidades/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Feb 2011 09:12:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/02/21/mineria-de-datos-promesas-y-realidades/</guid>
      <description>Incluso a los que conocemos el mercado desde dentro, la lectura de artículos como éste nos descubre un asombroso brave new world. Tanto los nuevos métodos con que dizque se afrontan los problemas más pedestres (como la detección de fraude, la retención de los mejores clientes, etc.) como la misma naturaleza de las áreas en las que se aplican (lucha antiterrorista, predicción de motines, elecciones sangrientas, actos de represión,&amp;hellip; ¡e incluso el lanzamiento de cohetes por parte de Hizbolá!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los &#34;mejores&#34; paquetes de R (II): análisis anual de la red social de los participantes en r-help</title>
      <link>/2010/06/28/los-mejores-paquetes-de-r-ii-analisis-anual-de-la-red-social-de-los-participantes-en-r-help/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jun 2010 02:22:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/06/28/los-mejores-paquetes-de-r-ii-analisis-anual-de-la-red-social-de-los-participantes-en-r-help/</guid>
      <description>Hace un tiempo comencé una serie de entradas, que serán finalmente tres, sobre los &amp;ldquo;mejores&amp;rdquo; paquetes de R. Esta va a ser la segunda entrega. Siento haber tardado tanto en realizarla: quienes me conocen saben que ocioso no he permanecido. De mis actividades de este periodo daré cumplida cuenta en entradas subsiguientes.
Tengo que añadir también como preámbulo que ha sido una conversación sobre análisis de redes sociales con un ex-compañero muy ducho en apropiarse de contraseñas ajenas la que me ha empujado finalmente a ahondar este estudio que tenía, junto a tantos, postergado en una esquina de mi disco duro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los &#34;mejores&#34; paquetes de R (I): la red social de los participantes en r-help</title>
      <link>/2010/04/18/los-mejores-paquetes-de-r-i-la-red-social-de-los-participantes-en-r-help/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Apr 2010 19:43:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/04/18/los-mejores-paquetes-de-r-i-la-red-social-de-los-participantes-en-r-help/</guid>
      <description>Hace no mucho leí un articulillo de SAS sobre el impacto de ciertas marcas en determinadas redes sociales. Como este tema, así como sus posibles aplicaciones, siempre me ha intrigado, llevado de la curiosidad y del aburrimiento, decidí realizar un estudio análogo.
El artículo de SAS utiliza como materia prima resúmenes de publicaciones científicas que tratan de determinados medicamentos. A los autores les interesa conocer de qué marca de medicamentos escribe cada autor ponderando a éstos últimos en función de su impacto.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
