<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>economía conductual on datanalytics</title>
    <link>/tags/econom%C3%ADa-conductual/</link>
    <description>Recent content in economía conductual on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 16 Sep 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/econom%C3%ADa-conductual/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sobre la economía conductual</title>
      <link>/2021/09/16/sobre-la-economia-conductual/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Sep 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/09/16/sobre-la-economia-conductual/</guid>
      <description>[Esta entrada son una serie de notas y reflexiones sobre el asunto del título desgajadas de un proyecto de vídeo que vengo posponiendo varias semanas y que toca el asunto semitangencialmente.]
I.
En muchas disciplinas científicas (y no solo científicas: también, por ejemplo, en la dialéctica de Marx y Engels) existen unos resultados que por algún motivo se conocen tradicionalmente como leyes (p.e., la de la gravitación universal). Haciendo una enumeración rápida de algunas que me saltan a la memoria, constato que ninguna de ellas deja de ser una observación empírica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lecturas recomendadas: sobre la anonimización de currículos y su impacto en la &#34;diversidad&#34;</title>
      <link>/2018/01/15/lecturas-recomendadas-sobre-la-anonimizacion-de-curriculos-y-su-impacto-en-la-diversidad/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2018 08:13:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/15/lecturas-recomendadas-sobre-la-anonimizacion-de-curriculos-y-su-impacto-en-la-diversidad/</guid>
      <description>Recomiendo la lectura de Going blind to see more clearly: unconscious bias in Australian Public Service shortlisting processes por varios motivos.
El primero, porque es el producto de un equipo de trabajo de una naturaleza inaudita en nuestras latitudes: el grupo de trabajo de economía conductual del gobierno australiano. Seguro que hacen cosas muy interesantes.
Segundo, porque es un ejemplo estupendo de cómo se describe un experimento estadístico: planteamiento, resultados, etc.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
