<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>microdatos on datanalytics</title>
    <link>/tags/microdatos/</link>
    <description>Recent content in microdatos on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 21 Mar 2019 08:13:41 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/microdatos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Encuesta de Estructura Salarial y R: propedéutica</title>
      <link>/2019/03/21/encuesta-de-estructura-salarial-y-r-propedeutica/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2019 08:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/03/21/encuesta-de-estructura-salarial-y-r-propedeutica/</guid>
      <description>La nota de prensa que acompaña a los resultados definitivos de la EES de 2014 reza:
Para poder replicar esa cifra y poder comparar manzanas con manzanas hay que preprocesar los datos crudos de la EES así:
&amp;lt;code&amp;gt;library(MicroDatosEs) dat &amp;lt;- ees2010(&amp;quot;md_EES_2014.txt&amp;quot;) # Días año dat$DIASRELABA &amp;lt;- dat$DRELABAM * 30.42 + dat$DRELABAD dat$DIASRELABA[dat$DIASRELABA &amp;gt; 365]&amp;lt;- 365 dat$DIASANO &amp;lt;- dat$DIASRELABA - dat$DSIESPA2 - dat$DSIESPA4 # Salario bruto anual dat$SALANUAL = (365/dat$DIASANO)*(dat$SALBRUTO + dat$VESP)&amp;lt;/code&amp;gt;  Ahora sí que se puede definir, por ejemplo,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿El mejor formato para diseminar microdatos?</title>
      <link>/2018/06/13/el-mejor-formato-para-diseminar-microdatos/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2018 08:13:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/06/13/el-mejor-formato-para-diseminar-microdatos/</guid>
      <description>A raíz de mi entrada de ayer, se han iniciado en mi derredor algunas discusiones sobre cuál podría ser el formato indicado para diseminar microdatos. En particular, los del INE. Y el asunto no es trivial.
Hasta la fecha, el procedimiento habitual era utilizar ficheros de ancho fijo con códigos, típicamente numéricos (p.e., 1-hombre; 6-mujer). Existían diccionarios asociados con pares código-descripción que se distribuían en hojas de cálculo adjuntas; es decir, metadatos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El guión de mi charla sobre microdatos</title>
      <link>/2016/11/22/el-guion-de-mi-charla-sobre-microdatos/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2016 08:13:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/22/el-guion-de-mi-charla-sobre-microdatos/</guid>
      <description>No auncié mi pequeña charla/taller del sábado pasado sobre microdatos porque la sala tenía un aforo ínfimo y en el Meetup correspondiente había lista de espera.
Pero cuelgo el material (que es un guión; no hay presentación) por si a alguien le resulta útil.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acabo de subir una petición a change.org para que el CIS publique sus microdatos en formato reutilizable</title>
      <link>/2016/10/10/acabo-de-subir-una-peticion-a-change-org-para-que-el-cis-publique-sus-microdatos-en-formato-reutilizable/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Oct 2016 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/10/10/acabo-de-subir-una-peticion-a-change-org-para-que-el-cis-publique-sus-microdatos-en-formato-reutilizable/</guid>
      <description>Pues lo que digo en el título. La petición, que se autoexplica, es esta, tiene que ver con esto y si la firmas estarás contribuyendo a un buen fin.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Barómetros del CIS con R</title>
      <link>/2016/10/05/barometros-del-cis-con-r/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2016 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/10/05/barometros-del-cis-con-r/</guid>
      <description>El CIS realiza barómetros todos los meses menos uno. Pasado un tiempo (es octubre y el último publicado es de julio) coloca los microdatos en su banco de datos.
Aparte de ficheros .pdf que lo explican todo (pero que no dejan de ser .pdf), publica dos ficheros. Uno de datos en ancho fijo (prefijo DA) y otro con código SPSS (prefijo ES) con los consabidos (¿lo son? ¡felicidades si no!) encabezados DATA LIST, VARIABLE LABELS, VALUE LABELS, y MISSING VALUES.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Licencias urbanísticas: datos y votos</title>
      <link>/2015/03/10/licencias-urbanisticas-datos-y-votos/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Mar 2015 08:13:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/10/licencias-urbanisticas-datos-y-votos/</guid>
      <description>Una de mis aficiones recientes es la de echarle un vistazo a las licencias de apertura de los locales de Madrid. Son un cartelito que suelen tener colgado en la puerta (con una H verde y grande en hostelería) donde se indica, entre otras cosas, el aforo y la fecha de concesión.
(Lo del aforo no es asunto baladí: sin un aforo oficial, no existe exceso de aforo,&amp;hellip; ¿y si luego pasa algo?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unas preguntas incómodas</title>
      <link>/2015/03/09/unas-preguntas-incomodas/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2015 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/09/unas-preguntas-incomodas/</guid>
      <description>Que la mujer promedio gana menos que el hombre promedio es un hecho conocido. A los usuarios de R que estén al tanto de mi paquete MicroDatosEs no hace falta siquiera que se lo cuenten: pueden bajar los datos de la Encuesta de Estructura Salarial del INE y hacer el cálculo por sí mismos.
Que las mujeres ganen menos en promedio aun teniendo en cuenta las variables recogidas en dicha encuesta (nivel de formación, antigüedad en el puesto de trabajo, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Disponible una nueva versión de MicroDatosEs</title>
      <link>/2014/06/27/disponible-una-nueva-version-de-microdatoses/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Jun 2014 07:46:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/06/27/disponible-una-nueva-version-de-microdatoses/</guid>
      <description>Acabo de subir a CRAN una nueva versión de MicroDatosEs, un paquete para procesar automáticamente en R ficheros de microdatos públicos españoles.
A los cambios y mejoras a los que me referí el otro día, esta nueva versión añade otras, obra de Carlos Neira, que es ahora contribuidor oficial del paquete.
Carlos también contribuyó a detectar y corregir un error inducido por el INE, que cambió el formato del fichero introduciendo una nueva variable sin aviso previo.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
