<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>rapidminer on datanalytics</title>
    <link>/tags/rapidminer/</link>
    <description>Recent content in rapidminer on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 30 Jan 2013 07:19:05 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/rapidminer/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Tutoriales de RapidMiner en Youtube</title>
      <link>/2013/01/30/tutoriales-de-rapidminer-en-youtube/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jan 2013 07:19:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/01/30/tutoriales-de-rapidminer-en-youtube/</guid>
      <description>RapidMiner ha colgado en Youtube tres vídeos que componen un tutorial rápido que cubre la instalación y los primeros pasos de su producto:

 * El primero muestra el proceso de [instalación de Rapidminer](http://www.youtube.com/watch?v=FtBvxWI9QsA). * El segundo, muestra [cómo construir algunos modelos sencillos con RapidMiner](http://www.youtube.com/watch?v=h20-Ae_xQkA). * El tercero, sobre cómo [instalar extensiones en RapidMiner](http://www.youtube.com/watch?v=j8FUXK2JJus).  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tutorial: instalación de la extensión de R para RapidMiner</title>
      <link>/2010/10/22/tutorial-instalacion-de-la-extension-de-r-para-rapidminer/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Oct 2010 22:59:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/10/22/tutorial-instalacion-de-la-extension-de-r-para-rapidminer/</guid>
      <description>Por popular demanda, voy a explorar cómo de dificultoso es instalar el puente entre R y RapidMiner en Windows y a dejar escrito cómo se hace. Lo instalé hace días en Linux (Ubuntu) sin mayor problema. Pero hay quien parece que haberlos tenido en la ubicua plataforma.
No sé mucho de Windows y las diferentes versiones y configuraciones que pueda tener. Sólo sé que que he probado los pasos de este tutorial sobre un Windows 7 Profesional (creo) de 32 bits.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Liberado KNIME 2.2.2</title>
      <link>/2010/09/30/liberado-knime-2-2-2/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Sep 2010 22:12:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/30/liberado-knime-2-2-2/</guid>
      <description>Ha sido liberada la versión 2.2.2 de KNIME. De esta plataforma de minería de datos hablé hace un año en las I Jornadas de R en Murcia (puede verse aquí el vídeo de la conferencia). Me interesó mucho desde un principio porque fue de las pioneras en ofrecer una integración con R y porque permitía desarrollar de una manera sencilla módulos adicionales.
Es de esperar que R, KNIME, Rapidminer (del que también he hablado recientemente) y otras iniciativas emergentes se conviertan en una realidad cotidiana en el mundo de la empresa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre la integración de R y RapidMiner</title>
      <link>/2010/09/08/mas-sobre-la-integracion-de-r-y-rapidminer/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2010 19:32:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/08/mas-sobre-la-integracion-de-r-y-rapidminer/</guid>
      <description>Si el otro día anuncié la próximaintegración de RapidMiner con R, hoy quiero dar a conocer un vídeo en la que se ilustra:
  Tiene buena pinta, la verdad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anuncio de la integración de Rapidminer y R</title>
      <link>/2010/08/31/anuncio-de-la-integracion-de-rapidminer-y-r/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2010 20:39:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/31/anuncio-de-la-integracion-de-rapidminer-y-r/</guid>
      <description>RapidMiner es, posiblemente, la plataforma de minería de datos libre que mejor reputación goza. Hasta la publicación de la versión 5 le veía un pequeño problema: tenía una interfaz bastante poco intuitiva.
Hasta hace pocos días le veía otro: no podía extenderse —al menos de una manera obvia— programando en Java o, preferiblemente, R. Sin embargo, el módulo de integración de R con Rapidminer ya está listo y su lanzamiento va a ser el plato fuerte de RCOMM 2010, la conferencia de usuarios de Rapidminer (oficialmente, RapidMiner Community Meeting And Conference).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
