<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ine on datanalytics</title>
    <link>/tags/ine/</link>
    <description>Recent content in ine on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Jun 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/ine/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mi mapa provincial favorito</title>
      <link>/2021/06/23/mi-mapa-provincial-favorito/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jun 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/06/23/mi-mapa-provincial-favorito/</guid>
      <description>Mi mapa provincial de España favorito es este:
O, en una versión más cruda,
Cosas sobre él:
 Forma parte de la colección de mapas que provee el INE para su uso con en infausto PCAxis y puede descargarse de aquí (junto con muchos otros, casi todos convencionales y aburridos, mapas de España, sus regiones, provincias y municipios). * Para facilitar su uso y, probablemente, infringiendo normas sobre la propiedad intelectual u otras, lo he colgado también aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Todavía más sobre las proyecciones de población a largo plazo del INE</title>
      <link>/2021/05/27/todavia-mas-sobre-las-proyecciones-de-poblacion-a-largo-plazo-del-ine/</link>
      <pubDate>Thu, 27 May 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/05/27/todavia-mas-sobre-las-proyecciones-de-poblacion-a-largo-plazo-del-ine/</guid>
      <description>Ese es otro capítulo más de lo que se está conviertiendo en toda una saga en este blog: véase esto, esto, esto o los enlaces de todas esas entradas. El presente está motivado por parrafitos como
y otros del mismo cariz que pueden encontrarse en el documento España 2050 recientemente publicado.
Así que he tomado las proyecciones a largo plazo de población que realiza el INE cada par de años y he construido el siguiente gráfico:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Usa uno u otro mapa, según tus intereses</title>
      <link>/2020/10/08/usa-uno-u-otro-mapa-segun-tus-intereses/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/08/usa-uno-u-otro-mapa-segun-tus-intereses/</guid>
      <description>El primero, El mapa de la renta de los españoles, calle a calle. Puedes ver en él (haciendo un poco de zum) cosas como que la renta per cápita de la zona más fina de Alcobendas, La Moraleja, dizque es de poco más de 29 k€.
El segundo, Matadepera y Pozuelo de Alarcón, los municipios más ricos de España. Encuentre la renta media de su localidad, donde uno aprende cosas como que la renta per cápita media de Alcobendas (promediando las zonas pobres con las ricas mencionadas más arriba) es de 45 k€.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un extracto del documento metodológico de las proyecciones de población del INE</title>
      <link>/2020/09/29/un-extracto-del-documento-metodologico-de-las-proyecciones-de-poblacion-del-ine/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Sep 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/29/un-extracto-del-documento-metodologico-de-las-proyecciones-de-poblacion-del-ine/</guid>
      <description>Está extraído de aquí y dice los siguiente:
 Las Proyecciones de Población constituyen una simulación estadística de la población que residiría en España, sus comunidades autónomas y provincias en los próximos años, así como de la evolución de cada uno de los fenómenos demográficos básicos asociados, en caso de mantenerse las tendencias y comportamientos demográficos actualmente observados.
Para interpretar correctamente los resultados de las Proyecciones de Población es importante distinguir entre previsiones y proyecciones demográficas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Este es uno de los pecados estadísticos que menos indulgencia suscita</title>
      <link>/2020/09/23/este-es-uno-de-los-pecados-estadisticos-que-menos-indulgencia-suscita/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Sep 2020 09:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/23/este-es-uno-de-los-pecados-estadisticos-que-menos-indulgencia-suscita/</guid>
      <description>INE, Proyecciones de Población 2020-2070 (enlace)
[Nota para desavisados: ¿veis cómo se comporta la varianza antes/después?]
[Otra nota: la publicación de las proyecciones de población del INE es casi todos los años motivo de recochineo bloguero. Buscad y encontraréis.]
[Nota final: sí, sí, una proyección es lo que ocurriría &amp;ldquo;si se mantuvieran las tendencias actuales&amp;rdquo;. Eso os dirán. Precisamente por eso, esta entrada y el gráfico de más arriba.]</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recordatorio: no olvidéis restar los fallecimientos atribuibles al calor en la estimación del efecto de la &#34;segunda ola&#34;</title>
      <link>/2020/09/14/recordatorio-no-olvideis-restar-los-fallecimientos-atribuibles-al-calor-en-la-estimacion-del-efecto-de-la-segunda-ola/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Sep 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/14/recordatorio-no-olvideis-restar-los-fallecimientos-atribuibles-al-calor-en-la-estimacion-del-efecto-de-la-segunda-ola/</guid>
      <description>La estimación de la mortalidad atribuible a la gripe estacional (que no, que no se hace consultando la causa de muerte que consignan los médicos medio al buen tuntún por motivos administrativos y que luego recoge el INE, como parece que dan a entender estos beneméritos verificadores para la confusión de quienes den su palabra por buena) tiene una complicación sustancial: ocurre simultánea y co-casualmente con el frío, que incrementa las defunciones por motivos otros.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿CDO de, p.e., España? Nah...</title>
      <link>/2020/09/01/cdo-de-p-e-espana-nah/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2020 08:49:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/01/cdo-de-p-e-espana-nah/</guid>
      <description>Dizque hace falta un CDO (chief data officer) de esa parte de España que es el estado español (aunque no sabemos si con autoridad solo dentro de la administración central o también en sus tentáculos semiautónomos) porque es una figura con creciente importancia en las empresas y con un rol muy definido en ellas.
Aquí voy a argumentar a la contra introduciendo un elemento de sospecha en esa aparentemente sencilla y automática traslación de roles entre la empresa privada y una cosa tan pantagruélica y aparatosa como la administración de un estado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la muy necesaria &#34;Oficina del Dato&#34;</title>
      <link>/2020/08/31/sobre-la-muy-necesaria-oficina-del-dato/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Aug 2020 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/08/31/sobre-la-muy-necesaria-oficina-del-dato/</guid>
      <description>Hace no tanto propuse la creación de un segundo INE axialmente (eje: la Castellana) simétrico al actualmente existente que elaborase un segundo censo, una segunda EPA, etc. por lo mucho que podríamos aprender acerca de la varianza (y los límites de la estadística) gracias a la simultánea publicación de parejas de cifras oficiales desiguales.
Pero alguien en el brazo largo de la palanca debió leerme sin advertir que iba de coña y me hizo caso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Un &#34;Instituto Nacional de Datos&#34;?</title>
      <link>/2020/07/29/un-instituto-nacional-de-datos/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/29/un-instituto-nacional-de-datos/</guid>
      <description>Por motivos que algún día contaré, me está tocando leer una serie de documentos muy bizarros (en su acepción bárbara). De entre todos, el que se lleva la palma es el titulado Estrategia Española de I+D+I en Inteligencia Artificial, promovido por el ministerio del ramo y elaborado por la Secretaría General de Coordinación de Política Científica del Ministerio de Ciencia, Innovación y Universidades y el Grupo de Trabajo en Inteligencia Artificial GTIA.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El incentivo perverso</title>
      <link>/2020/07/13/el-incentivo-perverso/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/13/el-incentivo-perverso/</guid>
      <description>Viene a cuenta de este tuit,
https://twitter.com/Demografia_CSIC/status/1281931763888066560
que hace referencia a este parrafito en el artículo enlazado:
Existe un incentivo perverso en determinados organismos. Está todo dicho arriba, solo que tan educada y finamente que ni se nota. Más no puedo decir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>53 (o, ¿cuál es la prior?)</title>
      <link>/2020/06/09/53-o-cual-es-la-prior/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jun 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/06/09/53-o-cual-es-la-prior/</guid>
      <description>En la documentación técnica del estudio ENE-COVID19 (recuérdese: INE + ISCIII) se describe un estudio de fiabilidad previo del test rápido (sección A1.2) que se anuncia así:
Veamos en qué consisten.
Es decir, para la especificidad cuentan con 53 sujetos (sanos) de los cuales 1 ha dado positivo (que es la manera de decir en cristiano que la especificidad es del 98.1).
Luego, en la documentación suceden cosas interesantísimas que no nos cuentan para acabar dando por buenos los siguientes números:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De histograma a distribuciones (usando la de Burr)</title>
      <link>/2020/06/05/de-histograma-a-distribuciones-usando-la-de-burr/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/06/05/de-histograma-a-distribuciones-usando-la-de-burr/</guid>
      <description>Tengo una entrada perpetuamente pendiente que se pospone, entre otras cosas, porque aún no he encontrado una manera satisfactoria para muestrear histogramas. Una de las vías sería dar con (y ajustar) una distribución subyacente que generase unos histogramas similares.
Hoy voy a contar un ejemplo de cómo puede fallar tal estrategia.
Por un lado he bajado datos de la distribución de renta en España del INE:
Por otro, me he dejado convencer temporalmente de que la distribución de Burr podría ser conveniente para modelar la distribución de ingresos de los hogares (Wikipedia dixit!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análisis (bayesiano) de pruebas con sensibilidad/especificidad desconocida</title>
      <link>/2020/05/21/analisis-bayesiano-de-pruebas-con-sensibilidad-especificidad-desconocida/</link>
      <pubDate>Thu, 21 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/21/analisis-bayesiano-de-pruebas-con-sensibilidad-especificidad-desconocida/</guid>
      <description>Esto tiene que ver con lo del estudio ENECOVID, por supuesto.
Esto tiene que ver con los ajustes que hay que realizar en los resultados por la menos que perfecta sensibilidad y especificidad.
Porque no basta con lo que diga el prospecto de los kits chinos.
Por eso es recomendable leer Bayesian analysis of tests with unknown specificity and sensitivity.
Coda: Cuando era matemático y comencé a estudiar estadística, me llamaba mucho la atención (por no decir que me escandalizaba) la alegría con la que estimadores sujetos a error de un modelo se insertaban como verdad divina en otro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un marco sobre el que reflexionar sobre el estudio de seroprevalencia ENECovid19</title>
      <link>/2020/05/15/un-marco-sobre-el-que-reflexionar-sobre-el-estudio-de-seroprevalencia-enecovid19/</link>
      <pubDate>Fri, 15 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/15/un-marco-sobre-el-que-reflexionar-sobre-el-estudio-de-seroprevalencia-enecovid19/</guid>
      <description>El ISCIII ha publicado los resultados preliminares del estudio de seroprevalencia ENECovid19.
Es bueno leerlo en paralelo a esto, donde se analiza un estudio similar (aunque más pequeño) realizado hace un tiempo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre lo de &#34;publicar cuando ya no hace falta&#34;</title>
      <link>/2020/04/30/sobre-lo-de-publicar-cuando-ya-no-hace-falta/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/30/sobre-lo-de-publicar-cuando-ya-no-hace-falta/</guid>
      <description>El otro día escribí (véase también esto):
https://twitter.com/gilbellosta/status/1253605582495498240
Y mirad:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Defunciones: INE vs MoMo</title>
      <link>/2020/04/21/defunciones-ine-vs-momo/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/21/defunciones-ine-vs-momo/</guid>
      <description>[Fe de errores: en varias secciones de lo que sigue se hace referencia a 2018 como año completo. En realidad, solo se están usando los datos de los trimestres 2, 3 y 4 de 2018, que es en los que hay solapamiento entre los datos del INE y de MoMo.]
Es un error tomar las cifras de MoMo literalmente. Está explicado por doquier: MoMo no es el INE sino un sistema de alerta temprana por mortalidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Deberían publicarse datos &#34;en beta&#34;?</title>
      <link>/2020/04/09/deberian-publicarse-datos-en-beta/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/09/deberian-publicarse-datos-en-beta/</guid>
      <description>Cuando vivía en Tailandia solía decir sobre la cultura corporativa de ese país que daba igual que las cosas se hiciesen bien o mal con tal de que se hiciesen tarde.
INE, CIS, ISCIII, etc., son un poco mejores: da igual que los datos se publiquen cuando ya no hacen falta con tal de que sean perfectos.
La pregunta es: ¿deberían publicarse datos imperfectos y con caveats pronto?
Nota: Eso ya se hace con indicadores importantes (véase esto).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿En primavera? ¿En serio? Ni de coña</title>
      <link>/2020/04/06/en-primavera-en-serio-ni-de-cona/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/06/en-primavera-en-serio-ni-de-cona/</guid>
      <description>Hubo un tiempo en el que había que hacer caso a Aristóteles. Era lo que se esperaba de toda persona culta de la época. Así que, supongo, o te fiabas de lo que ven tus propios ojos o dabas por bueno que las mujeres tenían menos dientes.
Hoy nos piden que hagamos caso de nuestras autoridades sanitarias. Incluso, supongo, cuando dicen que el periodo más bajo de mortalidad en España ocurre en primavera (fuente).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La causa de muerte no es la causa de muerte</title>
      <link>/2020/03/15/la-causa-de-muerte-no-es-la-causa-de-muerte/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Mar 2020 15:06:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/15/la-causa-de-muerte-no-es-la-causa-de-muerte/</guid>
      <description>[Este es un aviso para todos aquellos que depositan una excesiva fe en lo que nos cuenta el INE.]
La causa de muerte no es la causa de muerte. Al menos, necesariamente. Lo que el INE llama causa de muerte es una imagen distorsionada de la causa de muerte por culpa de un embudo administrativo.
Comiendo con unos epidemiólogos en el ISCIII hace un tiempo, me decían, con cierta envidia, cómo en otros países como Dinamarca, se registraban hasta ocho causas de muerte: la última, la concomitante, la&amp;hellip; Y bromeaban diciendo que, al final, todos nos morimos de parada cardiorrespiratoria.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La población envejece pero, ¿envejecen también los grupos de edad?</title>
      <link>/2019/12/03/la-poblacion-envejece-pero-envejecen-tambien-los-grupos-de-edad/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Dec 2019 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/12/03/la-poblacion-envejece-pero-envejecen-tambien-los-grupos-de-edad/</guid>
      <description>La pregunta es relevante porque en demografía, epidemiología y otras disciplinas entre las que no se suele contar la economía, se suele agrupar la población en grupos de edad (y/u otras variables relevantes). Son habituales los grupos de edad quinquenales y la pregunta es: ¿son homogéneos dichos grupos de edad a lo largo del tiempo?
No es una pregunta baladí: ha dado lugar a noticias como Why So Many White American Men Are Dying que no, no se explican por la desesperación o por la epidemia de opioides sino por el envejecimiento relativo de los grupos de edad en cuestión.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Voy a demostrar (con la ayuda del INE) que Airbnb no existe</title>
      <link>/2019/10/08/voy-a-demostrar-con-la-ayuda-del-ine-que-airbnb-no-existe/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Oct 2019 09:13:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/10/08/voy-a-demostrar-con-la-ayuda-del-ine-que-airbnb-no-existe/</guid>
      <description>Tan vasto es el fenómeno Airbnb que malo será no haya dejado traza en las estadísticas oficiales. Que como oficiales, son verdad.
No podemos hacer caso a las estadísticas de ocupación hotelera del INE porque son de lo de que dicen: hoteles (y asimilados). Airbnb tiene que dejarse notar en otra parte.
¿Cuál? Frontur, la estadística de movimientos turísticos en frontera del INE. (Sin enlace: los enlaces del INE van y vienen).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A falta de escenarios, tenemos instituciones con atribuciones solapadas</title>
      <link>/2019/05/08/a-falta-de-escenarios-tenemos-instituciones-con-atribuciones-solapadas/</link>
      <pubDate>Wed, 08 May 2019 09:13:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/05/08/a-falta-de-escenarios-tenemos-instituciones-con-atribuciones-solapadas/</guid>
      <description>Si yo fuera rey, expropiaría el edificio sito en el número 212 de la Castellana de Madrid, derruiría lo existente y construiría uno imagen especular de
que es el que queda justo enfrente y que contiene eso que conocemos como Instituto Nacional de Estadística. Lo llamaría, por mantener la especularidad, ENI y lo poblaría de estadísticos con una misión:
 No hablar ni relacionarse bajo ningún concepto con los de enfrente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Encuesta de Estructura Salarial y R: propedéutica</title>
      <link>/2019/03/21/encuesta-de-estructura-salarial-y-r-propedeutica/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2019 08:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/03/21/encuesta-de-estructura-salarial-y-r-propedeutica/</guid>
      <description>La nota de prensa que acompaña a los resultados definitivos de la EES de 2014 reza:
Para poder replicar esa cifra y poder comparar manzanas con manzanas hay que preprocesar los datos crudos de la EES así:
&amp;lt;code&amp;gt;library(MicroDatosEs) dat &amp;lt;- ees2010(&amp;quot;md_EES_2014.txt&amp;quot;) # Días año dat$DIASRELABA &amp;lt;- dat$DRELABAM * 30.42 + dat$DRELABAD dat$DIASRELABA[dat$DIASRELABA &amp;gt; 365]&amp;lt;- 365 dat$DIASANO &amp;lt;- dat$DIASRELABA - dat$DSIESPA2 - dat$DSIESPA4 # Salario bruto anual dat$SALANUAL = (365/dat$DIASANO)*(dat$SALBRUTO + dat$VESP)&amp;lt;/code&amp;gt;  Ahora sí que se puede definir, por ejemplo,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una cosa buena, una cosa mala</title>
      <link>/2019/02/13/una-cosa-buena-una-cosa-mala/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Feb 2019 08:13:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/02/13/una-cosa-buena-una-cosa-mala/</guid>
      <description>Que son la misma: esta.
Comienzo por lo malo: ¿realmente necesitamos 17+1 INEs publicando la vistas de la misma información a través de 17+1 APIs, 17+1 paquetes de R y (17+1)*N mantenedores y desarrolladores?
Lo bueno: tiene buena pinta y es encomiable tanto el esfuerzo de los autores como su vocación de servicio público.
Nota: Espero que no enfaden demasiado el 50% de los juicios que he emitido a quien me ha enviado el enlace para su evaluación y posible difusión.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la brecha salarial... de belleza</title>
      <link>/2019/01/04/sobre-la-brecha-salarial-de-belleza/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jan 2019 08:13:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/01/04/sobre-la-brecha-salarial-de-belleza/</guid>
      <description>¿Por qué existe un debate público sobre la brecha salarial de género y no sobre la brecha salarial por cualquier otra presunta causa? La hay, p.e., por nivel de estudios. Pero, claro, uno siempre puede argumentar en términos meritocráticos. ¿Por sector económico? Ahí está menos claro y discutirlo nos llevaría muy lejos.
Pero, ¿por qué no ir más allá de las variables registradas por el INE y fijarnos, p.e., en la belleza (física)?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre las proyecciones de población del INE</title>
      <link>/2018/10/22/mas-sobre-las-proyecciones-de-poblacion-del-ine/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2018 08:13:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/10/22/mas-sobre-las-proyecciones-de-poblacion-del-ine/</guid>
      <description>Bastante he hablado de las proyecciones de población del INE (p.e., aquí o aquí). Insisto porque el gráfico que aparece en la segunda página de la nota de prensa de las últimas, a saber,
se parece muchísimo a un gráfico que garabateé en el Bar Chicago de Zúrich (el peor garito de la peor calle de una de las mejores ciudades del mundo), con demasiadas cervezas en el cuerpo y mientras nos reíamos hasta de las bombillas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿El mejor formato para diseminar microdatos?</title>
      <link>/2018/06/13/el-mejor-formato-para-diseminar-microdatos/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2018 08:13:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/06/13/el-mejor-formato-para-diseminar-microdatos/</guid>
      <description>A raíz de mi entrada de ayer, se han iniciado en mi derredor algunas discusiones sobre cuál podría ser el formato indicado para diseminar microdatos. En particular, los del INE. Y el asunto no es trivial.
Hasta la fecha, el procedimiento habitual era utilizar ficheros de ancho fijo con códigos, típicamente numéricos (p.e., 1-hombre; 6-mujer). Existían diccionarios asociados con pares código-descripción que se distribuían en hojas de cálculo adjuntas; es decir, metadatos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡Un aplauso para el INE!</title>
      <link>/2018/06/12/un-aplauso-para-el-ine/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jun 2018 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/06/12/un-aplauso-para-el-ine/</guid>
      <description>Decían que la ciencia avanzaba de entierro en entierro. Diríase que el INE avanza de jubilación en jubilación y que el efecto de la savia nueva comienza a manifestarse.
Lo hace, por ejemplo, en los microdatos de la Encuesta de Estructura Salarial de 2014. El fichero actual contiene, cosa inaudita, código para importarlos a SPSS, SAS y R. De verdad. Y eso merece nuestro aplauso. Particularmente, para el funcionario que haya tenido que pelear con la caverna para que las cosas no siguiesen siendo igual que siempre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Leaflet con capas WMS de Correos, Catastro, etc.</title>
      <link>/2018/05/04/leaflet-con-capas-wms-de-coreos-catastro-etc/</link>
      <pubDate>Fri, 04 May 2018 08:13:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/04/leaflet-con-capas-wms-de-coreos-catastro-etc/</guid>
      <description>Esta entrada es un subproducto del trabajo que pocería que he realizado estos días en caRtociudad.
caRtociudad permite generar mapas estáticos al estilo de ggmap. Iba a poner algún ejemplo, pero los dejo para otro día.
La cosa es que mejorando caRtociudad::get_cartociudad_map, se me ha pasado por la cabeza la posibilidad de realizar la integración no ya con ggmap sino con leaflet. Y así (¡probadlos!), para los códigos postales,
library(leaflet) leaflet() %&amp;gt;% addTiles() %&amp;gt;% setView(-3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Población: el padrón y la otra cosa</title>
      <link>/2018/03/22/poblacion-el-padron-y-la-otra-cosa/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Mar 2018 08:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/22/poblacion-el-padron-y-la-otra-cosa/</guid>
      <description>En un proyecto necesitábamos cifras de población por provincias durante los últimos años. Así que usamos los datos del padrón proporcionados por el INE (el INE es guay; AEMET es kk). Pero alguien nos dijo que era mejor usar los otros datos de población, los nosequé (sí, las estimaciones intercensales, si es que se llaman así) porque eran más mejores.
El padrón es un registro administrativo. Lo otro es algo soportado por lo que yo llamo método y el resto de la humanidad, metodología.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lecciones estadísticas que pueden extraerse de los disturbios de Lavapiés</title>
      <link>/2018/03/19/lecciones-estadisticas-que-pueden-extraerse-de-los-disturbios-de-lavapies/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Mar 2018 11:32:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/19/lecciones-estadisticas-que-pueden-extraerse-de-los-disturbios-de-lavapies/</guid>
      <description>Mi barrio ha sufrido una serie de sobresaltos provocados por la incontinencia de la plebe frumentaria a raíz de la muerte por infarto de un mantero. Ha salido en las noticias y no merece la pena abundar en ello.
Y no mencionaría el asunto salvo porque el otro día, de casualidad, advertí que el antedicho mantero y yo compartimos sección censal. Lo cual invita a una reflexión de corte estadístico. Porque las secciones censales son las unidades más básicas de las que existe información estadística (número de personas, distribución por sexos, edades, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Secciones censales en la Wikipedia</title>
      <link>/2018/02/09/secciones-censales-en-la-wikipedia/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Feb 2018 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/09/secciones-censales-en-la-wikipedia/</guid>
      <description>Era una vergüenza que tantos de nosotros estemos dándole vueltas periódicamente al concepto de sección censal y este no tenga una mala entrada en la Wikipedia.
O no la tenía hasta que creé un microartículo en ella.
Estoy seguro que muchos de los lectores de estas páginas saben más (y a ciencia cierta; y pueden, además, encontrar la fuente donde aparece propiamente escrito por la autoridad pertinente) sobre el asunto que lo que aparece ahí reflejado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Simpson, de nuevo: ahora con la mortalidad</title>
      <link>/2017/12/01/simpson-de-nuevo-ahora-con-la-mortalidad/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 08:13:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/12/01/simpson-de-nuevo-ahora-con-la-mortalidad/</guid>
      <description>La tasa de mortalidad ha crecido sustancialmente en los dos últimos años (tres, de hecho: el INE no publica datos para el 2017 todavía, pero yo los he y fe doy):
Sin embargo, la tasa de mortalidad para cada cohorte de edad decrece. Muestro las de las cohortes de edades múltiplas de cinco:
De nuevo, Simpson.
Nota: las cifras vienen expresadas en defunciones por cada 1000 habitantes. Los datos salen de aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>rOpenSpain: ahí tiro el guante</title>
      <link>/2017/10/11/ropenspain-ahi-tiro-el-guante/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/10/11/ropenspain-ahi-tiro-el-guante/</guid>
      <description>La gente de rOpenSci hace cosas a las que merece la pena atento. Tanto por los objetivos como por medios y las formas. Recomiendo seguir sus últimas publicaciones acerca de la profesionalización del proceso de desarrollo de código.
Llevo unos meses jugando con una idea inspirada por rOpenSci: crear un respositorio y un consorcio más o menos formal que desarrolle, mantenga y mejore herramientas (en R) de interés para el procesamiento y análisis de datos ya no científicos sino españoles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dudas ¿razonables? que me asaltan</title>
      <link>/2017/07/04/dudas-razonables-que-me-asaltan/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jul 2017 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/07/04/dudas-razonables-que-me-asaltan/</guid>
      <description>Casi siempre que leo artículos como La pobreza severa baja en España pero la desigualdad no se corrige en que se habla de pobreza, renta, deciles y demás, me asaltan siempre las mismas dudas que no sé si razonables o no. Sobre todo cuando enfatizan la situación de los deciles más extremos.
Porque nací en un barrio popular, vivo en otro y tengo más conocidos en Entrevías que en Puerta de Hierro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vaya, vaya, vaya... (Y, ¿hay motivo para retractar?)</title>
      <link>/2017/06/15/vaya-vaya-vaya-y-hay-motivo-para-retractar/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2017 08:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/06/15/vaya-vaya-vaya-y-hay-motivo-para-retractar/</guid>
      <description>Hablé de los suicidios en España y de lo sospechosos que resultaban los números del INE. Ni harto de vino, decía aquí y aquí.
Ahora, resulta que alguien ha echado un vistazo en profundidad al asunto. Y eso, que las cifras del INE son bazofia.
Y ahora, ¿qué se hará de todos esos artículos que relacionaban crisis con tasas de suicidio (como, p.e., este)? ¿Deberían retractarlos sus autores?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una proyección no es un número sino una distribución de probabilidad</title>
      <link>/2017/05/17/una-proyeccion-no-es-un-numero-sino-una-distribucion-de-probabilidad/</link>
      <pubDate>Wed, 17 May 2017 08:13:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/17/una-proyeccion-no-es-un-numero-sino-una-distribucion-de-probabilidad/</guid>
      <description>Nos lo recuerda NeG. Aunque es un tema manido en estas páginas.
Pero, ea, ea, ea, el INE no se entera.
(Y es a ese tipo de cosas a la que me refiero implícitamente cuando digo, cada vez más frecuentemente, que España es un país de pueblo).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evolución de la edad media de la población por provincias</title>
      <link>/2017/03/29/evolucion-de-la-edad-media-de-la-poblacion-por-provincias/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Mar 2017 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/29/evolucion-de-la-edad-media-de-la-poblacion-por-provincias/</guid>
      <description>Abundo en la entrada de ayer. Lo hago para mostrar
En el gráfico anterior se muestra la evolución de la edad media de la población de las provincias españolas como diferencia con respecto a una evolución media calculada como la regresión lineal de todas las edades medias con respecto al año. Es decir, algo así como evolución relativa.
Se aprecian claramente los rejuvenecimientos relativos de Guadalajara y, en menor medida, Toledo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rejillas poblacionales con R (un borrador)</title>
      <link>/2017/03/28/rejillas-poblacionales-con-r-un-borrador/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2017 08:13:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/28/rejillas-poblacionales-con-r-un-borrador/</guid>
      <description>me llegó ayer por Twitter (vía @unnombrealazar). En el mapa aparece representada la edad media de la población por provincia (y hoy voy a dar las cloropetas por buenas). Salta a la vista Guadalajara: tiene una edad media ¿sorprendentemente? baja. Tanto que tuve que comprobarlo en el INE. La explicación (siempre a posteriori) más obvia es
¿Será cierto? A saber. Seguramente. Pero, ¿podemos comprobarlo?
Es complicado obtener datos de edades por municipio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre una poco conocida y para nada menguante &#34;brecha de género&#34;</title>
      <link>/2017/03/01/sobre-una-poco-conocida-y-para-nada-menguante-brecha-de-genero/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 08:13:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/01/sobre-una-poco-conocida-y-para-nada-menguante-brecha-de-genero/</guid>
      <description>Con datos del INE sobre mortalidad he construido el gráfico
que muestra las tasas de mortalidad relativas (la de hombres entre la de mujeres) desde 1975 para cada edad. Como no se aprecia debidamente el efecto que da pie a esta entrada, reorganizo los ejes (y promedio, ¡glups!, las tasas de mortalidad por grupos quinquenales de edad):
Se observa una manifiesta tendencia creciente, uno de esos gender gaps, brechas de género o como quiera que se llamen a estas cosa en neolengua que, lejos de menguar, crece y crece.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proyecciones probabilísticas de población</title>
      <link>/2017/01/31/proyecciones-probabilisticas-de-poblacion/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2017 08:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/31/proyecciones-probabilisticas-de-poblacion/</guid>
      <description>Cuando escribí que las proyecciones de población del INE no valían para un carajo, todavía no se había publicado [bayesPop](https://www.jstatsoft.org/article/view/v075i05).
Ahora tienen una excusa menos para no ponerse a la altura de los tiempos.
Nota: el gráfico anterior está extraído de la la página de proyecciones de población de la ONU y corresponde, cómo no, a España.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El IPT y la paradoja de Simpson</title>
      <link>/2016/11/23/el-ipt-y-la-paradoja-de-simpson/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2016 08:13:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/23/el-ipt-y-la-paradoja-de-simpson/</guid>
      <description>El INE ha comenzado a publicar una nueva estadística, el IPT o índice de precios del trabajo. Su primera entrega ha sido glosada por la prensa en artículos como este o este.
Es imperativo leer la nota metodológica asociada (resumida aquí y detallada en un enlace que contiene) para darse cuenta de los problemas de interpretación que acompañan al índice.
Se parece al IPC en el sentido que promedia el peso de cada salario (precio en el IPC) por el porcentaje de gente que lo gana (o que se compra en la canasta bienes y servicios del IPC).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El guión de mi charla sobre microdatos</title>
      <link>/2016/11/22/el-guion-de-mi-charla-sobre-microdatos/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2016 08:13:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/22/el-guion-de-mi-charla-sobre-microdatos/</guid>
      <description>No auncié mi pequeña charla/taller del sábado pasado sobre microdatos porque la sala tenía un aforo ínfimo y en el Meetup correspondiente había lista de espera.
Pero cuelgo el material (que es un guión; no hay presentación) por si a alguien le resulta útil.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Os acordáis del rumano de la &#34;fragoneta&#34;? Pues se ha mudado a Chicago</title>
      <link>/2016/10/18/os-acordais-del-rumano-de-la-fragoneta-pues-se-ha-mudado-a-chicago/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2016 08:13:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/10/18/os-acordais-del-rumano-de-la-fragoneta-pues-se-ha-mudado-a-chicago/</guid>
      <description>Del rumano de la fragoneta hablé en una charla del 2013 que fue después glosada por Daniel Mediavilla en un par de medios.
Y, ¿sabéis qué? ¡Se ha ido a vivir a Illinois!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lo que va del 4.4% al 70%</title>
      <link>/2016/09/22/lo-que-va-del-4-4-al-71/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2016 08:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/22/lo-que-va-del-4-4-al-71/</guid>
      <description>Dice El País transcribiéndonos (¡gracias!) la nota de prensa del INE sobre la encuesta trimestral de coste laboral (ETCL) del segundo trimestre de 2016:
Lo cual es cierto (por más que el solo aporte un matiz opinativo como tal discutible).
Pero una comparación con el titular,
(los errores muestrales del INE están de capa caída: ¡solo tres cifras significativas cuando nos tiene tan malacostumbrados a cuatro!) podría justificar lo que no se dice:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Seguro que aplica lo del secreto estadístico?</title>
      <link>/2016/09/15/seguro-que-aplica-lo-del-secreto-estadistico/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2016 08:13:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/15/seguro-que-aplica-lo-del-secreto-estadistico/</guid>
      <description>En la nota de prensa de la estadística de transporte de viajeros del INE de julio de 2016 (no la enlazo porque, entiendo, las notas de prensa van siendo reemplazadas en su portal) aparece la tabla
en la que el lector podrá encontrar valores ocultos con un puntero a la nota al pie. Que dice:
Sobre el secreto estadístico, el mismo INE dice:
¿En serio procede ocultar el número de miles de viajeros que cogieron el bús en Mallorca o Logroño?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PIB y progreso: ¿mide lo que debe medir?</title>
      <link>/2016/05/26/pib-y-progreso-mide-lo-que-debe-medir/</link>
      <pubDate>Thu, 26 May 2016 08:13:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/05/26/pib-y-progreso-mide-lo-que-debe-medir/</guid>
      <description>Anoche me busqué a mí mismo en el Registro Mercantil. Sudé la gota gorda y cuando me encontré, es decir, recibí una notificación de que mis registros habían sido ubicados por el buscador, me apareció una aviso: si quería proceder a ver los resultados de la búsqueda tenía que abonar 1.78 euros (creo).
Así que si pierdo 20 minutos de mi vida en una seudopágina que me quiere cobrar casi dos euros por información que yo le he proporcionado, el PIB español crece en 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mucho ha cambiado en 20 años (menos el número de taxis)</title>
      <link>/2016/02/19/mucho-ha-cambiado-en-20-anos-menos-el-numero-de-taxis/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2016 09:13:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/19/mucho-ha-cambiado-en-20-anos-menos-el-numero-de-taxis/</guid>
      <description>Muchas cosas han cambiado en los últimos 20 años. De hecho, acaba de hacer 20 años desde la primera vez que me conecté a internet y que tuve una cuenta de correo electrónico.
Sin embargo,
(Las cifras anteriores corresponden a taxis de las capitales de provincia; hay datos para otras en el INE).
Incidentalmente, hoy se han manifestado taxistas de toda España en Madrid para exigir protección para el sector.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El curioso caso de los suicidios en la villa de Madrid</title>
      <link>/2015/12/03/el-curioso-caso-de-los-suicidios-en-la-villa-de-madrid/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Dec 2015 11:45:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/03/el-curioso-caso-de-los-suicidios-en-la-villa-de-madrid/</guid>
      <description>Esta entrada es la continuación de otra casi homónima, El curioso caso de los suicidios en Madrid. Los datos de aquella ocasión eran dos cosas: raros y provinciales. Los de esta son otras dos: mucho más raros y muncipales. En efecto,

¡Ni jarto de vino!
Y, ahora, las notas:
 1. Los datos de causa de muerte a nivel municipal no son públicos pero se pueden solicitar al INE. De hecho, es el INE la fuente primaria de los datos del gráfico.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El curioso caso de los suicidios en Madrid</title>
      <link>/2015/09/30/el-curioso-caso-de-los-suicidios-en-madrid/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Sep 2015 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/30/el-curioso-caso-de-los-suicidios-en-madrid/</guid>
      <description>Uno de esos descubrimientos del XIX fue que, mientras que los seres humanos tenemos (cierta) libertad de acción, en agrupaciones humanas amplias de distintos lugares y fechas existían ciertas regularidades en números tales como la tasa de suicidio.
Hoy he tenido acceso a datos que el INE no publica: número de suicidios por municipio (mayor de 10000 habitantes) y los que corresponden a la ciudad de Madrid son increíbles. No los tengo, pero sí los de la provincia (que sí que publica el INE):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rapapolvos al INE</title>
      <link>/2015/06/30/rapapolvos-al-ine/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2015 08:12:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/06/30/rapapolvos-al-ine/</guid>
      <description>¿Os acordáis de cuando escribí que para ingresar en el INE solo hacía falta estadística viejuna? Pues me cuenta una fuente fidedigna que Eurostat ha realizado una auditoría a nuestro organismo estadístico de cabecera y que le ha caído un buen rapapolvos. Consecuencia del cual, el INE está reformulando los criterios de acceso y tratándose de poner al día.
Igual no es cierto. No soy ducho en eso de manejar fuentes y hablar por terceros, sean o parezcan fidedignos o no.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La encuesta de presupuestos familiares, en MicroDatosEs</title>
      <link>/2015/06/18/la-encuesta-de-presupuestos-familiares-en-microdatoses/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jun 2015 08:13:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/06/18/la-encuesta-de-presupuestos-familiares-en-microdatoses/</guid>
      <description>Hoy he subido una nueva versión del paquete MicroDatosEs a r-forge que incluye herramientas para cargar los datos de la Encuesta de Presupuestos Familiares.
Aún no está en CRAN, pero estáis invitados a probarla instalando la versión de desarrollo mediante
&amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/utils/install.packages&amp;quot;&amp;gt;install.packages(&amp;quot;MicroDatosEs&amp;quot;, repos=&amp;quot;http://R-Forge.R-project.org&amp;quot;)  La parte del paquete que se encarga de la EPF es obra de Diego Paniagua, que es uno de los estudiantes del Experto en Data Science de la UTAD.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Petición al INE: deseadme suerte</title>
      <link>/2015/04/28/peticion-al-ine-deseadme-suerte/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Apr 2015 08:13:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/28/peticion-al-ine-deseadme-suerte/</guid>
      <description>Acabo de realizar (día 2015-04-27) la siguiente petición (autoexplicativa) al INE:
En sus páginas pueden descargarse los &amp;ldquo;Mapas municipales&amp;rdquo; para ser utilizados conjuntamente con el programa PC-Axis para visualizar datos estadísticos. Junto con los mapas aparecen unos ficheros, p.e., &amp;ldquo;Mapas a 01-01-2004.txt&amp;rdquo; en los que se indica que:
&amp;ldquo;El usuario no está autorizado a redistribuir estos archivos sin previa autorización del INE, lo que ha aceptado al proceder a su instalación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿13.100 más/menos cuántos parados menos?</title>
      <link>/2015/04/24/el-sujeto-numero-82694/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Apr 2015 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/24/el-sujeto-numero-82694/</guid>
      <description>¿Cuál es la cifra de variación del número de parados de la que hablan la última EPA y los medios? 13100.
¿Más menos cuánto? Según el INE, el error de muestreo relativo, $latex \sqrt{V(\hat{\sigma}}$ a nivel nacional en términos porcentuales es

Es decir, el intervalo de confianza para la cifra de parados tendría una anchura como de 100k sujetos. Obviamente, eso impide calcular variaciones de un orden de magnitud menor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datos, datos, datos,... ¿pero qué datos?</title>
      <link>/2015/03/30/datos-datos-datos-pero-que-datos/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Mar 2015 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/30/datos-datos-datos-pero-que-datos/</guid>
      <description>Porque según donde mira uno&amp;hellip; Veamos un ejemplo. Ha caído en mi mano este documento de Eurostat sobre residuos urbanos y su reciclaje (o no).
Lo primero que me ha llamado la atención han sido los números correspondientes a España:

¿A vosotros no? Qué números tan redondos, ¿verdad? Como si puestos a ojo. Pues sí, son, poco más o menos, a ojo. La tabla tiene una nota en letra diminuta en la que indica que las cifras de España (y algunos otros países) son estimaciones que podrían ser revisadas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unas preguntas incómodas</title>
      <link>/2015/03/09/unas-preguntas-incomodas/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2015 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/09/unas-preguntas-incomodas/</guid>
      <description>Que la mujer promedio gana menos que el hombre promedio es un hecho conocido. A los usuarios de R que estén al tanto de mi paquete MicroDatosEs no hace falta siquiera que se lo cuenten: pueden bajar los datos de la Encuesta de Estructura Salarial del INE y hacer el cálculo por sí mismos.
Que las mujeres ganen menos en promedio aun teniendo en cuenta las variables recogidas en dicha encuesta (nivel de formación, antigüedad en el puesto de trabajo, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Movilidad municipal</title>
      <link>/2015/02/13/movilidad-municipal/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Feb 2015 08:13:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/13/movilidad-municipal/</guid>
      <description>Esto que cuento hoy es algo que, creo yo, pocos saben. Pero que han sufrido grandemente quienes hayan trabajando con datos municipales históricos: que de año en año, ocurren altas, bajas y modificaciones en esa lista que uno consideraría fija.
Aquí (y más concretamente aquí) puede consultarse la lista de las modificaciones en el mapa municipal en lo que llevamos de 2015. A través de los menús del primer enlace uno puede navegar hasta los cambios ocurridos en años anteriores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proyecciones, estimaciones, previsiones, operaciones... y churros</title>
      <link>/2014/11/14/proyecciones-estimaciones-previsiones-operaciones-y-churros/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2014 07:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/14/proyecciones-estimaciones-previsiones-operaciones-y-churros/</guid>
      <description>¿Os acordáis de lo de las proyecciones de población a largo plazo del INE? Atentos a lo que dice el instituto sobre ellas aquí (en la sección de acuracidad):
¡Toma ya!
Yo me pregunto, entonces: ¿para qué se hace en lugar de, simplememente —y mucho más económicamente—, no hacerse? Sobre todo, habida cuenta de que otros también la hacen y la hacen mejor. Compárese, por ejemplo,

con

Finalmente, déjeseme comparar las previsionesdigo estimacionesdigo operaciones del INE realizadas en 2009 con las del 2012 (y poniendo, además, el origen del eje y donde le ha dado la gana a ggplot2):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Y si no se mantuvieran?</title>
      <link>/2014/10/30/y-si-no-se-mantuvieran/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2014 07:13:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/30/y-si-no-se-mantuvieran/</guid>
      <description>Comienzo mi entrada de hoy con una foto de Madrid en la nochevieja de 1964.

Esta es otra de los hinchas del equipo nacional el mismo año en los prolegómenos de la final de la Eurocopa del mismo año, que le ganamos a la Unión Soviética.

Aquí encontrarán mis lectores otras escenas de lo que era costumbre en aquellas fechas de hace cincuenta años.
Y no, no quiero reconvertir mi bitácora en otras Escenas Matritenses.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Solo necesitarás estadística viejuna</title>
      <link>/2014/08/04/estadistica-viejuna/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Aug 2014 07:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/08/04/estadistica-viejuna/</guid>
      <description>El INE está realizando una convocatoria para cubrir varias plazas en el Cuerpo Superior de Estadísticos del Estado.
Si quieres presentarte mira el temario sobre el que te examinarán. Si no has estado al tanto de lo que ha ocurrido en el mundo de la estadística en los últimos 30 o 40 años o no sabes programar, no te preocupes: no entra.
Eso sí, si tienes diez publicaciones estadísticas de alto nivel en los temas relevantes&amp;hellip; no te valen para nada.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Así las gastan otros INEs</title>
      <link>/2013/08/23/asi-las-gastan-otros-ines/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Aug 2013 07:46:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/08/23/asi-las-gastan-otros-ines/</guid>
      <description>Este vídeo es una entrevista de la BBC a
 * Will Moy, director de [Full Fact](http://fullfact.org/), una organización británica dedicada a la comprobación (y denuncia) de datos ofrecidos por políticos y medios de comunicación (y mirad [quién está detrás de ella](http://fullfact.org/about/team)) * Andrew Dilnot director de la [UK Statistics Authority](http://www.statisticsauthority.gov.uk/) (el INE británico, para entendernos)  que hablan en ella de políticos que hacen referencia a hechos imperfectos.
Y, ¿sabéis qué?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fallecimientos y microdatos</title>
      <link>/2012/08/13/fallecimientos-y-microdatos/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2012 08:57:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/13/fallecimientos-y-microdatos/</guid>
      <description>Hace un tiempo, un amigo me dijo que si en verano tiende a crecer la tasa de fallecimientos. Como de eso no sé y no hay manera de preguntarle a Google cuándo se muere más la gente, acudí a quienes se encargan de recopilar ese tipo de datos. Y construí en relativamente poco rato un gráfico parecido a

que echaba por tierra su hipótesis.
Ahora quiero retomar el asunto aprovechando que he anunciado el paquete MicroDatosEs para indicar cómo se pueden crear los tres ficheros de metadatos necesarios para leer ficheros de microdatos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un paseo por el paquete MicroDatosEs (y la EPA, de nuevo)</title>
      <link>/2012/08/06/un-paseo-por-el-paquete-microdatoses-y-la-epa-de-nuevo/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2012 07:31:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/06/un-paseo-por-el-paquete-microdatoses-y-la-epa-de-nuevo/</guid>
      <description>En esta entrada voy a ilustrar el uso del paquete MicroDatosEs que anuncié el otro día. Como indiqué entonces, de momento sólo permite leer microdatos de la EPA con el formato que tiene desde el año 2005, la fecha del último cambio metodológico.
Como todavía no están disponibles los del segundo trimestre del 2012, utilizaré los del primero. Para ello, hay que ir a las páginas del INE y seleccionar el fichero correspondiente al primer trimestre de 2012 (que los impacientes pueden descargar directamente de su enlace directo).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Esperanzador no: varianzador</title>
      <link>/2012/03/07/esperanzador-no-varianzador/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Mar 2012 07:51:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/07/esperanzador-no-varianzador/</guid>
      <description>Que conste que soy un partidario de los adjetivos. Supongo que por sentimentalismo. Me caen simpáticos excepto
 * cuando se abusa de ellos y se dice, por ejemplo, analítica en lugar de análisis o normativa en lugar de norma o * los usan estadísticos en horario laboral.  Y si trabajan en el INE, aún más: se les paga por estadísticos, no por guionistas de opereta.
Viene esto al siguiente párrafo (con mi subrayado):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estrategia, predicción y proyección de la población española</title>
      <link>/2011/10/18/estrategia-prediccion-y-proyeccion-de-la-poblacion-espanola/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2011 07:00:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/18/estrategia-prediccion-y-proyeccion-de-la-poblacion-espanola/</guid>
      <description>Cayó el otro día en mis manos un artículo, Strategy under Uncertainty, que complementa bastante adecuadamente mi entrada del otro día sobre las proyecciones a corto plazo de la población española que realiza el INE.
La estrategia concierne a sucesos futuros. Por ser futuros, son inciertos. Y el artículo describe cuatro niveles distintos de incertidumbre a los que contrapone una serie de posibles estrategias. Los niveles son:
 Un futuro suficientemente claro: las tendencias son muy claras y no se esperan sorpresas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las proyecciones de la población de España a corto plazo del INE no valen para un carajo</title>
      <link>/2011/10/10/las-proyecciones-de-la-poblacion-de-espana-a-corto-plazo-del-ine-no-valen-para-un-carajo/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Oct 2011 07:00:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/10/las-proyecciones-de-la-poblacion-de-espana-a-corto-plazo-del-ine-no-valen-para-un-carajo/</guid>
      <description>Las proyecciones de la población de España a corto plazo del INE no valen para un puto carajo. Tal vez sí para conseguir unos cuantos titulares en prensa como este, este o este otro.
Pero no para lo que se supone que sirve. Además, por construcción. En el documento que explica qué son y para qué sirven dichas proyecciones se lee (con mi subrayado)
En la tabla que reproduzco a continuación muestro, de hecho, las proyecciones que realizó el INE desde que comenzó la serie en 2008 (filas) de cuál sería la población española en una serie de años (columnas):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Y Kenia qué, ¿eh?</title>
      <link>/2011/07/20/y-kenia-que-eh/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jul 2011 07:14:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/20/y-kenia-que-eh/</guid>
      <description>—Sí, ya sabemos que en EE.UU. e Inglaterra las cosas son distintas, pero nosotros semos mediterráneos y tenemos sol y aceite de oliva.
—Además, uno siempre puede comprar la publicación España en cifras en las librerías Índice a un precio popular establecido anualmente en el BOE (o, incluso, ¡descargarla en PDF gratis!).
—Ejque&amp;hellip;
Etc.

Pero, y Kenia qué, ¿eh? ¿Nos vamos a dejar ganar por Kenia?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El índice de inflación sostenible (que no existe)</title>
      <link>/2010/10/12/el-indice-de-inflacion-sostenible-que-no-existe/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Oct 2010 18:35:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/10/12/el-indice-de-inflacion-sostenible-que-no-existe/</guid>
      <description>La estadística oficial (tal como la entienden el INE y organismos similares) ejercen un, así lo llamamos los pedantes, pernicioso efecto reificador. Me explico: todos tenemos una idea intuitiva sobre lo que significa la inflación, la tasa de desempleo o el producto nacional bruto. Pero la inflación, la tasa de desempleo o el producto nacional bruto son —en realidad y para todos los efectos— lo que nos dice el INE que son: unos números que publican días, semanas o incluso años después de ocurrido el hecho medible.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
