<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>databeers on datanalytics</title>
    <link>/tags/databeers/</link>
    <description>Recent content in databeers on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 18 Nov 2016 08:13:10 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/databeers/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Diapositivas de &#34;Modelos rápidos y frugales&#34;, mi charla en Databeers</title>
      <link>/2016/11/18/diapositivas-de-modelos-rapidos-y-frugales-mi-charla-en-databeers/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2016 08:13:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/18/diapositivas-de-modelos-rapidos-y-frugales-mi-charla-en-databeers/</guid>
      <description>Están disponibles las diapositivas de mi charla Modelos rápidos y frugales. Por el formato del evento en el que se han presentado, un Databeers patrocinado por la Universidad Europea, apenas hay texto y lo que tal vez más valga la pena son las referencias del final.
Y sí, no solo me afianzo en la heterodoxia sino que, además, se me empieza a notar demasiado:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hablaré en el Databeers de la Universidad Europea el día 16</title>
      <link>/2016/11/09/hablare-en-el-databeers-de-la-universidad-europea-el-dia-16/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2016 08:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/09/hablare-en-el-databeers-de-la-universidad-europea-el-dia-16/</guid>
      <description>El día 16 de noviembre (de 2016) daré una de esas minicharlas de seis minutos en el Databeers que tendrá lugar en el HUB del Campus de Alcobendas de la Universidad Europea. Comenzaré hablando de por qué no necesitamos a Newton para agarrar al vuelo una pelota de tenis que nos alcanza un cuñado y acabaré Dios sabe dónde y cómo.
El cartel lo completan Antonio Chinchón (no os perdáis su blog), Luz Frías y otros que me expongo a que me riñan por no mencionar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recordatorio: esta tarde participo en el DataBeers de Madrid</title>
      <link>/2014/09/18/recordatorio-esta-tarde-participo-en-el-databeers-de-madrid/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Sep 2014 07:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/09/18/recordatorio-esta-tarde-participo-en-el-databeers-de-madrid/</guid>
      <description>Si lees estas líneas y vives en Madrid o sus alrededores, casi seguro que te interesa el DataBeers de esta tarde. Que a sus tradicionales bondades añade en esta ocasión la de que participaré y hablaré durante seis minutos y veinte segundos sobre mascotas y rebaños de modelos.
¿Nos veremos?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos, mascotas y rebaños en el DataBeers de Madrid</title>
      <link>/2014/09/10/modelos-mascotas-y-rebanos-en-el-databeers-de-madrid/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2014 07:13:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/09/10/modelos-mascotas-y-rebanos-en-el-databeers-de-madrid/</guid>
      <description>El próximo día 18 de septiembre hablaré de modelos, mascotas y rebaños en el DataBeers de Madrid.
Los detalles (incluido el enlace para registrarse) están disponibles aquí.
Haréis mal en faltar porque, con la excepción de un servidor, el resto del cartel es de primera:
 * [Pedro Concejero](https://twitter.com/ConcejeroPedro): _Decide_ * [Fran Castillo](http://francastillo.net/): _Big data needs artist explorers_ * [Carlos Herrera](http://humnetlab.mit.edu/findingbacon/): _La Geografía de las Redes Sociales Urbanas_  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El primer DataBeers de Madrid, el martes en MartinaCocina</title>
      <link>/2014/05/05/el-primer-databeers-de-madrid-el-martes-en-martinacocina/</link>
      <pubDate>Mon, 05 May 2014 09:35:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/05/el-primer-databeers-de-madrid-el-martes-en-martinacocina/</guid>
      <description>Este martes 6 de mayo tendrá lugar el primer encuentro de DataBeers de Madrid. A las 19:30 de la tarde, en MartinaCocina (plaza de Cascorro, 11), habrá minicharlas relacionadas con el mundo de los datos y cervezas.

El programa, que incluye a algunos viejos conocidos, es el siguiente:
 * [Dani Villatoro](https://twitter.com/dani_agent): _Cicerone: Your venue recommendations through Twitter_ * [Boris Villazón](https://twitter.com/boricles): _Data Integration - A Linked Data approach_ * [Javier de la Torre](https://twitter.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
