<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>fútbol on datanalytics</title>
    <link>/tags/f%C3%BAtbol/</link>
    <description>Recent content in fútbol on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 13 Mar 2017 08:13:16 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/f%C3%BAtbol/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Calibración de probabilidades vía apuestas</title>
      <link>/2017/03/13/calibracion-de-probabilidades-via-apuestas/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2017 08:13:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/13/calibracion-de-probabilidades-via-apuestas/</guid>
      <description>Después de la remontada del F.C. Barcelona es muy de agradecer ver la publicación de artículos como Cómo de improbable era la remontada del Barcelona de Kiko Llaneras. En la misma entradilla, indica que [u]n modelo estadístico y las apuestas le daban el 7% de opciones. Un 7% viene a ser más o menos, dice correctamente, como sacar un 11 o un 12 en una tirada de dos dados.
La pregunta que podemos hacernos, de todos modos, es si las probabilidades estimadas por esos modelos estadísticos o las casas de apuestas están o no bien calibradas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Respuestas distintas, ¿a la misma pregunta?</title>
      <link>/2015/09/02/respuestas-distintas-a-la-misma-pregunta/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Sep 2015 08:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/09/02/respuestas-distintas-a-la-misma-pregunta/</guid>
      <description>Hará ya un par de años, un señor muy importante divulgaba en su bitácora los resultados de un estudio relativo a la educación en España que acababa de publicar. Dedicaba una pequeña parte de la entrada a cuestiones metodológicas y el resto a cuestiones normativas: dado que he encontrado esto y aquello con un p-valor de tal, no otro remedio queda que aplicar todas estas medidas que aquí enumero, era el resumen de todo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Casillas puede ser un portero mediocre, pero quienes analizan sus números lo son aún más</title>
      <link>/2015/07/13/casillas-puede-ser-un-portero-mediocre-pero-quienes-analizan-sus-numeros-lo-son-aun-mas/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jul 2015 08:13:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/07/13/casillas-puede-ser-un-portero-mediocre-pero-quienes-analizan-sus-numeros-lo-son-aun-mas/</guid>
      <description>Voy a hablar de fútbol. Voy a comentar esto. Contiene y argumenta alrededor de

que me puso sobre aviso. Y no, no voy a comentar el amateurismo que manifiesta el hecho de representar dos veces la misma magnitud, el porcentaje de paradas, usando dos significantes distintos (la longitud de las barras y el color). Por más de que siembre la sospecha por lo que sigue.
Me preocupa aún más el hecho de que se ignoren los intervalos de confianza, de que no se vaya más allá de lo que enseñan a los críos de once años y el autor se limite construir un diagrama de barras y un discurso alrededor de él.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
