<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>knime on datanalytics</title>
    <link>/tags/knime/</link>
    <description>Recent content in knime on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 07 Mar 2018 08:13:46 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/knime/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Recomendaciones... ¿personalizadas?</title>
      <link>/2018/03/07/recomendaciones-personalizadas/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Mar 2018 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/07/recomendaciones-personalizadas/</guid>
      <description>Los científicos de datos deberían saber algo, los rudimentos al menos, de los sistemas de recomendación. Saber, como poco, que los hay personalizados y no personalizados. Así como las ventajas e inconvenientes de unos y otros.
Gartner ha publicado su informe de herramientas de ciencia de datos de 2018. Que es una especie de sistema de recomendación. Obviamente, no personalizado.
Es raro que ningún artículo que haya leído sobre el asunto (escritos por más o menos presuntos científicos de datos) haya hecho hincapié en el asunto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Liberado KNIME 2.2.2</title>
      <link>/2010/09/30/liberado-knime-2-2-2/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Sep 2010 22:12:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/30/liberado-knime-2-2-2/</guid>
      <description>Ha sido liberada la versión 2.2.2 de KNIME. De esta plataforma de minería de datos hablé hace un año en las I Jornadas de R en Murcia (puede verse aquí el vídeo de la conferencia). Me interesó mucho desde un principio porque fue de las pioneras en ofrecer una integración con R y porque permitía desarrollar de una manera sencilla módulos adicionales.
Es de esperar que R, KNIME, Rapidminer (del que también he hablado recientemente) y otras iniciativas emergentes se conviertan en una realidad cotidiana en el mundo de la empresa.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
