<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>quetelet on datanalytics</title>
    <link>/tags/quetelet/</link>
    <description>Recent content in quetelet on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Nov 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/quetelet/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>No es tanto sobre la media como sobre la maldición de la multidimensionalidad</title>
      <link>/2020/11/09/no-es-tanto-sobre-la-media-como-sobre-la-maldicion-de-la-multidimensionalidad/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/11/09/no-es-tanto-sobre-la-media-como-sobre-la-maldicion-de-la-multidimensionalidad/</guid>
      <description>El artículo que motiva esta entrada, When U.S. air force discovered the flaw of averages, no lo es tanto sobre la media como sobre la maldición de la multidimensionalidad.
Podría pensarse que es una crítica a la teoría del hombre medio de Quetelet en tanto que niega la existencia de ese sujeto ideal. Pero lo que dice es una cosa sutilmente distinta:
¿Cuántos pilotos estaban en la media (o a una distancia razonable de ella) en cada una de esas 10 dimensiones?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Políticas y tarifas; medias y deciles</title>
      <link>/2018/02/07/politicas-y-tarifas-medias-y-deciles/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Feb 2018 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/07/politicas-y-tarifas-medias-y-deciles/</guid>
      <description>Aviso: Esta entrada es altamente, puramente especulativa.
Tiempo atrás, se tendía a ponderar el efecto de una política (p.e., la alteración de la tarifa de un servicio público o semipúblico) en términos de su impacto en un usuario medio. A lo Quetelet (en el mejor de los casos).
Ahora está más de moda medirlo en términos de su impacto en el decil mas desgraciadico. A lo maxmin rawlsiano (en el mejor de los casos).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Así se inventó el nudo gordiano del &#34;hombre medio&#34;</title>
      <link>/2017/04/21/asi-se-invento-el-nudo-gordiano-del-hombre-medio/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Apr 2017 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/21/asi-se-invento-el-nudo-gordiano-del-hombre-medio/</guid>
      <description>Lo cuenta muy bien Todd Rose en How the Idea of a ‘Normal’ Person Got Invented.
Hay tres grandes eras en la estadística moderna:
 * La _queteliana_, resumida en la imagen del _hombre medio_: existe un prototipo sobre el que, tal vez, se consideran variaciones. Es decimonónica, pero colea. * La _kamediana_, que es una versión _pizza partida en ocho_ de la anterior. Es de mitad del siglo pasado y perdura en paleomentes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las tres (o cuatro) eras de la estadística</title>
      <link>/2017/01/24/las-tres-o-cuatro-eras-de-la-estadistica/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jan 2017 08:13:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/24/las-tres-o-cuatro-eras-de-la-estadistica/</guid>
      <description>Las cosas, frecuentemente, son como son y no de otra manera, especulativamente, mejor por razones históricas. Es lo que hay. La respuesta a muchas preguntas es &amp;ldquo;porque A llegó antes que B&amp;rdquo;.
La estadística (y particularmente, la que se enseña) es como es y no de otra manera, especulativamente, mejor, también por razones históricas. Por eso siempre pierdo algo de tiempo hablando (¡es uno de mis personajes favoritos del XIX!) de Quetelet y los suyos; luego, de Fisher y compañía; finalmente, de Efron y los demás.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Clústering (III): sobresimplificación</title>
      <link>/2011/08/03/clustering-iii-sobresimplificacion/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Aug 2011 07:04:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/03/clustering-iii-sobresimplificacion/</guid>
      <description>¿Quién fue el segundo hombre en pisar la luna? ¿Y el tercero? Aunque a veces pareciese lo contrario, ¿sabe que hay futbolistas que no son ni Ronaldo ni Messi? ¿Y otros ciclistas además de Contador e Induráin? ¿Y que la Fórmula 1 no se reduce a un tal Alonso?
Diríase que por razones sicológicas, nuestro cerebro tiende a sobresimplificar, se siente cómodo con una representación escueta de la realidad, es reacio a los distingos y grises.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
