<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>competición on datanalytics</title>
    <link>/tags/competici%C3%B3n/</link>
    <description>Recent content in competición on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 12 May 2015 08:13:32 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/competici%C3%B3n/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Premio al mejor trabajo presentado por un joven en las VII Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2015/05/12/premio-al-mejor-trabajo-presentado-por-un-joven-en-las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2015 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/12/premio-al-mejor-trabajo-presentado-por-un-joven-en-las-vii-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>Ha pasado un poco desapercibido pero estamos organizando un premio para el mejor trabajo presentado por un ponente nacido después del 1 de enero de 1985 dentro de las VII Jornadas de Usuarios de R.
Las bases están aquí.
Finalmente, si alguien conoce a alguien que pueda conocer a alguien que quiera dotar el premio, ¡que avise! (Y que lea previamente esto también).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Datathon for Social Good&#34; de Telefónica</title>
      <link>/2013/08/26/datathon-for-social-good-de-telefonica/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Aug 2013 07:37:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/08/26/datathon-for-social-good-de-telefonica/</guid>
      <description>El Datathon for Social Good es una iniciativa de Telefónica para desarrollar aplicaciones analíticas que redunden en un bien social que está teniendo lugar estos días (¡aún hay tiempo para registrarse!).
Estos son los tres tipos de datos con los que se contará:
 * Recuento de personas en el área metropolitana de Londres durante 3 semanas, por sexo, edad y grupos para cada área en rango horario. Datos inferidos de cuántos están en su hogar, en trabajo o de visita.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla el día 27 en el Taller InnovaData de periodismo de datos</title>
      <link>/2013/05/22/charla-el-dia-27-en-el-taller-innovadata-de-periodismo-de-datos/</link>
      <pubDate>Wed, 22 May 2013 10:30:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/05/22/charla-el-dia-27-en-el-taller-innovadata-de-periodismo-de-datos/</guid>
      <description>El lunes que viene, día 27 de mayo, impartiré un taller de&amp;hellip; bueno, según el programa, de Principios básicos de estadística. En realidad quiero hablar principalmente de cómo evitar incurrir en el poco conocido error de tipo III —dar la respuesta correcta al problema equivocado— y, en particular, de tres de los fenómenos que nos conducen hacia él:
 * La inextricable **multidimensionalidad **de la realidad. * Nuestra atávica aversión a la **incertidumbre**.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Competición de estadística con R en las III Jornadas de Usuarios de R</title>
      <link>/2011/07/18/competicion-de-estadistica-con-r-en-las-iii-jornadas-de-usuarios-de-r/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2011 06:59:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/18/competicion-de-estadistica-con-r-en-las-iii-jornadas-de-usuarios-de-r/</guid>
      <description>Como actividad complementaria a las III Jornadas de Usuarios de R, por gentileza de uno de sus patrocinadores, Nestoria y gracias al trabajo de Emilio Torres Manzanera, se ha anunciado hoy el I Concurso de Análisis de Datos con R.

Con 1.500€ en premios y la posibilidad de pasar a colaborar con la plantilla de Nestoria para los autores de las mejores soluciones, el concurso aspira a sondear la habilidad de la comunidad de usuarios de R para analizar datos reales y extraer valor de la base de datos de viviendas y precios de viviendas de Nestoria.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
