<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>transparencia on datanalytics</title>
    <link>/tags/transparencia/</link>
    <description>Recent content in transparencia on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 18 May 2016 08:13:37 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/transparencia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Transparencia, ley de transparencia y todas esas cosas</title>
      <link>/2016/05/18/transparencia-ley-de-transparencia-y-todas-esas-cosas/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2016 08:13:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/05/18/transparencia-ley-de-transparencia-y-todas-esas-cosas/</guid>
      <description>Hace un tiempo se aprobó la ley de Transparencia (ver en el BOE). Son muy interesantes el preámbulo y las excepciones, a las que volveré después.
Hace unos días hubo un muy inoportuno debate sobre la conveniencia o no de hacer públicos los resultados de nosequé pruebas de nivel (honestamente, ni sé cuáles son ni me interesan) que realizan los estudiantes de primaria. Pocos nos recordaron que publicar esa información se atiene al espíritu de la ley anterior tal como recoge su preámbulo y que bajo ninguna de las excepciones que contempla podría justificarse su ocultamiento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transparencia, libertad y carcas (de antaño y hogaño)</title>
      <link>/2016/05/04/transparencia-libertad-y-carcas-de-antano-y-hogano/</link>
      <pubDate>Wed, 04 May 2016 08:13:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/05/04/transparencia-libertad-y-carcas-de-antano-y-hogano/</guid>
      <description>Me cuenta Google que Hegel defendía eso de que la historia es el relato del desarrollo de la libertad humana (o algo parecido y en alemán). Y si algo ha de desarrollarse (y, además, al lento ritmo de la historia) en lugar de extenderse como las epidemias en esas pelis de catástrofes, es porque ha de vencer resistencias.
Recuerdo las de antaño: no ha de confundirse libertad con libertinaje, un concepto que treinta años después sigo sin entender.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los efectos de la transparencia</title>
      <link>/2013/09/16/los-efectos-de-la-transparencia/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Sep 2013 07:46:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/09/16/los-efectos-de-la-transparencia/</guid>
      <description>Hace unos días se aprobó la Ley de Transparencia. Si en esta entrada me limitase a aplaudir este hecho, pensarían con razón mis lectores que durante estos días de silencio he sido abducido por alguna criatura extraterrestre y sometido a un lavado de cerebro que borrase de él todo atisbo de subordinación adversativa.
Pues he aquí que acabo de terminar de leer un artículo muy oportuno, Accounting for the Effects of Accountability de J.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
