<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>cluster on datanalytics</title>
    <link>/tags/cluster/</link>
    <description>Recent content in cluster on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 24 Sep 2019 09:13:25 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/cluster/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Qué variable distingue mejor dos subgrupos?</title>
      <link>/2019/09/24/que-variable-distingue-mejor-dos-subgrupos/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Sep 2019 09:13:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/09/24/que-variable-distingue-mejor-dos-subgrupos/</guid>
      <description>Es una pregunta que surge reiteradamente. Por ejemplo, cuando se compara un clúster con el resto de la población y uno busca las variables que mejor lo caracterizan. Y crear gráficos como
(extraído de aquí) donde las variables están ordenadas de acuerdo con su poder discriminador.
Mi técnica favorita para crear tales indicadores es la EMD (earth mover&amp;rsquo;s distance) y/o sus generalizaciones, muy bien descritas en Optimal Transport and Wasserstein Distance y disponibles en R y Python.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>kamila: Clústering con variables categóricas</title>
      <link>/2018/07/20/kamila-clustering-con-variables-categoricas/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jul 2018 08:13:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/07/20/kamila-clustering-con-variables-categoricas/</guid>
      <description>La codificación de las variables categóricas en problemas de clústering es la fuente de la mayor parte de los problemas con que se encuentran los desdichados que se ven forzados a aplicar este tipo de técnicas.
Existen algoritmos que tratan de resolver el problema sin necesidad de realizar codificaciones numéricas. kamila es un paquete de R que implementa uno de ellos. El artículo que lo acompaña, A semiparametric method for clustering mixed data aporta los detalles, que en resumen son:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Coordenadas polares por doquier</title>
      <link>/2016/05/27/coordenadas-polares-por-doquier/</link>
      <pubDate>Fri, 27 May 2016 08:13:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/05/27/coordenadas-polares-por-doquier/</guid>
      <description>El otro día pasé por uno de esos sitios en los que exponen en las paredes obras de artistas medianos con el precio debajo. Me quedé mirando una muy&amp;hellip; concéntrica porque me recordaba a lo que nos regala a menudo Antonio Chinchón. Pregunté de qué trataba la cosa y tuvieron la paciencia de explicármelo: al lado había una foto enorme y, se conoce, las cosas concéntricas eran una reordenación de los píxels de la primera.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
