<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>sobredispersión on datanalytics</title>
    <link>/tags/sobredispersi%C3%B3n/</link>
    <description>Recent content in sobredispersión on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 15 Sep 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/sobredispersi%C3%B3n/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Infradispersión en la logística</title>
      <link>/2020/09/15/infradispersion-en-la-logistica/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Sep 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/15/infradispersion-en-la-logistica/</guid>
      <description>Le he dado muchas vueltas en estos últimos tiempos al asunto de la sobredispersión, particularmente en dos tipos de modelos: Poisson y logístico. Así que, aunque solo sea por proximidad semántica, se me quedan pegados ejemplos y casos de ese fenómeno mucho menos frecuente que es el de la infradispersión.
Un ejemplo ilustrativo del fenómeno que se me ocurrió el otro día era
pero hace nada, ese señor lleno de paz y amor que es Putin, nos ha regalado otro:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aún más sobre la presunta sobredispersión en modelos de Poisson</title>
      <link>/2020/07/22/aun-mas-sobre-la-presunta-sobredispersion-en-modelos-de-poisson/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jul 2020 12:59:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/22/aun-mas-sobre-la-presunta-sobredispersion-en-modelos-de-poisson/</guid>
      <description>[Esta entrada continúa el ciclo al que he dedicado esta y esta otra entradas durante los últimos días.]
Las dos entradas anteriores de la serie se resumen en que:
 el modelo de Poisson no recoge todas las fuentes de error que pueden existir en los datos y que * las soluciones al uso (como, p.e., usar modelos quasi-Poisson) son puros remiendos.  Si el error en el modelo de Poisson entra (también) en el término lineal, podemos modelar ese error explícitamente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre la presunta sobredispersión en el modelo de Poisson</title>
      <link>/2020/07/17/mas-sobre-la-presunta-sobredispersion-en-el-modelo-de-poisson/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jul 2020 17:17:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/17/mas-sobre-la-presunta-sobredispersion-en-el-modelo-de-poisson/</guid>
      <description>[Esta entrada abunda sobre la de ayer y sin la cual no se entiende.]
Generemos unos datos, las x:
n &amp;lt;- 1000 sigma &amp;lt;- .5 x &amp;lt;- rep(-2:2, each = n) x_real &amp;lt;- -1 + .5 * x + rnorm(length(x), 0, sigma)  En el bloque anterior hemos creado una/la variable observada, x, el término lineal que operará en el modelo de Poisson, -1 + .5 * x, y el real, -1 + .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No, tus datos no &#34;tienen sobredispersión&#34;: es que el gato de Nelder se ha merendado la epsilon</title>
      <link>/2020/07/16/no-tus-datos-no-tienen-sobredispersion-es-que-el-gato-de-nelder-se-ha-merendado-la-epsilon/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jul 2020 12:05:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/16/no-tus-datos-no-tienen-sobredispersion-es-que-el-gato-de-nelder-se-ha-merendado-la-epsilon/</guid>
      <description>El modelo de Poisson viene a decir que si y es una variable con valores 0, 1,&amp;hellip; y x1,&amp;hellip;, xn son variables explicativas tiene cierto sentido en algunos casos plantear un modelo de la forma
$latex y | x_i \sim \text{Pois}(\exp(a_0 + \sum_i a_i x_i) ),$
Es decir , para cada combinación de las xi, el modelo proporciona el parámetro de una distribución de Poisson de la que y es una realización.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos de conteos con sobredispersión (con Stan)</title>
      <link>/2019/01/08/modelos-de-conteos-con-sobredispersion-con-stan/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jan 2019 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/01/08/modelos-de-conteos-con-sobredispersion-con-stan/</guid>
      <description>Esta entrada muestra cómo afrontar (con Stan) un problema que encontré el otro día en un lugar que no puedo mencionar pero en el que sé que me leen (y los destinatarios sabrán que va por ellos).
El contexto es el siguiente: se hace un test A/B donde la variable de interés son unos conteos. Hay varios grupos (aquí los reduciré a dos) y los datos siguen aproximadamente (aquí omitiré la parte de la inflación de ceros) una distribución de Poisson.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
