<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>polinomios on datanalytics</title>
    <link>/tags/polinomios/</link>
    <description>Recent content in polinomios on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 07 Jul 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/polinomios/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Regresión polinómica vs redes neuronales</title>
      <link>/2020/07/07/regresion-polinomica-vs-redes-neuronales/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/07/regresion-polinomica-vs-redes-neuronales/</guid>
      <description>Hace un tiempo se publicó un artículo, Polynomial Regression as an Alternative to Neural Nets, que se anunciaba como lo que anuncia su título: que usar redes neuronales (clásicas, al menos), equivalía a hacer regresión polinómica.
El quid de la cosa es cosa simple, de primeros de carrera. Solo que los autores solo lo desvelan después de haber puesto a prueba la perseverancia de los lectores con montañas de frases que aportan poco.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Y si quitamos el puntico de arriba a la izquierda?</title>
      <link>/2019/05/29/y-si-quitamos-el-puntico-de-arriba-a-la-izquierda/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2019 09:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/05/29/y-si-quitamos-el-puntico-de-arriba-a-la-izquierda/</guid>
      <description>Esta entrada es una illustración de otra de no hace mucho, Análisis de la discontinuidad + polinomios de grado alto = &amp;hellip; Mirad:
Se ha hecho un análisis de la discontinuidad usando parábolas a ambos lados del punto de corte. Y la discontinuidad no es pequeña. Pero me juego un buen cacho de lo que quede de mi reputación a que mucho de ella la explica el puntico de arriba a la izquierda.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análisis de la discontinuidad &#43; polinomios de grado alto = ...</title>
      <link>/2019/05/14/analisis-de-la-discontinuidad-polinomios-de-grado-alto/</link>
      <pubDate>Tue, 14 May 2019 09:13:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/05/14/analisis-de-la-discontinuidad-polinomios-de-grado-alto/</guid>
      <description>Una técnica que, al parecer, es muy del gusto de los economistas es lo del análisis de la discontinuidad. Es como todo lo que tiene que ver con causalImpact pero usando técnicas setenteras (regresiones independientes a ambos lados del punto de corte).
Si a eso le sumas que las regresiones pueden ser polinómicas con polinomios de alto grado&amp;hellip; pasan dos cosas:
 Tienes una probabilidad alta de obtener un resultado significativo, i.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polinomios monótonos</title>
      <link>/2017/01/23/polinomios-monotonos/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2017 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/23/polinomios-monotonos/</guid>
      <description>Recibí un mensaje el otro día sobre polinomios monótonos. Mejor dicho, sobre el ajuste de datos usando polinomios monótonos. Frente a un modelo del tipo y ~ x (x e y reales) donde la relación entre las dos variables es
 * manifiestamente no lineal y * necesariamente monótina, p.e., creciente (por consideraciones previas),  cabe considerar ajustar un polinomio monótono, i.e., realizar una regresión polinómica con la restricción adicional de que el polinomio de ajuste resultante sea monótono.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
