<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>intervalo de confianza on datanalytics</title>
    <link>/tags/intervalo-de-confianza/</link>
    <description>Recent content in intervalo de confianza on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Apr 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/intervalo-de-confianza/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Por qué es tan enrevesada la definición de intervalo de confianza?</title>
      <link>/2021/04/01/por-que-es-tan-enrevesada-la-definicion-de-intervalo-de-confianza/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Apr 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/01/por-que-es-tan-enrevesada-la-definicion-de-intervalo-de-confianza/</guid>
      <description>En esta entrada voy a tratar de reconstruir históricamente el concepto de intervalo de confianza (IC) para tratar de explicar por qué el concepto ha llegado a tener una definición e interpretación tan precisa como confusa (e inútil). La interpretación de lo que realmente son los IC son el coco —el que se lleva a los diletantes que saben poco— con el que amenazar a quienes tienen inseguridades metodológicas y una marca de erudición incontestable para quienes son capaces de enunciarla sin que se les trabe la lengua.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la &#34;inferencia basada en magnitudes&#34;</title>
      <link>/2021/03/09/sobre-la-inferencia-basada-en-magnitudes/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 16:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/03/09/sobre-la-inferencia-basada-en-magnitudes/</guid>
      <description>Este artículo (sobre si los estadísticos se autoaplican el mismo rigor metodológico a la hora de seleccionar herramientas de análisis que luego exigen a otros) me llevó a este otro artículo donde se menciona una técnica, la inferencia basada en magnitudes, MBI en lo que sigue, por sus siglas en inglés, de la que trata lo que sigue.
Buscaban las autoras del segundo artículo un ejemplo de una técnica de esas que se publican en revistas de metodología estadística que acabara no teniéndose de pie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Intervalos de confianza y la velocidad de la luz</title>
      <link>/2020/10/26/intervalos-de-confianza-y-la-velocidad-de-la-luz/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/26/intervalos-de-confianza-y-la-velocidad-de-la-luz/</guid>
      <description>La interpretación puramente frecuentista de los intervalos de confianza es que el 95% de ellos contendrán el valor de interés en cuestión. Veamos qué nos cuenta al respecto la historia de la medición de la velocidad de la luz contemplada a través de la lectura de Determining the Speed of Light (1676-1983): An Internalist Study in the Sociology of Science primero en forma tabular (nota: en la fuente original hay una tabla más extensa de la que esta es resumen),</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Neyman y la definición original de los intervalos de confianza</title>
      <link>/2020/10/06/neyman-y-la-definicion-original-de-los-intervalos-de-confianza/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/06/neyman-y-la-definicion-original-de-los-intervalos-de-confianza/</guid>
      <description>Se atribuye a Neyman (y particular por su artículo de 1935 On the Problem of Confidence Intervals) la paternidad del concepto de intervalo de confianza. Aunque, leyéndolo y de acuerdo con las referencias bibliográficas de la cosa parece haber precedentes en el innombrable F (sí, el que osaba publicar en el también innombrable Journal of E.).
Lo interesante del tema es que, contrariamente a las reinterpretaciones posteriores, los define tal y como se le ocurrirían a un lego medianamente inteligente:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Intervalos de confianza, intervalos de predicción</title>
      <link>/2020/03/04/intervalos-de-confianza-intervalos-de-prediccion/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Mar 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/04/intervalos-de-confianza-intervalos-de-prediccion/</guid>
      <description>Contexto:
modelo &amp;lt;- lm(dist ~ speed, data = cars)  Intervalos de confianza:
head(predict(modelo, interval = &amp;quot;confidence&amp;quot;)) # fit lwr upr #1 -1.849460 -12.329543 8.630624 #2 -1.849460 -12.329543 8.630624 #3 9.947766 1.678977 18.216556 #4 9.947766 1.678977 18.216556 #5 13.880175 6.307527 21.452823 #6 17.812584 10.905120 24.720047  Intervalos de predicción:
head(predict(modelo, interval = &amp;quot;prediction&amp;quot;)) # fit lwr upr #1 -1.849460 -34.49984 30.80092 #2 -1.849460 -34.49984 30.80092 #3 9.947766 -22.06142 41.95696 #4 9.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La probabilidad de que el parámetro esté en el intervalo de confianza es .95</title>
      <link>/2020/02/18/la-probabilidad-de-que-el-parametro-este-en-el-intervalo-de-confianza-es-95/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Feb 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/02/18/la-probabilidad-de-que-el-parametro-este-en-el-intervalo-de-confianza-es-95/</guid>
      <description>Si dices lo anterior, corres el riesgo de que un estadístico gruñón frunza mucho el ceño.
Hace muchos, muchos años, las gentes ávidas de saber más acudieron al tabernáculo donde se congregaban los sapientísimos estadísticos frecuentistas implorándoles una herramienta con que estimar el error de sus estimaciones puntuales. Estos cavilaron luengamente y décadas después entregaron a los representantes de los hombres, reunidos en el ágora, unas tablas de piedra que tenían grabadas a cincel la teoría de los intervalos de confianza.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Intervalos&#34; de confianza con forma de rosquilla</title>
      <link>/2017/11/07/intervalos-de-confianza-con-forma-de-rosquilla/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Nov 2017 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/07/intervalos-de-confianza-con-forma-de-rosquilla/</guid>
      <description>Envalentonado por el comentario de Iñaki Úcar a mi entrada del otro día, que me remitía a este artículo, decidí rizar el rizo y crear intervalos de confianza no ya discontinuos sino con otra propiedad topológica imposible: homeomorfos con un toro.
Y aquí está:
El modelo, el código y demás,
library(rstan) library(ggplot2) n &amp;lt;- 100 a1 &amp;lt;- 1 a2 &amp;lt;- 1 sigma &amp;lt;- 0.4 datos &amp;lt;- data.frame(x1 = rnorm(n, 2, 0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Intervalos&#34; de confianza creativos que excluyen el 0</title>
      <link>/2017/11/03/intervalos-de-confianza-creativos-que-excluyen-el-0/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2017 08:13:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/03/intervalos-de-confianza-creativos-que-excluyen-el-0/</guid>
      <description>Es el de b:
(A ver cuál es el primero de mis excolegas que protesta que pinto la unión de dos intervalos de confianza y no un intervalo propiamente dicho).
Ahora un poco más en serio: esta entrada se me ocurrió mientras pensaba en las distintas opciones existentes para crear intervalos de confianza, desde las canónicas (simétricos, de longitud mínima) a cualquier otra elección de algo que contenga la debida cantidad de probabilidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una pregunta sobre pruebas de hipótesis</title>
      <link>/2016/12/09/una-pregunta-sobre-pruebas-de-hipotesis/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Dec 2016 08:13:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/12/09/una-pregunta-sobre-pruebas-de-hipotesis/</guid>
      <description>Más que pregunta, debería haberlo planteado como encuesta: no estoy preguntando sino preguntándote qué es lo que haces tú (habitualmente).
Va de pruebas de hipótesis (a la Fisher). La teoría dice que hay que plantear una hipótesis nula y para poder estudiar lo anómalos que son los datos obtenidos experimentalmente bajo dicha hipótesis. Es decir, calculas $latex P(X ; | ; H_0)$.
Alternativamente (en muchos contextos, no en todos: no sabría cómo hacerlo, p.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Y termino con lo de los intervalos</title>
      <link>/2016/02/04/y-termino-con-lo-de-los-intervalos/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2016 09:13:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/04/y-termino-con-lo-de-los-intervalos/</guid>
      <description>Y termino con lo de los intervalos. Me refiero a esto y esto.
Nunca me habría atrevido a escribir sobre el tema, y exponerme, de paso, a la muy razonadas explicaciones de quienes tuvieron a bien comentarlas, si no hubiese sido por un tema personal: el recuerdo de la frustración que me supuso hacerme en su día con la teoría subyacente tanto a las pruebas de hipótesis como a la construcción de intervalos de confianza.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Otra vuelta al caso del test que rechaza y el intervalo que contiene</title>
      <link>/2016/02/03/otra-vuelta-al-caso-del-test-que-rechaza-y-el-intervalo-que-contiene/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Feb 2016 09:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/03/otra-vuelta-al-caso-del-test-que-rechaza-y-el-intervalo-que-contiene/</guid>
      <description>Esta visita adicional al tema es consecuencia de mi revisión de todo el asunto de las pruebas de hipótesis. En particular, en el caso de prueba binomial, como en esta entrada, de la que la que lees es continuación.
En particular,
&amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/stats/binom.test&amp;quot;&amp;gt;binom.test(79, 100, 0.7) # Exact binomial test # # data: 79 and 100 # number of successes = 79, number of trials = 100, p-value = 0.04982 # alternative hypothesis: true probability of success is not equal to 0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El test rechaza pero el intervalo contiene: [contra]ejemplos</title>
      <link>/2016/01/29/el-test-rechaza-pero-el-intervalo-contiene-contraejemplos/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2016 09:13:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/01/29/el-test-rechaza-pero-el-intervalo-contiene-contraejemplos/</guid>
      <description>De acuerdo con el saber popular, pruebas que rechazan acompañan a intervalos de confianza que no contienen.
Pero
foo &amp;lt;- function(N, p = 0.7){ n &amp;lt;- qbinom(0.975, N, p) tmp &amp;lt;- &amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/stats/binom.test&amp;quot;&amp;gt;binom.test(n, N, p) c(tmp$p.value, tmp$conf.int, tmp$conf.int[1] &amp;lt; p &amp;amp; p &amp;lt; tmp$conf.int[2]) } res &amp;lt;- &amp;lt;a href=&amp;quot;http://inside-r.org/r-doc/base/as.data.frame&amp;quot;&amp;gt;as.data.frame(t(sapply(20:200, foo))) res$n &amp;lt;- 20:200 res[res$V1 &amp;lt; 0.05,]  no tiene cero filas.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
