<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>savage on datanalytics</title>
    <link>/tags/savage/</link>
    <description>Recent content in savage on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 18 May 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/savage/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Cómo pensar en la probabilidad de un evento?</title>
      <link>/2020/05/18/como-pensar-en-la-probabilidad-de-un-evento/</link>
      <pubDate>Mon, 18 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/18/como-pensar-en-la-probabilidad-de-un-evento/</guid>
      <description>[Esta entrada lo es, además de por su propio mérito, en preparación de la que habrá de ocurrir mañana o pasado.]
Así:
La cita está reproducida (aunque reduciendo la cifra de la apuesta a un dólar) en el libro del mismo autor The Flaw of Averages, cuyos méritos glosé por aquí hace mucho, mucho tiempo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo apostar si tienes que</title>
      <link>/2014/01/09/como-apostar-si-tienes-que/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jan 2014 08:56:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/09/como-apostar-si-tienes-que/</guid>
      <description>Hace unos días recibí esto,

que es la rentabilidad de carteras de inversión (sospecho que no necesariamente reales) de usuarios de cierto portal que compiten por ver quién tiene más ojo en bolsa.
¿No os llama la atención esa rentabilidad &amp;gt;600%? ¿Cómo se puede alcanzar? ¿Es ese señor —a quien no conozco— un hacha de las inversiones?
Dos ideas me vienen a la cabeza. Una es esta que, pienso, no aplica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el libro &#34;The flaw of averages&#34;</title>
      <link>/2011/06/24/sobre-el-libro-the-flaw-of-averages/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2011 07:19:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/24/sobre-el-libro-the-flaw-of-averages/</guid>
      <description>Leí hace un tiempo The flaw of averages, un libro poco convencional que recomiendo a mis lectores. Su objetivo último es encomiable: conseguir que personas sin mayor preparación matemática o estadística pero obligadas a tomar decisiones frente a la incertidumbre apliquen el sentido común y entiendan claramente unos principios mínimos.
Para lograrlo, asume una postura tal vez anti-intelectualista, tal vez herética. Piensa el autor —¿con motivo?— que, a ciertas personas, conceptos tales como varianza, media, teorema central del límite o función de densidad les dificultan, más que facilitan, la comprensión de lo que la incertidumbre realmente es y de cómo puede afectarlos.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
