<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>graficaca on datanalytics</title>
    <link>/tags/graficaca/</link>
    <description>Recent content in graficaca on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 23 Apr 2018 08:13:39 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/graficaca/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>No son los picos, son los rangos</title>
      <link>/2018/04/23/no-son-los-picos-son-los-rangos/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Apr 2018 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/23/no-son-los-picos-son-los-rangos/</guid>
      <description>Me reencuentro con
tiempo después (fuente). Llaman la atención sobremanera los picos. Que no tienen otra razón de ser que un cambio en los rangos del eje horizontal.
Ahora la pregunta, de ejercicio: ¿cómo harías para representar esos datos para evitar esos artefactos (asumiendo escala lineal en el eje horizontal)?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No soy yo, sos vos; repito, sos vos</title>
      <link>/2016/12/02/no-soy-yo-sos-vos-repito-sos-vos/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2016 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/12/02/no-soy-yo-sos-vos-repito-sos-vos/</guid>
      <description>Hoy he visto
en una radio (sí, gráficos en una radio: el mundo está loco) y mi cabeza se ha puesto a dar vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas y más vueltas.
Hasta que me he dado cuenta de que no era yo, que era el gráfico.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hacía tanto que no publicaba sobre graficaca, tanto, que casi ni me acordaba</title>
      <link>/2016/12/01/hacia-tanto-que-no-publicaba-sobre-graficaca-tanto-que-casi-ni-me-acordaba/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Dec 2016 08:13:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/12/01/hacia-tanto-que-no-publicaba-sobre-graficaca-tanto-que-casi-ni-me-acordaba/</guid>
      <description>Hasta que, zas,
El perpetrador, bez.es.
Nota: Sumad porcentajes. El resto del artículo dice cosas que seguro que son ciertas, son interesantes, pero taaaaan obvias&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una abominación gráfica</title>
      <link>/2016/07/15/una-abominacion-grafica/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jul 2016 08:13:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/07/15/una-abominacion-grafica/</guid>
      <description>Llega el verano, llega el relleno: rescato de mi disco duro una abominación gráfica,
para el espanto de todos Vds.
Aparte de otras consideraciones, si la tasa es negativa, ¿se crea una imagen especular del perfil del país?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las magnitudes que se quieren comparar, ¡adyacentes siempre!</title>
      <link>/2016/01/05/las-magnitudes-que-se-quieren-comparar-adyacentes-siempre/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2016 16:10:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/01/05/las-magnitudes-que-se-quieren-comparar-adyacentes-siempre/</guid>
      <description>No así hicieron los responsables de

Reyes magos, regaladles un libro decente de visualización de datos, ¡por favor!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Extraido de un libro de educación primaria</title>
      <link>/2015/06/26/extraido-de-un-libro-de-educacion-primaria/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jun 2015 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/06/26/extraido-de-un-libro-de-educacion-primaria/</guid>
      <description>Del capítulo de estadística de un libro de matemática para críos capturé el otro día

¿A qué os imagináis lo que se me pasó por la mente? Pues no lo digo por si algún día llego a concejal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cartogramas vs huertogramas</title>
      <link>/2015/05/22/cartogramas-vs-huertogramas/</link>
      <pubDate>Fri, 22 May 2015 08:13:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/22/cartogramas-vs-huertogramas/</guid>
      <description>Esto es un huertograma:

Tiene la propiedad de que casi todos los pixels están encima de un huerto (o un erial, o en un cerro,&amp;hellip;).
Este es otro huertograma:

Y esta es la misma información (resultados de las elecciones de 2015 en el RU) sobre un fabuloso cartograma:

¿Os habéis fijado cómo esa casi indistinguible mancha roja en la zona de Londres del huertograma adquiere su debida relevancia en el cartograma?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Valores diferentes</title>
      <link>/2015/04/23/valores-diferentes/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Apr 2015 08:13:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/23/valores-diferentes/</guid>
      <description>La fúente áqui.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dime, ¿qué quieres comparar con qué?</title>
      <link>/2014/11/19/dime-que-quieres-comparar-con-que/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2014 07:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/19/dime-que-quieres-comparar-con-que/</guid>
      <description>A veces alguien me pregunta cómo representar gráficamente ciertos datos. Yo respondo casi siempre igual, casi siempre con la misma pregunta: ¿qué quieres comparar con qué? Luego se trata solo de disponer las magnitudes que se desea comparar próximas, paralelas y con un mismo eje de referencia.
Si se puede, claro.
Con el gráfico

que acompaña al artículo La deuda atenaza la recuperación el pobre ilustrador no lo tenía fácil.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Fascinados por las cosas circulares?</title>
      <link>/2014/07/14/fascinados-por-las-cosas-circulares/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jul 2014 07:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/14/fascinados-por-las-cosas-circulares/</guid>
      <description>Llevo un tiempo prestando especial atención a los gráficos circulares. Y no me refiero a los innombrables. Hablo más bien de otros como

extraído de aquí o

que encontré acá.
¿Realmente aporta algo el uso de coordenadas polares? ¿Por qué nos fascinan? ¿Por qué nos resultan tan naturales y familiares? Más aún, ¿abusamos de ellos? ¿Existen alternativas cartesianas más eficaces?
Vengo, como digo, prestando atención a los gráficos circulares y planteándome esas preguntas después de leer Our Irresistible Fascination with All Things Circular.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tres criterios para evaluar gráficos</title>
      <link>/2014/05/08/tres-criterios-para-evaluar-graficos/</link>
      <pubDate>Thu, 08 May 2014 07:44:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/08/tres-criterios-para-evaluar-graficos/</guid>
      <description>Tienes que evaluar un gráfico. Puede ser uno que estés haciendo. O uno que encuentres. ¿Es bueno? ¿Bajo qué criterios?
Estas tres preguntas te ayudarán a guiar tu análisis:
 * ¿Cuál es la pregunta a la que el gráfico trata de dar respuesta? * ¿Qué es lo que dicen los datos? * ¿Qué dice el gráfico?  Las preguntas, escritas en inglés y dispuestas en un triángulo, tienen este aspecto:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Graficaca en Gas Natural Fenosa</title>
      <link>/2014/03/31/graficaca-en-gas-natural-fenosa/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Mar 2014 07:20:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/03/31/graficaca-en-gas-natural-fenosa/</guid>
      <description>Hoy he querido entrar a la página de Gas Natural Fenosa para echarles un vistazo a mis facturas y he encontrado el siguiente y magnífico ejemplar de graficaca:

Es un compendio de todas las cosas que no hay que hacer para representar datos gráficamente. Lo más grave que tiene es que las barras no corresponden a meses sino a periodos de duración desigual e indefinida. No hay forma de ver una evolución ni de realizar una comparación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Beautiful evidence&#34;, de Tufte</title>
      <link>/2014/03/11/beautiful-evidence-de-tufte/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Mar 2014 07:14:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/03/11/beautiful-evidence-de-tufte/</guid>
      <description>Acabo de leer Beautiful Evidence, el último de los libros de E. Tufte y voy a recoger aquí unas notas sobre él mismo. Espero que sirvan tanto a los interesados en el asunto como a mí mismo.
El libro consta de nueve capítulos prácticamente independientes entre sí. Los dos últimos son perfectamente prescindibles: están a medio caballo entre el autobombo y el márqueting; parece que Tufte es también escultor y no pierde ocasión de darlo a conocer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Dónde deberían comenzar los ejes?</title>
      <link>/2013/09/05/donde-deberian-comenzar-los-ejes/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Sep 2013 07:20:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/09/05/donde-deberian-comenzar-los-ejes/</guid>
      <description>Protesta eldiario.es esta imagen capturada de un informativo de TVE:

El motivo es el habitual debate sobre los ejes truncados (que, todoy hay que decirlo, usan tirios para escándalo de troyanos y, luego, troyanos para escándalo de tirios).
Propone eldiario.es y dibuja Belén Picazo este artefacto alternativo:

Y uno se pregunta: ¿así deberían hacerse las cosas? Por ejemplo, el mismo día en que TVE publicó eso (y el anterior, y el suguiente), en otro medio aparecía este otro gráfico:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El pomelazo del CSIC</title>
      <link>/2013/08/27/el-pomelazo-del-csic/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2013 07:08:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/08/27/el-pomelazo-del-csic/</guid>
      <description>Dado que el CSIC nos está pidiendo que hagamos algo por él, perdí un rato el otro día tratando de averiguar qué había hecho él por mí.
Navegando por sus páginas di con este documento y, al abrirlo, recibí este pomelazo en tol&amp;rsquo;ojo:

Carajo, pero ¿quién hizo eso? ¿Por qué? ¿Con qué programa? ¿Nadie en todo el CSIC levantó la voz? ¡Que hablamos del CSIC y no de un ayuntamiento menor!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mapas, ¿realmente necesarios?</title>
      <link>/2013/03/19/mapas-realmente-necesarios/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Mar 2013 07:56:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/03/19/mapas-realmente-necesarios/</guid>
      <description>Creo que no. Lo reitero a cuenta de la entrada Sencillo, espectacular, falso de malaprensa.com, en que se critica el gráfico

aparecido en El Confidencial.
Estoy de acuerdo con Josu Mezo en que es una chapuza. Pero discrepo con él en el diagnóstico. Creo que el problema no es tanto que no se estén representando las áreas proporcionalmente al fenómeno que se mide —y es ocioso reiterar aquí la discusión sobre cómo el ojo percibe o deja de percibir la proporcionalidad de áreas (o volúmenes) y las magnitudes que se intenta representar con ellas— como ese afán por pintarlo todo sobre un mapa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Graficaca 2.0</title>
      <link>/2012/07/25/graficaca-2-0/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jul 2012 07:53:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/07/25/graficaca-2-0/</guid>
      <description>Hace casi veinte años, cuando tomaba mis lecciones de conducción, el profesor de la autoescuela —a la sazón, mi tío— pronunció una frase que aún me persigue. Todavía hoy, casi veinte años después, me ocurre que, inopinadamente, me abstraigo del mundo y la pondero. Y sigo sin saber por dónde agarrarla. Lo que aquel día dijo mi tío tras levantar la cabeza del Marca (y mientras yo me afanaba por aparcar en batería en un costado de la ciudad universitaria de Zaragoza) fue lo siguiente: &amp;ldquo;La quinta del Buitre le ha hecho tanto bien como mal al Real Madrid&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Otra oxímoron: notarios y estadísticas</title>
      <link>/2012/07/11/otra-oximoron-notarios-y-estadisticas/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jul 2012 06:48:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/07/11/otra-oximoron-notarios-y-estadisticas/</guid>
      <description>El otro día fui al notario. Una notaría es un sitio lleno de papelotes. Decía yo: &amp;ldquo;todos los legajos de ese estante caben en mi pendrive&amp;rdquo;. Y me hacían chistar por si mis palabras podían llegar a oídos susceptibles. Luego, por unos papeles (por triplicado y todos con grandes sellos y rúbricas) impresos a partir de plantillas de Word en cuyas casillas teclea un administrativo tus apellidos, te sacan 120 euros.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Competición en Forbes: y el peor gráfico es...</title>
      <link>/2012/05/31/competicion-en-forbes-y-el-peor-grafico-es/</link>
      <pubDate>Thu, 31 May 2012 07:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/05/31/competicion-en-forbes-y-el-peor-grafico-es/</guid>
      <description>&amp;hellip; este:

Está hecho con Excel y representa los números 2, 4, 6 y 8. De acuerdo con la página en la que se anuncia el resultado del concurso,
En fin, cosas de Excel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Representación de datos asociados a grupos</title>
      <link>/2012/05/03/representacion-de-datos-asociados-a-grupos/</link>
      <pubDate>Thu, 03 May 2012 06:42:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/05/03/representacion-de-datos-asociados-a-grupos/</guid>
      <description>Tropezó precisamente con este problema un compañero mío: ¿cuál es la manera más efectiva de representar 6 o 7 valores numéricos asociados a otros tantos grupos? Es sorprendente que en ninguno de los largos años que uno pasa educándose no le ayuden a resolver ese tipo de problemas (y en cambio sí a saltar un potro o pintar el archifamoso círculo cromático con témperas).
Así que para referencia de todos, dejo aquí un enlace a un artículo que encontré el otro día sobre este asunto del que extraigo y traduzco las observaciones fundamentales a la hora de representar conjuntos de datos tales como los que aparecen representados en el siguiente gráfico (en el que se usa un dotplot):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gráficos &#34;dinamita&#34;, desaconsejados</title>
      <link>/2012/04/23/graficos-dinamita-desaconsejados/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Apr 2012 06:41:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/23/graficos-dinamita-desaconsejados/</guid>
      <description>No sé por qué se llaman así. Ni idea. Vine a enterarme de tal nombre a través de un comentario de Carlos Ortega en la lista de usuarios de R. Parece que se usan habitualmente en diversas áreas y tienen el siguiente aspecto:

Se trata de diagramas de barras a los que se añaden unos apéndices que tratan de medir la variabilidad a la que se entiende que están sujetas aquellas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Graficaca en el recibo de la luz (y por imperativo legal, para más inri)</title>
      <link>/2012/04/20/graficaca-en-el-recibo-de-la-luz-y-por-imperativo-legal-para-mas-inri/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Apr 2012 06:59:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/20/graficaca-en-el-recibo-de-la-luz-y-por-imperativo-legal-para-mas-inri/</guid>
      <description>Tras una sobremesa en la que tratamos el ya manido tema de los gráficos de tarta, me hace llegar mi tertuliano Jorge Sobrino una solapilla que le adjunta Iberdrola al recibo de la luz que parece una broma de mal gusto. Es muy parecida a la siguiente:

La gráfica compara el llamado mix de producción eléctrica de la compañía con el nacional en el periodo de referencia. O, al menos, ese parece ser su objetivo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estadísticas de incendios forestales en España</title>
      <link>/2011/12/12/estadisticas-de-incendios-forestales-en-espana/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2011 12:07:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/12/estadisticas-de-incendios-forestales-en-espana/</guid>
      <description>El Ministerio de Medio Ambiente recoge estadísticas sobre incendios forestales. Lo hace, por así decirlo, a la vieja usanza:
 La Dirección General de Medio Natural y Política Forestal del Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y Marino acumula los datos provinciales y obtiene las cifras nacionales del año en curso. Estas cifras se muestran en un cuadro que las compara con las del decenio anterior en el mismo intervalo de fechas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Bump charts&#34; para comparar gráficamente proporciones entre periodos</title>
      <link>/2011/11/08/bump-charts-para-comparar-graficamente-proporciones-entre-periodos/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Nov 2011 06:56:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/08/bump-charts-para-comparar-graficamente-proporciones-entre-periodos/</guid>
      <description>Hojeaba el otro día en informe Reporta 2011, que evalúa la calidad de la información que sobre su actividad publican las empresas cotizadas en las bolsas españolas. Y aunque haya que valorar la intención de los autores, resultan tan manifiestas ciertas carencias analíticas que mal servicio les haría de no afeárselas desde mi bitácora. Que conste que no me refiero a errores de fondo, materia en la que no entro, sino a los mecanismos para tratar y presentar resultados numéricos a la hora de armar el informe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visualización de la incertidumbre sobre el futuro</title>
      <link>/2011/10/19/visualizacion-de-la-incertidumbre-sobre-el-futuro/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Oct 2011 06:42:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/19/visualizacion-de-la-incertidumbre-sobre-el-futuro/</guid>
      <description>Recomiendo a mis lectores el artículo Visualizing Uncertainty About the Future de D. Spiegelhalter, M. Pearson e I. Short. Trata sobre qué tipo de representaciones gráficas son más adecuadas para transmitir información acerca de la probabilidad de fenómenos futuros a distintos tipos de audiencias, incluidas las más anuméricas.
Abarca desde los incipientes trabajos de Nightingale y Neurath hasta Gapminder y los más modernos desarrollos de la infografía. Aplaude, por ejemplo, la iniciativa del Banco de Inglaterra de publicar información sobre la posible evolución de indicadores económicos futuros de la forma</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un gráfico engañabobos</title>
      <link>/2011/01/31/un-grafico-enganabobos/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jan 2011 22:38:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/01/31/un-grafico-enganabobos/</guid>
      <description>Hay un blog que sigo con cierto interés. Es un blog de economía, algo en lo que soy, cuando más, un diletante. Por eso lo leo con mucho cuidado: no quiero que me engañen como a las abuelas con el cambio cuando van al mercado. Además, los economistas, a diferencia de estadísticos, matemáticos, y otras especies análogas, son o de izquierdas o de derechas y siempre tratan de arrimar el ascua a su sardina.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
