<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>desempleo on datanalytics</title>
    <link>/tags/desempleo/</link>
    <description>Recent content in desempleo on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 11 Apr 2017 08:13:19 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/desempleo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El extraño y extremoso caso de los empleados fantasma de Galapagar</title>
      <link>/2017/04/11/el-extrano-y-extremoso-caso-de-los-empleados-fantasma-de-galapagar/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Apr 2017 08:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/11/el-extrano-y-extremoso-caso-de-los-empleados-fantasma-de-galapagar/</guid>
      <description>El planteamiento:
Su versión larga exige leer El misterio de los 2.875 empleos nuevos de Galapagar.
La versión corta: en Galapagar, un pequeño municipio de la provincia de Madrid, el número de afiliados a la Seguridad Social crece súbita, inopinada e inexplicablemente en casi 3000 personas (50% de incremento).
El nudo:
Comienzan a progarse teorías conspiranoicas. Léanse los comentarios a la noticia anterior. La gente piensa que hay gato encerrado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lo que va del 4.4% al 70%</title>
      <link>/2016/09/22/lo-que-va-del-4-4-al-71/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2016 08:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/22/lo-que-va-del-4-4-al-71/</guid>
      <description>Dice El País transcribiéndonos (¡gracias!) la nota de prensa del INE sobre la encuesta trimestral de coste laboral (ETCL) del segundo trimestre de 2016:
Lo cual es cierto (por más que el solo aporte un matiz opinativo como tal discutible).
Pero una comparación con el titular,
(los errores muestrales del INE están de capa caída: ¡solo tres cifras significativas cuando nos tiene tan malacostumbrados a cuatro!) podría justificar lo que no se dice:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ni-nis y estados transitorios</title>
      <link>/2014/07/22/ni-nis-y-estados-transitorios/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jul 2014 07:13:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/22/ni-nis-y-estados-transitorios/</guid>
      <description>Imaginemos un país feliz en el que mucha gente trabaja durante dos años y luego se toma un mes para buscar otro trabajo mejor. ¿Cuál sería su tasa de paro? Del 4 %: la gente pasaría en el paro uno de cada 25 meses. Ese estado transitorio de un mes se manifestaría así en la EPA de dicho país, como un stock de desempleados.
Descrita como flujo, la situación parecería propicia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Facetas para entender, tal vez, la evolución del paro</title>
      <link>/2014/07/17/facetas-para-entender-tal-vez-la-evolucion-del-paro/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Jul 2014 07:13:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/17/facetas-para-entender-tal-vez-la-evolucion-del-paro/</guid>
      <description>La verdad, no sé de dónde los sacan porque la EPA es trimestral. Pero el INE publica datos mensuales de la tasa de desempleo y las cuelga de una de esas URLs que tienen pinta de cambiar con cualquier soplo (es decir, aviso de que en cualquier momento el enlace deja de funcionar). Por ssi acaso, estos son los datos a día de hoy.
También aparecen publicados regularmente en prensa. Y los expertos opinan sobre si la cifra es buena y o mala.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El (escaso) beneficio marginal de trabajar</title>
      <link>/2012/12/07/el-escaso-beneficio-marginal-de-trabajar/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Dec 2012 07:42:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/12/07/el-escaso-beneficio-marginal-de-trabajar/</guid>
      <description>Ayer hablé con un tipo. Es ingenerio superior, con quince años de experiencia y&amp;hellip; desempleado desde hace unos meses. Me contaba que le habían ofrecido un trabajo (en condiciones, además, sorprendentemente más beneficiosas de lo que se ve por ahí en estos días). Pero que, me contaba, el beneficio marginal para aceptarlo (que conllevaría renunciar a la prestación por desempleo, etc.) le resultaba insuficiente. Mejor seguir desempleado.
Y él sin producir, el estado teniendo que abonarle la prestación y la empresa teniendo que seguir rebuscando entre currículos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre variaciones insignificantes en estadísticas públicas</title>
      <link>/2012/12/04/mas-sobre-variaciones-insignificantes-en-estadisticas-publicas/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Dec 2012 07:56:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/12/04/mas-sobre-variaciones-insignificantes-en-estadisticas-publicas/</guid>
      <description>Hemos talado cantidad de montes y destruido el ecosistema de miles de ardillas para fabricar el papel sobre el que discutir asuntos totalmente irrelevantes. Hablé un poco de eso hace unos días y más en ocasiones anteriores, como esta y alguna más que me da pereza ubicar.
Ahora leo en Significance cómo protesta Mark Fransham:
El titular no aportaba información sobre el error muestral asociado, pero en una de las tablas del informe encontré cómo el cambio trimestral era de -50,000 +/-89,000.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estoy muy de acuerdo con la CEOE...</title>
      <link>/2012/02/24/estoy-muy-de-acuerdo-con-la-ceoe/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Feb 2012 07:55:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/02/24/estoy-muy-de-acuerdo-con-la-ceoe/</guid>
      <description>&amp;hellip; cuando dice que hay que ver qué pasa y analizar las estadísticas. En lo demás, no lo sé (ni lo pienso decir aquí). Pero traigo el asunto a colación porque hace un par de días hablé, un tanto exteporáneamente, sobre desempleo y subsidios. Y uno de mis lectores hizo un comentario del que extraigo
Ahora, Juan Rosell, presidente de la CEOE, nos dice:
Obviamente, en estas páginas no podemos estar más de acuerdo con el Sr.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
