<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>publicidad on datanalytics</title>
    <link>/tags/publicidad/</link>
    <description>Recent content in publicidad on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 27 Nov 2019 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/publicidad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sobre la burbuja del &#34;online advertising&#34;</title>
      <link>/2019/11/27/sobre-la-burbuja-del-online-advertising/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2019 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/11/27/sobre-la-burbuja-del-online-advertising/</guid>
      <description>En algún momento del 2006 tuve que ver en un proyecto en UICH (Una Importante Cadena de Hipermercados). Estaban muy preocupados por la redención de cupones: querían incrementar el porcentaje de los cupones de descuento que distribuían entre sus clientes.
Yo, que era un consultor bisoño en la época (y que por lo tanto, ignoraba que, trabajando en márketing había que dejar el sentido común en casa e impostar uno distinto de camino al trabajo) preguntaba (¡animalico!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publicidad, #MeeToo y todo lo demás</title>
      <link>/2019/09/10/publicidad-meetoo-y-todo-lo-demas/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2019 09:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/09/10/publicidad-meetoo-y-todo-lo-demas/</guid>
      <description>Leyendo Ads Don&amp;rsquo;t Work That Way me han pasado dos cosas:
 He tenido que buscar schelling point varias veces en el texto; no me podía creer que no se mencionase el asunto. * Me ha recordado mucho este otro artículo, Is this time different? What can we learn from #MeToo and #NeverAgain.  Y, efectivamente, el nudo del argumento del segundo está basado en ideas de un libro que había escrito el primero y que está en mi lista de lectura: The Elephant in the Brain.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Decisiones basadas en datos: ¿siempre posibles en la práctica?</title>
      <link>/2014/09/29/decisiones-basadas-en-datos-siempre-posibles-en-la-practica/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2014 07:13:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/09/29/decisiones-basadas-en-datos-siempre-posibles-en-la-practica/</guid>
      <description>Me gusta criticar. Bien lo saben quienes me siguen. Pero hoy toca aplaudir un artículo tan raro como valiente. Que no hace sino criticar por mí. Se titula On the Near Impossibility of Measuring the Returns to Advertising. Sus autores, quiero subrayarlo aquí, trabajan en Google y Microsoft.
Los métodos data driven gozan del mayor de los predicamentos. Véase una pequeña muestra extraída de una reciente conversación en Twitter:</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
