<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>stl on datanalytics</title>
    <link>/tags/stl/</link>
    <description>Recent content in stl on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 25 Jul 2018 08:13:42 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/stl/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Por que slt-ear si puedes stR-ear?</title>
      <link>/2018/07/25/por-que-slt-ear-si-puedes-str-ear/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jul 2018 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/07/25/por-que-slt-ear-si-puedes-str-ear/</guid>
      <description>La función stl (véase aquí un ejemplo de uso). Pero tiene sus limitaciones.
El paquete stR la extiende y permite, entre otras cosas, introducir distintos tipos de estacionalidades (p.e., anuales y semanales).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mortalidad en carretera (contada de una manera distinta)</title>
      <link>/2018/01/09/mortalidad-en-carretera-contada-de-una-manera-distinta/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jan 2018 08:13:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/09/mortalidad-en-carretera-contada-de-una-manera-distinta/</guid>
      <description>Con motivo de fin de año se ha hablado de fallecidos en accidentes de tráfico como por ejemplo en El Mundo o en El País. Y sí, parece que el número observado de muertos ha aumentado.
Lo cual es mucho menos relevante de lo que se da a entender. Si tiras una moneda al aire 100 veces y sacas 48 caras y luego repites el experimento, podrías sacar 53 (y habría aumentado el número observado de caras) o 45 (y habría disminuido).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ey, ¡en esta serie hay más muertos que en Juego de Tronos!</title>
      <link>/2017/09/07/ey-en-esta-serie-hay-mas-muertos-que-en-juego-de-tronos/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Sep 2017 08:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/07/ey-en-esta-serie-hay-mas-muertos-que-en-juego-de-tronos/</guid>
      <description>La serie en cuestión es esta (abridla en otra pestaña para verla en la plenitud de su definición):
Con tiene todas (explicar por qué no son todas sería complicado, pero se puede dar el cuantificador casi por bueno) las defunciones (diarias) en España desde la fecha indicada.
Los datos brutos están en la figura superior. Las tres siguientes tienen la descomposición estacional, la tendencia y los residuos tal como los estima stl.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Consultando el número de visitas a páginas de la Wikipedia con R</title>
      <link>/2017/02/27/consultando-el-numero-de-visitas-a-paginas-de-la-wikipedia-con-r/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Feb 2017 08:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/27/consultando-el-numero-de-visitas-a-paginas-de-la-wikipedia-con-r/</guid>
      <description>Hace un tiempo probé el paquete wikipediatrend de R ya no recuerdo para qué. Desafortunadamente, el servicio que consulta debía de estar caído y no funcionó. Ahí quedó la cosa.
Una reciente entrada de Antonio Chinchón en su blog me ha invitado a revisitar la cuestión y ahora, al parecer, stats.grok.se vuelve a estar levantado. Por lo que se pueden hacer cosas como:
visitas &amp;lt;- wp_trend(&amp;quot;R_(lenguaje_de_programaci%C3%B3n)&amp;quot;, from = &amp;quot;2010-01-01&amp;quot;, to = Sys.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
