<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>wps on datanalytics</title>
    <link>/tags/wps/</link>
    <description>Recent content in wps on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 10 Apr 2012 06:56:04 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/wps/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Un intérprete alternativo de R</title>
      <link>/2012/04/10/un-interprete-alternativo-de-r/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Apr 2012 06:56:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/04/10/un-interprete-alternativo-de-r/</guid>
      <description>Java es un lenguaje de programación que puede ejecutarse sobre muchas máquinas virtuales distintas: la de Sun, la de IBM, etc. Algo parecido pasa con SAS, que puede ejecutarse sobre el intérprete de SAS Institute o sobre el de WPS.
El código escrito en R puede ejecutarse, en principio, en dos plataformas distintas:
 * La creada por el _R Development Core Team_ y que todos, más o menos, conocemos. * La desarrollada por Tibco (y, previamente, por Insightful) para S-Plus, el dialecto propietario de R (o S).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre migraciones de SAS a WPS</title>
      <link>/2010/09/07/mas-sobre-migraciones-de-sas-a-wps/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Sep 2010 19:38:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/09/07/mas-sobre-migraciones-de-sas-a-wps/</guid>
      <description>El otro día escribí sobre WPS, un clon de SAS con unos costes de licencia sustancialmente menores.
KDNuggets ha publicado los resultados de unaencuesta entre usuarios actuales y potenciales de SAS en la que se les preguntaba por su disposición a migrar a dicha plataforma.
Habedlos:

¿Cuál será la anomalía de la empresa española que no tengo noticia de ningún ERE a SAS? ¡Con la que está cayendo!
Nota: he modificado la página de Datanalytics y ahora, en la sección de servicios, dentro del apartado de consultoría SAS, detallo específicamente la migración a WPS como uno de ellos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cinco consejos que nunca leerá quien debe</title>
      <link>/2010/08/24/cinco-consejos-que-nunca-leera-quien-debe/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Aug 2010 21:51:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/24/cinco-consejos-que-nunca-leera-quien-debe/</guid>
      <description>Desde que dejé de ser uno de ellos, a esa gente que vive en un mundo en el que las cifras tienen un cero de más sólo me la tropiezo en los ascensores. Los oigo hablar de potencias de motores, de la piscina del chalé y de lo mal que está el servicio. Si de verdad tuviesen interés en aquello por lo que les pagan, seguro, leerían esta entrada y no se perderían ni una coma de lo que sigue a continuación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre el caso WPS vs. SAS</title>
      <link>/2010/08/22/mas-sobre-el-caso-wps-vs-sas/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Aug 2010 13:31:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/22/mas-sobre-el-caso-wps-vs-sas/</guid>
      <description>Ayer quise publicar un comentario a este artículo sobre el reciente veredicto del caso SAS vs. WPS. Aunque ya hablé de eso el otro día, como no me lo publicaron (por ingnotas razones), hago constancia de mi comentario aquí:
 The article is misleading in the sense that computer languages (and there exists such a thing as a SAS computer language) are not subject to copyright.
I am free to write my own interpreter/compiler of Java, C, Python, PL/SQL or Logo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Ya has considerado pasarte a WPS?</title>
      <link>/2010/08/12/ya-has-considerado-pasarte-a-wps/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Aug 2010 20:35:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/12/ya-has-considerado-pasarte-a-wps/</guid>
      <description>Ya no recuerdo si he hablado antes de WPS en este blog. Puede que lo haya hecho en algún otro. No estoy muy contento con esa empresa (con la que he tratado de manera inexplicablemente infructuosa de realizar algún tipo de negocio en el pasado) pero no está de más que los lectores de este blog tengan noticia de su existencia y naturaleza.
WPS es una pequeña compañía inglesa que comercializa un clon de SAS.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
