<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>lmer on datanalytics</title>
    <link>/tags/lmer/</link>
    <description>Recent content in lmer on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 12 Dec 2016 08:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/lmer/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Un muy cuestionable análisis de lo de PISA</title>
      <link>/2016/12/12/un-muy-cuestinoable-analisis-de-lo-de-pisa/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2016 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/12/12/un-muy-cuestinoable-analisis-de-lo-de-pisa/</guid>
      <description>Voy a realizar un más que cuestionable (debajo desgranaré los caveats) de los resultados de las pruebas PISA del 2015 en España.
Primero, datos y métodos. Los primeros (y las descripciones de las variables) se pueden bajar de aquí. En cuanto a los segundos, he consultado esto (que me ha llevado a), esto y esto (donde está actualizado para los resultados de la última oleada). Hablaré más de métodos, y sus problemas, más abajo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué significa &#34;vinculados de forma muy significativa&#34;?</title>
      <link>/2016/01/12/que-significa-vinculados-de-forma-muy-significativa/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2016 08:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/01/12/que-significa-vinculados-de-forma-muy-significativa/</guid>
      <description>Diríase que dos fenómenos vinculados de forma muy significativa guardan una potente relación causal. Creo que eso es lo que entendería cualquiera.
Traigo pues a colación dos fenómenos. El primero es

Y el segundo,

¿Diríais que están vinculados de forma muy significativa?
Pues si en lugar de fiaros de vuestros propios ojos, lo hacéis de Berta Rivera, Bruno Casal o Luis Currais, los autores de The economic crisis and death by suicide in Spain: Empirical evidence based on a data panel and the quantification of losses in labour productivity; o de David Lombao (que divulga el anterior aquí en El Diario), la respuesta es sí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como no tengo tiempo, voy a publicar una chorrada (y una coda)</title>
      <link>/2014/11/28/como-no-tengo-tiempo-voy-a-publicar-una-chorrada-y-una-coda/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2014 07:13:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/28/como-no-tengo-tiempo-voy-a-publicar-una-chorrada-y-una-coda/</guid>
      <description>Como no tengo tiempo, voy a publicar una chorrada. Voy a coger unos datos que encuentre por ahí, voy a tomar alguna variable, voy a pintarla (en un mapa, si puede ser) y luego voy a construir una narrativa. Espero que no os deis cuenta y me lo creáis todo.
Comienzo.
Los datos del World Values Survey (aquí podéis obtenerlos) son mú importantes y mú guays. De todas las variables que contiene, voy a extraer una, la variable mú importante (VMI).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
