<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>muestras pequeñas on datanalytics</title>
    <link>/tags/muestras-peque%C3%B1as/</link>
    <description>Recent content in muestras pequeñas on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 15 Dec 2011 06:43:13 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/muestras-peque%C3%B1as/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Gráficos de embudo para controlar la varianza en muestras pequeñas</title>
      <link>/2011/12/15/graficos-de-embudo-para-controlar-la-varianza-en-muestras-pequenas/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2011 06:43:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/15/graficos-de-embudo-para-controlar-la-varianza-en-muestras-pequenas/</guid>
      <description>Publiqué hace un tiempo una entrada en esta bitácora sobre el problema que representa la desigualdad de los tamaños muestrales a la hora de comprender cierto tipo de datos, como por ejemplo, los que trata de representar el gráfico

que muestra la incidencia del cáncer de riñón en distintas zonas de en EE.UU. Como indiqué entonces, los valores extremos se encuentran en zonas menos pobladas: cuanto menor es la población, más probables son las proporciones inhabituales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De la varianza en muestras pequeñas (y el problema del hospital)</title>
      <link>/2011/08/10/de-la-varianza-en-muestras-pequenas-y-el-problema-del-hospital/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Aug 2011 07:47:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/10/de-la-varianza-en-muestras-pequenas-y-el-problema-del-hospital/</guid>
      <description>En un artículo que enlacé hace un tiempo se planteó el que después recibiría el nombre del problema del hospital:
 En una ciudad hay dos hospitales. En el grande, hay, en promedio, 45 partos al día; en el pequeño, 15. La probabilidad de que un recién nacido sea niño o niña se supone igual al 50 %. ¿En qué hospital es más probable que en un día dado la proporción de niñas exceda el 60%?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
