<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>coursera on datanalytics</title>
    <link>/tags/coursera/</link>
    <description>Recent content in coursera on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 31 Oct 2016 08:13:26 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/coursera/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Modelos gráficos probabilísticos en Coursera</title>
      <link>/2016/10/31/modelos-graficos-probabilisticos-en-coursera/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2016 08:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/10/31/modelos-graficos-probabilisticos-en-coursera/</guid>
      <description>Acabo de terminar el primero de los tres cursos sobre modelos gráficos probabilísticos de Coursera.
El curso sigue una sinuosa senda a través del libro (¡1200 páginas!) Probabilistic Graphical Models de D. Koller y N. Friedman. Aunque cueste un potosí, es posible hojearlo gratis para ver si vale la pena o no comprarlo gracias a nuestros amigos de LibGen.
Tiene mucho de bueno. Lo mejor, sin duda alguna, el universo de problemas que plantea y a los que se aplican los modelos gráficos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curso de modelos gráficos probabilísticos en Coursera</title>
      <link>/2016/09/29/curso-de-modelos-graficos-probabilisticos-en-coursera/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2016 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/29/curso-de-modelos-graficos-probabilisticos-en-coursera/</guid>
      <description>Acaba de arrancar un curso de modelos gráficos probabilísticos en Coursera.
No solo lo recomiendo sino que lo estoy siguiendo.
Además, he dejado en el foro del curso un mensaje por si los apuntados de la zona de Madrid quieren organizar un grupo de estudio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Algunos gráficos de información bursátil</title>
      <link>/2012/10/18/algunos-graficos-de-informacion-bursatil/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Oct 2012 07:07:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/10/18/algunos-graficos-de-informacion-bursatil/</guid>
      <description>Hoy voy a presentar algunos gráficos de información bursátil adaptados a partir de código de Eric Zivot, el instructor del curso Introduction to Computational Finance and Financial Econometrics que estoy siguiendo (un poco como puta por rastrojo: siempre me las arreglo para resolver los ejercicios en el último minuto y antes de haber revisado la teoría) en Coursera.
Por si pueden servir de algo a otros, los reproduzco y comento aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>coursera.es, ya</title>
      <link>/2012/09/26/coursera-es-ya/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Sep 2012 07:59:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/09/26/coursera-es-ya/</guid>
      <description>Estoy tomando un curso en coursera.org sobre finanzas computacionales. Aunque, modestia aparte, no creo que vaya a aprender en él mucho que no sepa ya, llevaba tiempo interesado tener una experiencia de primera mano en el funcionamiento de estas plataformas. Cuyas virtudes, muy oportunamente, han sido glosadas recientemente en prensa.

Y lo que no dejo de preguntarme es el motivo por el que no existe coursera.es, es decir, una plataforma para impartir cursos gratuitos de nivel universitario en la que se den cita nuestros profesores con alumnos de toda España, de todo el mundo.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
