<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>pobreza on datanalytics</title>
    <link>/tags/pobreza/</link>
    <description>Recent content in pobreza on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 20 May 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/pobreza/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Estos son los argumentos para &#34;un debate riguroso sobre las transferencias de renta&#34;?</title>
      <link>/2020/05/20/estos-son-los-argumentos-para-un-debate-riguroso-sobre-las-transferencias-de-renta/</link>
      <pubDate>Wed, 20 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/20/estos-son-los-argumentos-para-un-debate-riguroso-sobre-las-transferencias-de-renta/</guid>
      <description>Eso, que he estado leyendo Un debate riguroso sobre las transferencias de renta, donde se anuncia que
y que me ha interesado porque argumenta alrededor de la pregunta del millón,
ara responder a esa pregunta y darnos garantías de que aquí (en España) y ahora (en 2020) no tendríamos que preocuparnos por los efectos perniciosos (en el sentido antes indicado) de una política de transferencia de rentas del tipo de la que plantean, citan un estudio riguroso de Banerjee et al que sugiere queno hay evidencia robusta que sostenga que las transferencias desincentivan sistemáticamente la participación en el mercado de trabajo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Funcionan los programas sociales?</title>
      <link>/2018/09/12/funcionan-los-programas-sociales/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Sep 2018 08:13:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/12/funcionan-los-programas-sociales/</guid>
      <description>En España estamos acostumbrados a que los programas sociales se implementan y ya. Se convierten, como la semana santa o las navidades, en fenómenos culturales que, simplemente, están ahí (p.e., el PER) y tienen que estarlo necesariamente.
En otros países se evalúan, se miden y cabe preguntarse: ¿funcionan?
Pues en otros sitios donde se miden esas cosas, se han obtenido números como estos (que es de donde traduzco):
 * Tal vez el 80% de los que se han medido usando técnicas rigurosas y con una muestra suficiente no funcionan, es decir, producen un efecto que compense el coste.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Poor economics&#34;: una microcrítica</title>
      <link>/2018/01/19/poor-economics-una-microcritica/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jan 2018 08:13:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/19/poor-economics-una-microcritica/</guid>
      <description>Me interesó Poor Economics porque alguien en un canal de Telegram que medio sigo dijo que era un libro que tenía siempre en la mesilla. Así que lo bajé de libgen y lo fui leyendo en el metro.
La mayor parte del libro es esencialmente descriptivo y, se agradece mucho, sin moralina. Estudia el comportamiento de los pobres de muchos lugares y la efectividad de las distintas políticas y planes de ayuda que han puesto en marcha gobiernos y ONGs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dudas ¿razonables? que me asaltan</title>
      <link>/2017/07/04/dudas-razonables-que-me-asaltan/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jul 2017 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/07/04/dudas-razonables-que-me-asaltan/</guid>
      <description>Casi siempre que leo artículos como La pobreza severa baja en España pero la desigualdad no se corrige en que se habla de pobreza, renta, deciles y demás, me asaltan siempre las mismas dudas que no sé si razonables o no. Sobre todo cuando enfatizan la situación de los deciles más extremos.
Porque nací en un barrio popular, vivo en otro y tengo más conocidos en Entrevías que en Puerta de Hierro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>#NadieSinLuz</title>
      <link>/2016/11/21/nadiesinluz/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2016 08:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/21/nadiesinluz/</guid>
      <description>Está siendo tremending topic en Twitter según escribo. Uno de los trinos asociados al caudal es
que remite a un Observatorio Social de las Personas Mayores, el de 2015 específicamente. No vale el de 2016 o el de 2014 porque en ninguno de ellos hace referencia a tan abultada y, diríamos, significantísima cifra.
Aunque precedido y sucedido de silencio, el de 2015, como digo, sí. Cita como fuente otro estudio, Pobreza energética en España, Análisis de tendencias realizado por la Asociación de Ciencias Ambientales y que goza del patrocinio de la acción social del banco que es el mayor accionista de la empresa que cortó la luz por impago a la octogenaria de Reus que murió atufada por unas velas provocando con ello la indignación del tuiterío y, con ello, la salida a colación de las 7000 muertes prematuras causadas por la pobreza energética que recoge el Observatorio Social de las Personas Mayores de 2014 citando como referencia&amp;hellip;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
