<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>enecovid19 on datanalytics</title>
    <link>/tags/enecovid19/</link>
    <description>Recent content in enecovid19 on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Jun 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/enecovid19/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>53 (o, ¿cuál es la prior?)</title>
      <link>/2020/06/09/53-o-cual-es-la-prior/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jun 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/06/09/53-o-cual-es-la-prior/</guid>
      <description>En la documentación técnica del estudio ENE-COVID19 (recuérdese: INE + ISCIII) se describe un estudio de fiabilidad previo del test rápido (sección A1.2) que se anuncia así:
Veamos en qué consisten.
Es decir, para la especificidad cuentan con 53 sujetos (sanos) de los cuales 1 ha dado positivo (que es la manera de decir en cristiano que la especificidad es del 98.1).
Luego, en la documentación suceden cosas interesantísimas que no nos cuentan para acabar dando por buenos los siguientes números:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análisis (bayesiano) de pruebas con sensibilidad/especificidad desconocida</title>
      <link>/2020/05/21/analisis-bayesiano-de-pruebas-con-sensibilidad-especificidad-desconocida/</link>
      <pubDate>Thu, 21 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/21/analisis-bayesiano-de-pruebas-con-sensibilidad-especificidad-desconocida/</guid>
      <description>Esto tiene que ver con lo del estudio ENECOVID, por supuesto.
Esto tiene que ver con los ajustes que hay que realizar en los resultados por la menos que perfecta sensibilidad y especificidad.
Porque no basta con lo que diga el prospecto de los kits chinos.
Por eso es recomendable leer Bayesian analysis of tests with unknown specificity and sensitivity.
Coda: Cuando era matemático y comencé a estudiar estadística, me llamaba mucho la atención (por no decir que me escandalizaba) la alegría con la que estimadores sujetos a error de un modelo se insertaban como verdad divina en otro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un marco sobre el que reflexionar sobre el estudio de seroprevalencia ENECovid19</title>
      <link>/2020/05/15/un-marco-sobre-el-que-reflexionar-sobre-el-estudio-de-seroprevalencia-enecovid19/</link>
      <pubDate>Fri, 15 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/15/un-marco-sobre-el-que-reflexionar-sobre-el-estudio-de-seroprevalencia-enecovid19/</guid>
      <description>El ISCIII ha publicado los resultados preliminares del estudio de seroprevalencia ENECovid19.
Es bueno leerlo en paralelo a esto, donde se analiza un estudio similar (aunque más pequeño) realizado hace un tiempo.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
