<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>enlaces on datanalytics</title>
    <link>/tags/enlaces/</link>
    <description>Recent content in enlaces on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 09 May 2014 07:12:37 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/enlaces/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Dos enlaces (y medio) sobre herramientas: git y APIs</title>
      <link>/2014/05/09/dos-enlaces-y-medio-sobre-herramientas-git-y-apis/</link>
      <pubDate>Fri, 09 May 2014 07:12:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/09/dos-enlaces-y-medio-sobre-herramientas-git-y-apis/</guid>
      <description>El primer enlace, muy apreciados lectores, no es para vosotros sino para mí. Es una referencia que quiero tener a mano: una guía de git para científicos. Es una de las pocas referencias de git que conozco. Casi cualquier otro documento sobre el tema que he visto da la sensación de exigir un conocimiento profundo de sí mismo como prerrequisito para su lectura.
El segundo explica casi todo lo que hay que saber sobre APIs del subtipo web.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una de gráficos casi artísticos con R</title>
      <link>/2014/04/25/una-de-graficos-casi-artisticos-con-r/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2014 07:38:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/04/25/una-de-graficos-casi-artisticos-con-r/</guid>
      <description>Hoy traigo una selección a cuatro páginas en que podréis encontrar gráficos casi artísticos creados con R. En la primera de ellas se construye el fractal de Collatz.
En las dos siguientes, los autores construyen animaciones. Una de ellas para ilustrar el mecanismo de la regresión local y el segundo para crear figuras en 3D.

Y el último, trata de mapas. En particular, de cómo sobreimponer sobre ellos datos de rutas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Selección de enlaces: censos, el Titanic, periodistas y mapas</title>
      <link>/2014/03/14/seleccion-de-enlaces-censos-el-titanic-periodistas-y-mapas/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Mar 2014 08:58:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/03/14/seleccion-de-enlaces-censos-el-titanic-periodistas-y-mapas/</guid>
      <description>El primer enlace de la selección de esta semana es The evolution of the modern census. Todos sabemos que lo que llevó a José y María a Belén hace más de 2000 años fue dizque tenían que censarse. Hay noticias de censos anteriores. Desde entonces hasta ahora ha habido muchos, muchísimos censos, pero su mismo concepto y finalidad ha ido cambiando a lo largo de la historia: ya no se trata solamente de contar, medir la riqueza o el poderío militar.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
