<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>rae on datanalytics</title>
    <link>/tags/rae/</link>
    <description>Recent content in rae on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 23 Mar 2018 08:13:24 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/rae/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Admitirá finalmente el DLE la acepción &#34;algoritmo&#34; de &#34;logaritmo&#34;?</title>
      <link>/2018/03/23/admitira-finalmente-el-dle-la-acepcion-algoritmo-de-logaritmo/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Mar 2018 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/23/admitira-finalmente-el-dle-la-acepcion-algoritmo-de-logaritmo/</guid>
      <description>Estaba ayer todavía en la cama a una hora muy aristocrática cuando en RNE invitaron a un presunto experto en big data a hablar de quién sabe qué. Aquel pobre hombre habló sobre los problemas que plantean, en particular, los logaritmos. Cuando quería decir, claro, algoritmos.
No es la primera vez que lo oigo. Aunque sí la primera en un medio formal. Al menos, oral. Pero cualquier día vemos la ignorancia plasmada en negro sobre blanco, recogida por un lexicógrafo y elevada a categoría en forma de definición del DLE.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Nos sacudimos las servidumbres del papel?</title>
      <link>/2017/07/18/nos-sacudimos-las-servidumbres-del-papel/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jul 2017 08:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/07/18/nos-sacudimos-las-servidumbres-del-papel/</guid>
      <description>Esto es una página del DRAE en papel de toda la vida:
Esta es una de esas definiciones en mi pantalla.
No obstante, a pesar de todo el espacio blanco sobrante, el DRAE se empeña en usar abreviaturas. Porque está todavía sujeto a las servidumbres del papel preveintiunero.
Podéis o no estar de acuerdo conmigo. Pero en el primer caso, cuidado con manifestar demasiado abiertamente vuestra postura o</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cuánto durará la sólo-nostalgia?</title>
      <link>/2017/02/02/cuanto-durara-la-solo-nostalgia/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Feb 2017 08:13:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/02/cuanto-durara-la-solo-nostalgia/</guid>
      <description>Mi vieja amiga Elena Álvarez me sorprendió el otro día publicando nada menos que en el periódico de mis contraejemplos, el muy apriorístico ElDiario.es, el artículo &amp;ldquo;Sólo&amp;rdquo; y la tilde de la nostalgia. Trata temas que hay había hablado con ella y sobre los que vi que había publicado bastante en otros sitios.
Falla (vosotros no lo sabéis, pero ella y yo sí) en que Elena, tan declaradamente descriptivista, se pone la gorra normativista y atiza a los renuentes al cambio a golpe de manual aristotélico.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
