<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>contaminación on datanalytics</title>
    <link>/tags/contaminaci%C3%B3n/</link>
    <description>Recent content in contaminación on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 01 Oct 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/contaminaci%C3%B3n/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Esos felices &#34;momentos Le Verrier&#34;</title>
      <link>/2021/10/01/esos-felices-momentos-le-verrier/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Oct 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/10/01/esos-felices-momentos-le-verrier/</guid>
      <description>Son muy infrecuentes, lo admito. Pero cuando ocurren, le dan a uno ganas de poner los pies encima la mesa y fumarse un puro.
¿Qué son? Imagina que te pasan unos datos con el objetivo de realizar determinadas predicciones. Creas un modelo razonable —hasta bueno, dirías—, basado en primeros principios y que funciona bastante bien&amp;hellip; excepto en unos cuantos casos irreductibles (sí, como aquellos galos de su aldea). Compruebas el modelo una y mil veces y no le ves problemas significativos; revisas los datos de nuevo, especialmente en esos casos en los que el modelo falla, y parecen tener sentido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El modelo son las conclusiones</title>
      <link>/2019/10/18/el-modelo-son-las-conclusiones/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Oct 2019 09:13:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/10/18/el-modelo-son-las-conclusiones/</guid>
      <description>El título es un tanto exagerado, tal vez tanto como el aforismo de McLuhan que lo inspira. Pero no pudo dejar de ocurrírseme al ver el gráfico
acompañado del tuit
Es increíble: un mapa de contaminación por NO2 con una enorme resolución tanto espacial (a nivel de manzana, prácticamente) como temporal (¡correla con la intensidad del tráfico!).
Pero la medición del NO2 es o barata o cara. Y si, barata, mala: los sensores bien calibrados son caros y exigen un mantenimiento técnico solo al alcance de los ayuntamientos más pudientes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Causalidad. Atribución. Madrid Central.</title>
      <link>/2019/06/05/causalidad-atribucion-madrid-central/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jun 2019 09:13:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/06/05/causalidad-atribucion-madrid-central/</guid>
      <description>Si hay algo inaprensible, es la causalidad. No la que entiende Maripili, claro, sino esta. Pero vivimos en tiempos de tremendamente polémicas y presuntamente potentísimas y causas eficientes. Verbigracia, la desigualdad&amp;hellip; y Madrid Central:
 Que dizque hace subir el precio de los pisos el 2.67% más que en su derredor. * Que dizque incrementa / reduce el tráfico en su frontera. * Que dizque&amp;hellip;  Argumentas en términos causales cuando esperas que te lea Maripili.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre correlaciones espurias y más sobre correlación y causalidad</title>
      <link>/2017/11/27/mas-sobre-correlaciones-espurias-y-mas-sobre-correlacion-y-causalidad/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 08:13:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/27/mas-sobre-correlaciones-espurias-y-mas-sobre-correlacion-y-causalidad/</guid>
      <description>Hoy toca esto:
Se trata de una invitación para leer el artículo Los picos de contaminación coinciden con un aumento radical en los ingresos hospitalarios, un cúmulo de desafueros epilogados por el ya habitual
En primer lugar y antes de nada, me es obligado felicitar a los dos autores del estudio: desde el sector privado, sin ningún tipo de subvención pública y con coste cero para el contribuyente, han llegado a la misma conclusión que un señor, este, que, aparte de omitir la coletilla anterior en sus artículos, nos cuesta a todos un chorro de euros cada mes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los resultados de esta investigación tienen puntos en común con la metodología científica aunque en ningún momento tendrán la misma validez ni tampoco es su intención que la tenga</title>
      <link>/2016/02/05/los-resultados-de-esta-investigacion-tienen-puntos-en-comun-con-la-metodologia-cientifica-aunque-en-ningun-momento-tendran-la-misma-validez-ni-tampoco-es-su-intencion-que-la-tenga/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Feb 2016 09:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/05/los-resultados-de-esta-investigacion-tienen-puntos-en-comun-con-la-metodologia-cientifica-aunque-en-ningun-momento-tendran-la-misma-validez-ni-tampoco-es-su-intencion-que-la-tenga/</guid>
      <description>¡Olé!
Con la frase que titula esta entrada se cierra este artículo tan torero de eldiario.es.
El resto de lo que se publica me viene de perillas para ilustrar a mis alumnos del máster de ciencia de datos de KSchool eso de la dependencia e independencia condicional.
Lo que el artículo argumenta, y que nadie pone en duda, es que altas concentraciones de óxidos de nitrógeno (A) y picos de hospitalizaciones por enfermedades respiratiorias (B), no son eventos independientes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contaminación y restricciones de tráfico en Madrid: ¿por qué no se puede ni prevenir ni &#34;estimar&#34;?</title>
      <link>/2015/12/07/contaminacion-y-restricciones-de-trafico-en-madrid-por-que-no-se-puede-ni-prevenir-ni-estimar/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Dec 2015 08:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/07/contaminacion-y-restricciones-de-trafico-en-madrid-por-que-no-se-puede-ni-prevenir-ni-estimar/</guid>
      <description>Aparentemente, porque así lo establece el protocolo de actuación, del ayuntamiento de la villa. Lo resume la imagen

que bajé de Twitter y que me llamó la atención sobremanera. Algún gobierno municipal decidió en su día que estaba fuera de lugar tanto prevenir como estimar.
Me preocupa que dicho gobierno municipal estuviese reñido con el refranero en lo concerniente a la prevención. Pero no es el asunto, entiendo, por el que mis lectores me visitan.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
