<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>paradoja on datanalytics</title>
    <link>/tags/paradoja/</link>
    <description>Recent content in paradoja on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 13 Nov 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/paradoja/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>De A/B a DiD</title>
      <link>/2020/11/13/de-a-b-a-did/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Nov 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/11/13/de-a-b-a-did/</guid>
      <description>Un test A/B consiste en (o aspira a) estimar (y tal vez promediar) las diferencias
predict(modelo_t, x) - predict(modelo_c, x)
donde modelo_t y modelo_c son modelos construidos en grupos tratados y no tratados de cierta manera.
Entra el tiempo.
Ahora ya no se trata de medir esas diferencias sino las diferencias entre los incrementos antes y después. Que se hace construyendo cuatro modelos para con ellos obtener
(predict(modelo_td, x) - predict(modelo_ta, x)) -</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La &#34;paradoja&#34; de Berkson</title>
      <link>/2019/06/12/la-paradoja-de-berkson-2/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jun 2019 09:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/06/12/la-paradoja-de-berkson-2/</guid>
      <description> a: eres listo * b: has estudiao * c: la nota del examen  Se supone que a y b son independientes. Pero conocido c, dejan de serlo (saber que eres listo y que has suspendido nos dice que&amp;hellip;).
Bergson:
 a y b son eventos independientes * c es a $latex \cup$ b  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un resultado probabilístico contraintuitivo (y II)</title>
      <link>/2018/10/11/un-resultado-probabilistico-contraintuitivo-y-ii/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Oct 2018 08:13:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/10/11/un-resultado-probabilistico-contraintuitivo-y-ii/</guid>
      <description>Va sobre lo de ayer. Hay una demostración de ese resultado contraintutivo aquí. Hay una referencia aquí. Existen discusiones sobre si este resultado se debe a Feller; si no lo es, bien pudiera haberlo sido; la verdad, es muy como de él.
Pero una cosa es la demostración y otra muy distinta, descontraintuitivizar el resultado. Para ello, escuchemos la siguiente conversación entre dos sujetos:
A: No has visto el cierre de la bolsa hoy, ¿verdad?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un resultado probabilístico contraintuitivo (parte I)</title>
      <link>/2018/10/10/un-resultado-probabilistico-contraintuitivo-parte-i/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2018 08:13:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/10/10/un-resultado-probabilistico-contraintuitivo-parte-i/</guid>
      <description>A elige dos números con una distribución de probabilidad cualquiera,
generador &amp;lt;- function() rlnorm(2, 3, 4)  y los guarda ocultos. A B le deja ver uno al azar (sin pérdida de generalidad, el primero). Y B tiene que decidir si el que ve es el más alto de los dos (en cuyo caso, gana un premio, etc.). Veamos a B actuar de manera naive:
estrategia.naive &amp;lt;- function(observed){ sample(1:2, 1) }  Dejemos a A y B jugar repetidamente a este juego:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El problema de la bella durmiente</title>
      <link>/2018/07/30/el-problema-de-la-bella-durmiente/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 08:13:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/07/30/el-problema-de-la-bella-durmiente/</guid>
      <description>Lee esto y luego opina: ¿1/2 o 1/3?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La paradoja de Berkson</title>
      <link>/2015/10/19/la-paradoja-de-berkson/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Oct 2015 08:13:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/10/19/la-paradoja-de-berkson/</guid>
      <description>Queremos calentar unas empanadas en el horno y, ¡oh desgracia!, no funciona. Pueden pasar dos cosas (independientes entre sí):
 * El horno está estropeado ($latex A$) * El horno está desenchufado ($latex B$)  Hemos observado el evento $latex A \cup B$ y nos preocupa mucho $latex P(A | A \cup B)$, es decir, que tengamos que llamar al técnico y comernos frías las empanadas a la vista de que el horno no responde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una paradoja que no me parece paradójica, la de Bertrand, y una pregunta</title>
      <link>/2015/08/07/una-paradoja-que-no-me-parece-paradojica-la-de-bertrand-y-una-pregunta/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Aug 2015 08:13:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/08/07/una-paradoja-que-no-me-parece-paradojica-la-de-bertrand-y-una-pregunta/</guid>
      <description>La paradoja de Bertrand se formula así: tómense una cuerda al azar en una circunferencia; ¿cuál es la probabilidad de que sea más larga que el lado del triángulo equilátero inscrito?

Bertrand resolvió el problema de tres maneras distintas obteniendo tres resultados distintos: 1/2, 1/3 y 1/4. ¿Es eso una paradoja?
La paradoja es consecuencia de que no existe una definición única de cuerda al azar, algunas de las cuales acaban dando más peso a cuerdas más largas y otras menos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La paradoja del cumpleaños y el niño que colecciona cromos de futbolistas</title>
      <link>/2012/05/22/la-paradoja-del-cumpleanos-y-el-nino-que-colecciona-cromos-de-futbolistas/</link>
      <pubDate>Tue, 22 May 2012 07:40:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/05/22/la-paradoja-del-cumpleanos-y-el-nino-que-colecciona-cromos-de-futbolistas/</guid>
      <description>El otro día vi el programa Descifrar las probabilidades en la vida de Punset en el que se repasan varios problemas más o menos prácticos en los que el cálculo de las probabilidades juega cierto papel.
Entre ellos menciona el de la llamada paradoja del cumpleaños: resulta que si 23 personas se juntan en una fiesta, existe aproximadamente un 50% de probabilidades de que dos de ellos tengan el mismo cumpleaños.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ubi ratio, ibi paradoxa (Simpsorum)</title>
      <link>/2011/08/25/ubi-ratio-ibi-paradoxa-simpsorum/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Aug 2011 07:53:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/25/ubi-ratio-ibi-paradoxa-simpsorum/</guid>
      <description>Efectivamente, ahí donde hay ratios, aparece con frecuencia la llamada paradoja de Simpson (a propósito, en enlace anterior a la Wikipedia es un despropósito: a ver si alguno de mis lectores con tiempo deja la página a la altura de lo que merece una lengua de cultura).
Una ratio muy traída y llevada últimamente y con la que nos gusta autoflagelarnos a los españoles es el de la productividad, que es el cociente entre la producción nacional y el número de trabajadores.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
