<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>pib on datanalytics</title>
    <link>/tags/pib/</link>
    <description>Recent content in pib on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 21 Oct 2021 09:10:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/pib/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Evindencias sobre la vigencia del operacionalismo en estadística</title>
      <link>/2021/10/21/evindencias-sobre-la-vigencia-del-operacionalismo-en-estadistica/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Oct 2021 09:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/10/21/evindencias-sobre-la-vigencia-del-operacionalismo-en-estadistica/</guid>
      <description>No sé desde cuándo tengo abierta en una pestaña del navegador la página del operacionalismo de la Enciclopedia de Filosofía de Stanford. Porque aunque se trate de un cadáver filosófico desde hace más de ochenta años, goza —como ponen en evidencia ciertos acontecimientos recientes— de la más envidiable salud en algunos círculos.
Según el operacionalismo, los conceptos teóricos de la ciencia se agotan en aquellas operaciones que utilizamos para medirlos. ¿La temperatura?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PIB trimestral: una alternativa gráfica a la representación tradicional para los tiempos del coronavirus</title>
      <link>/2020/11/04/pib-trimestral-una-alternativa-grafica-a-la-representacion-tradicional-para-los-tiempos-del-coronavirus/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Nov 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/11/04/pib-trimestral-una-alternativa-grafica-a-la-representacion-tradicional-para-los-tiempos-del-coronavirus/</guid>
      <description>Gráficas que muestran la velocidad a la que varía el PIB como
han sido habituales para representar la evolución de la economía. En particular, porque antes de los espasmos de los últimos trimestres eran más o menos fáciles de intepretar. Pero ahora ya no.
La velocidad es una medida útil en tanto que varía de manera más o menos suave. En momentos de botes y rebotes, es mejor saber dónde se está que a la velocidad a la que uno no sabe si sube o baja.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fui a Costa Rica y volví convencido de que el Índice Goblal de Felicidad es una basura</title>
      <link>/2018/12/12/fui-a-costa-rica-y-volvi-convencido-de-que-el-indice-goblal-de-felicidad-es-una-basura/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Dec 2018 08:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/12/12/fui-a-costa-rica-y-volvi-convencido-de-que-el-indice-goblal-de-felicidad-es-una-basura/</guid>
      <description>Hace unos años se oyó un runrún en pro de sustituir el PIB por un índice alternativo con el que comparar el desempeño de los países (más, p.e., aquí).
En el Índice Global de Felicidad, una de las alternativas propuestas que coordina la ONU, Costa Rica tiende a ocupar niveles altos (el 13 este año, acompañando a países tales como Austria, Irlanda o Alemania), mientras que España se encuentra en el puesto 36, por debajo de Malasia y un pelín de gato por encima de Colombia (sí, Colombia).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PIB y progreso: ¿mide lo que debe medir?</title>
      <link>/2016/05/26/pib-y-progreso-mide-lo-que-debe-medir/</link>
      <pubDate>Thu, 26 May 2016 08:13:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/05/26/pib-y-progreso-mide-lo-que-debe-medir/</guid>
      <description>Anoche me busqué a mí mismo en el Registro Mercantil. Sudé la gota gorda y cuando me encontré, es decir, recibí una notificación de que mis registros habían sido ubicados por el buscador, me apareció una aviso: si quería proceder a ver los resultados de la búsqueda tenía que abonar 1.78 euros (creo).
Así que si pierdo 20 minutos de mi vida en una seudopágina que me quiere cobrar casi dos euros por información que yo le he proporcionado, el PIB español crece en 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ruido en las estadísticas oficiales</title>
      <link>/2014/12/09/ruido-en-las-estadisticas-oficiales/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 07:13:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/12/09/ruido-en-las-estadisticas-oficiales/</guid>
      <description>Hacía tiempo que no hablaba de este tema. Pero han salido de mi LIFO de artículos potencialmente interesantes dos a los que merece la pena echar un ojo. El primero, este, arranca con
e incluye un ejemplo estupendo de buenas prácticas:

Se trata de un gráfico elaborado por el Banco de Inglaterra en el que las cifras del PIB incluyen bandas de error no solo en las proyecciones sino también en los valores históricos (y observados).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hay vida feliz más allá del PIB</title>
      <link>/2011/02/25/1605/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2011 09:07:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/02/25/1605/</guid>
      <description>Igual que reviso mis propios ingresos y gastos, por eso de que vivimos en democracia, me molesto en revisar los números de esas esferas en que me encuadro fiscalmente: ayuntamiento, comunidad autónoma, país (¡pobrecico!) y Unión Europea. Mis dos principales impresiones al examinar las de la Comunidad de Madrid de 2010 fueron:
 La opacidad (o ininteligibilidad) de las partidas de ingresos: al parecer, estamos en un periodo transitorio en lo concerniente a la financiación autonómica (aunque apostaría bastante dinero a que todos los años desde el 78 lo han venido siendo en mayor o menor grado) y esto hace muy difícil saber quién paga qué, qué son esos fondos de compensación, a qué hacen referencia los ajustes y, sobre todo, cómo se comparan las cifras de un año con las del anterior.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
