<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>anumerismo on datanalytics</title>
    <link>/tags/anumerismo/</link>
    <description>Recent content in anumerismo on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 15 Nov 2018 11:30:18 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/anumerismo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sentido de la proporción</title>
      <link>/2018/11/15/sentido-de-la-proporcion/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Nov 2018 11:30:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/15/sentido-de-la-proporcion/</guid>
      <description>Es el segundo de los síntomas de naïveté económica discutidos aquí. Que, por supuesto, no se circunscribe a discusiones de naturaleza económica. Recomendadísimo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Consecuencias indeseadas de la falta de humildad</title>
      <link>/2018/07/16/consecuencias-indeseadas-de-la-falta-de-humildad/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jul 2018 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/07/16/consecuencias-indeseadas-de-la-falta-de-humildad/</guid>
      <description>Me refiero a estas:
La historia, resumida, es que Kiko Llaneras publica sus predicciones para el mundial en El País, i.e.,
y a la vista de los acontecimientos balompédicos, tiempo le ha faltado al del tuit para lanzarse en tromba contra quienes prentenden cuantificar fenónenos complejos y contra Llaneras en particular. Y luego, claro, parte de nosotros, le hemos atizado con bastante razón. Pero no, argumentaré, toda.
Me retrotraigo. Hay mucha gente que paga su hipoteca escribiendo bonito.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre sesgo, varianza y gripe: estimaciones a ojímetro</title>
      <link>/2018/02/22/mas-sobre-sesgo-varianza-y-gripe-estimaciones-a-ojimetro/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Feb 2018 08:13:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/22/mas-sobre-sesgo-varianza-y-gripe-estimaciones-a-ojimetro/</guid>
      <description>Después de mi entrada del otro día sobre sesgo, varianza y gripe (¡y gilipollas!) hablé al respecto con una periodista que me tropecé.
Le conté, esencialmente, lo que decía mi entrada: que 472 fallecidos por gripe (o fallecimientos en los que la gripe forma parte de la secuencia causal) es una infraestimación supina. Que el número (superimpreciso, por infinidad de razones) es muy superior y añadí, después de un par de humms mientras calculaba rápidamente, que la cifra real tenía que estar en el entorno de los 10k.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Lo racional? Que jueguen a la lotería los demás</title>
      <link>/2017/12/22/lo-racional-que-jueguen-a-la-loteria-los-demas/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Dec 2017 08:13:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/12/22/lo-racional-que-jueguen-a-la-loteria-los-demas/</guid>
      <description>Yo mismo, lo confieso, he sido uno de los cenizos participantes en esa habitual letanía prenavideña sobre lo conveniente o no de comprar lotería en las que tanto se apela a la racionalidad. En una u otra dirección. Véase, cosecha de la campaña del año pasado, esto, esto, o, más tangencialmente, esto (y sus enlaces).
Cuando lo verdaderamente racional es hacer por que compren lotería, precisamente, los demás.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué hemos hecho mal?</title>
      <link>/2017/07/26/que-hemos-hecho-mal/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jul 2017 08:13:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/07/26/que-hemos-hecho-mal/</guid>
      <description>Leo (¡en prensa!):
Algo estamos haciendo fatal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sentir números, sentir probabilidades</title>
      <link>/2017/05/22/sentir-numeros-sentir-probabilidades/</link>
      <pubDate>Mon, 22 May 2017 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/22/sentir-numeros-sentir-probabilidades/</guid>
      <description>En El hombre anúmerico J.A. Paulos discute el problema de la visualización (e italizo para indicar que ver no es el fin sino el medio para interiorizar y sentir) números, particularmente, grandes números. Sobre los no excesivamente grandes escribe, p.e.,
Luego discute técnicas para sentir igualmente otras magnitudes mayores. The more personal you can make these collections, the better, insiste.
¿Y con las probabilidades? Pensando al respecto, di con una feliz idea que tiene el concomitante aprovechamiento de encontrarle finalmente un buen uso al puto fúrgol (p.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No soy yo, sos vos; repito, sos vos</title>
      <link>/2016/12/02/no-soy-yo-sos-vos-repito-sos-vos/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2016 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/12/02/no-soy-yo-sos-vos-repito-sos-vos/</guid>
      <description>Hoy he visto
en una radio (sí, gráficos en una radio: el mundo está loco) y mi cabeza se ha puesto a dar vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas, vueltas y más vueltas.
Hasta que me he dado cuenta de que no era yo, que era el gráfico.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Este NO es el mapa de la violencia de género en España</title>
      <link>/2016/07/05/este-no-es-el-mapa-de-la-violencia-de-genero-en-espana/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jul 2016 08:13:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/07/05/este-no-es-el-mapa-de-la-violencia-de-genero-en-espana/</guid>
      <description>A pesar de que el titular bajo el que aparece dice lo contrario,
no es el mapa de la conocida como violencia de género en España. Tasas del 10-20% significarían que en mi entorno tendrían que existir bastantes casos cuando, al contrario, no me consta ninguno. En el cuerpo de la noticia se lee que las tasas no son por cien sino por diez mil (si es que no son por cien mil: puestos a hacer bailar los ceros, ¿quién sabe?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cultura viejuna y anumerismo</title>
      <link>/2015/11/05/cultura-viejuna-y-anumerismo/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Nov 2015 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/05/cultura-viejuna-y-anumerismo/</guid>
      <description>Intolerable.
Abres las páginas de cultura de cualquier periódico y compruebas que los periodistas no tienen recato alguno en hablar de (incluso elogiar) obras inescrutables de pintores oscuros, géneros minoritarios, libros eruditísimos, películas aburridísimas en que no pasa un carajo, obras teatrales rarísimas con actores semidesnudos que se descuelgan del techo con un arnés, ballets soporíferos y todo tipo de burrufalla que defiene el estándar de lo que hoy en día se entiende por ser culto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Estamos todos anuméricos o qué?</title>
      <link>/2015/08/04/estamos-todos-anumericos-o-que/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Aug 2015 08:13:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/08/04/estamos-todos-anumericos-o-que/</guid>
      <description>Este es el número (por año) de condenados por provocar incendios forestales en España (según Civio):

Según la misma página, en esos años ha habido 223.783 incendios forestales, de los cuales el 55% fue intencionado.
Pero a nadie se le ocurre criticar a Civio y decirle que es [incluye aquí tu acusación de incorrección política favorita] por dar esas cifras y alegar que solo pueden catalogarse de intencionados el 0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Frecuencias naturales (y consumo de cerveza)</title>
      <link>/2015/05/18/frecuencias-naturales-y-consumo-de-cerveza/</link>
      <pubDate>Mon, 18 May 2015 08:13:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/05/18/frecuencias-naturales-y-consumo-de-cerveza/</guid>
      <description>Las frecuencias naturales se utilizan como alternativa a los porcentajes para expresar probabilidades en lugar de, por ejemplo, porcentajes.

El gráfico anterior está extraído de este documento en el que sus autores argumentan que transmite más eficazmente la idea de probabilidad que los porcentajes desnudos tan habituales.
Entienden que es preferible decir que de cada 100 litros de cerveza vendidos en España, 20 se distribuyen en botella, 30 en lata y 30 en barril (¡ya sé que no suman 100!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Campaña de alfabetización numérica... para diputados</title>
      <link>/2015/03/20/campana-de-alfabetizacion-numerica-para-diputados/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2015 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/20/campana-de-alfabetizacion-numerica-para-diputados/</guid>
      <description>Al preguntar a los diputados actuales acerca de la probabilidad de obtener dos caras consecutivas al lanzar una moneda, solo el 40% de ellos obtuvieron la respuesta correcta. ¿Lo harán mejor lo siguientes?
[&amp;hellip;]
Así, pero en inglés, comienza esta nota de la Royal Statistical Society que sugiere a los votantes (del RU, desgraciadamente) invitar a sus candidatos a formarse en los rudimentos de la estadística y el análisis y comprensión de datos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Hubo alguna vez un millón de palentinas?</title>
      <link>/2014/12/10/hubo-alguna-vez-un-millon-de-palentinas/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 07:13:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/12/10/hubo-alguna-vez-un-millon-de-palentinas/</guid>
      <description>En el año 2013 hubo 54 muertes de mujeres por violencia de género. Eso da una tasa nacional de poco más de dos por millón (de mujeres). El Mundo nos lo ha querido mostrar su distribución provincial así:

Diríase que la tasa palentina es enorme, cinco veces la nacional. Pero en Palencia viven del orden de cien mil mujeres y hubo un único caso en 2013 (además, ni la mujer ni el agresor, se ve, eran de la provincia sino de un pueblo limítrofe de Cantabria; solo que el cadáver apareció en al sur de la linde).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Un 30% de probabilidad de que llueva mañana?</title>
      <link>/2014/11/11/un-30-de-probabilidad-de-que-llueva-manana/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2014 07:13:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/11/un-30-de-probabilidad-de-que-llueva-manana/</guid>
      <description>¿Qué significa que [los servicios meteorológicos digan que] hay un 30% de probabilidad de que llueva mañana? Pues resulta que significa distintas cosas para distintas personas, al menos, según A 30% Chance of Rain Tomorrow: How Does the Public Understand Probabilistic Weather Forecasts?
En ese artículo Gigerenzer y sus coautores proponen a una muestra de sujetos las opciones siguientes:
 * Mañana lloverá el 30% del tiempo. * El 30% de los días que siguen a uno como el de hoy, llueve.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Me siento reivindicado</title>
      <link>/2013/02/19/me-siento-reivindicado/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Feb 2013 11:37:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/02/19/me-siento-reivindicado/</guid>
      <description>Sí, hoy me siento reivindicado. En efecto. El otro día escribí una entrada titulada ¿… coma cero dos por ciento? ¡Anda ya!. Y hoy Andrew Gelman, abundando en los mismos temas, titula la suya “1.7%” ha ha ha.
¿El tema de fondo? La obsesión enfermiza por la precisión y ese miedo atávico a la variabilidad y la incertidumbre que acompañan naturalmente a los fenómenos cotidianos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cultura numérica, incultura numérica</title>
      <link>/2012/10/30/cultura-numerica-incultura-numerica/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Oct 2012 07:49:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/10/30/cultura-numerica-incultura-numerica/</guid>
      <description>Traigo hoy dos enlaces relacionados a mi bitácora.
No sé si conocéis OWNI, un Objet Web Non Identifié. Una de sus tres secciones prominentes se llama Cultures Numériques. No datos. No periodismo de datos. No OpenData. Sino culturas numéricas (supongo que el plural es un brindis a la ultracorrección política). Que tal sea el nombre invita a reflexiones que habrían de germinar por sí solas en las mentes de mis lectores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El precio de la desigualdad (i.e., el bosón de Higgs y fracciones)</title>
      <link>/2012/07/06/el-precio-de-la-desigualdad-i-e-el-boson-de-higgs-y-fracciones/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jul 2012 06:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/07/06/el-precio-de-la-desigualdad-i-e-el-boson-de-higgs-y-fracciones/</guid>
      <description>Esta semana me he enterado (con un mes de retraso, ¡qué vergüenza!) de que Stiglitz ha publicado un nuevo libro: El precio de la desigualdad. Se ve que en él argumenta el nóbel cómo esta no solo es mala para la economía sino que también afecta a la democracia.
Se refiere, por si alguien no se había dado cuenta todavía, a la desigualdad económica&amp;hellip; pero&amp;hellip;
— Buenos días, señor mileurista. — Buenos días tenga Vd.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El lucero del alba</title>
      <link>/2011/12/27/el-lucero-del-alba/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Dec 2011 06:39:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/27/el-lucero-del-alba/</guid>
      <description>Puede que algunos de mis lectores sepan que el lucero del alba es el nombre con que se conoce al planeta Venus cuando es visible en el cielo al amanecer.
En contextos menos poéticos se conoce por tal nombre a esto:

Es decir, una determinada configuración de los precios de apertura y cierre de tres días de cotización (bursátil, por ejemplo) de forma que:
 El primer día hay una bajada El tercer día hay una subida Los precios de apertura y cierre del segundo día son inferiores a los del cierre del primero y apertura del segundo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hoy, día del sorteo de la Lotería de Navidad, no se publica entrada</title>
      <link>/2011/12/22/hoy-dia-del-sorteo-de-la-loteria-de-navidad-no-se-publica-entrada/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Dec 2011 07:00:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/22/hoy-dia-del-sorteo-de-la-loteria-de-navidad-no-se-publica-entrada/</guid>
      <description>Hoy, día del sorteo de la Lotería de Navidad, no se publica entrada en esta bitácora como acto de protesta y repulsa frente a la celebración folclórica del anumerismo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Medias de medias... ¿a estas alturas de siglo?</title>
      <link>/2011/11/03/medias-de-medias-alturas-siglo/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2011 06:26:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/03/medias-de-medias-alturas-siglo/</guid>
      <description>Lo sospechaba y ha resultado ser cierto: media de medias. ¡Carajo! El siguiente gráfico que compara la tasa media de paro entre el norte y el sur de España está extraído de El Economista:

¿Cómo se han calculado los porcentajes? Veámoslo (a partir de los datos que aparecen en el artículo); para el sur, promedia las tasas de paro de cada comunidad autónoma así:
1 2  mean( c( 30.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Numerismo &#34;interruptus&#34; en el FT</title>
      <link>/2011/10/07/numerismo-interruptus-en-el-ft/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Oct 2011 12:00:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/07/numerismo-interruptus-en-el-ft/</guid>
      <description>Cuando era menos pobre, antes de la crisis, me desayunaba todos los días con el Financial Times. Me lo daban gratis en el hotel. Al cabo de un año leyéndome cada letra de cada edición, los principales columnistas acabaron siendo como de la familia.
Un tipo al que tengo insana envidia es John Authers. Estése o no de acuerdo con su punto de vista, el hecho de que cada mañana sea capaz de poner en negro sobre sepia una columna increíblemente inteligente es motivo sobrado para sentirse internamente reconcomido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cálculo mental, alzheimer, anumerismo y 20N</title>
      <link>/2011/10/05/calculo-mental-alzheimer-anumerismo-y-20n/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2011 07:45:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/05/calculo-mental-alzheimer-anumerismo-y-20n/</guid>
      <description>El otro día pensaba yo: si escribiese en un rollo de papel (idealmente infinito) el nombre de todos los españoles, uno en cada línea, de manera que cada línea ocupase, digamos, dos centímetros, ¿cuántos kilómetros de papel me harían falta?
Por redondear, supuse que la población española es de 50M (pecata minuta: de sobreestimarla en un 10%, bastaría con recortar un 10% la respuesta final). Y por azares le propuse el problema a un compañero para que lo resolviese mentalmente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anumerismo: ¿atenuante o agravante?</title>
      <link>/2011/09/26/anumerismo-atenuante-o-agravante/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2011 07:09:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/26/anumerismo-atenuante-o-agravante/</guid>
      <description>Me pasaron hace unos días una sentencia de la Agencia de Protección de Datos acerca de un caso (y tienen muchos y variopintos) concerniente a alguien que protestó porque cierta entidad bancaria de la que no era cliente había accedido a su informe crediticio sin su autorización.
Aparentemente, desde dicha entidad habían leído su informe en cuatro ocasiones en cuatro fechas distintas. Y eso, al parecer, no es legal y está penado con multas como la de 40 001 euros que le impusieron a la entidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Otra sobre polígrafos, terrorismo y periodistas anuméricos</title>
      <link>/2011/09/16/otra-sobre-poligrafos-terrorismo-y-periodistas-anumericos/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2011 07:23:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/16/otra-sobre-poligrafos-terrorismo-y-periodistas-anumericos/</guid>
      <description>Dice el diario El País que científicos británicos desarrollan un sistema que permite saber si alguien no está diciendo la verdad analizando su rostro.
El aparato, según el artículo
 [&amp;hellip;] podría ser utilizado para cuestiones de seguridad, como, por ejemplo, en los aeropuertos para identificar a potenciales criminales o terroristas.
 Añade después que
 [&amp;hellip;] el sistema será capaz de coger al 90 % de los que mienten, porcentaje similar al obtenido por el polígrafo</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
