<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>tufte on datanalytics</title>
    <link>/tags/tufte/</link>
    <description>Recent content in tufte on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 15 Oct 2015 08:13:06 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/tufte/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Google Maps (o CartoDB, etc.) &#34;says &#39;NO&#39;&#34;</title>
      <link>/2015/10/15/google-maps-o-cartodb-etc-says-no/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2015 08:13:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/10/15/google-maps-o-cartodb-etc-says-no/</guid>
      <description>Si no sabéis a qué hace referencia el título, no os perdáis esto (y otros vídeos de la serie).

El otro día (véase esto) mostré una imagen de mi última charla sobre mapas. Hoy le toca el turno a esta otra:

Se trata de un mapa de Gran Bretaña de alrededor de 1250 realizado por un tal Matthew Paris. Tiene una particularidad: cuenta E. Tufte que en un borde el autor indica que la isla debería ser más alargada, pero que, de respetar las proporciones, no le habría cabido el mapa en el pergamino.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>R Markdown a la Tufte</title>
      <link>/2014/12/05/r-markdown-a-la-tufte/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2014 07:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/12/05/r-markdown-a-la-tufte/</guid>
      <description>El Sr. Tufte debiera ser un conocido de los habituales de estas páginas. Los desavisados siempre pueden ponerse al día aquí.
El Sr. Tufte escribe libros. Los escribe, los edita, los publica y creo que hasta los vende él solo. No puede ser de otra manera. Mensaje, texto, tipografía, maquetación, gráficos, los elementos todos de sus libros, en cada una de sus páginas, están combinados y medidos hasta el menor de los detalles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Visual Explanations&#34; de Tufte: el primer gráfico estadístico</title>
      <link>/2014/05/13/visual-explanations-de-tufte-el-primer-grafico-estadistico/</link>
      <pubDate>Tue, 13 May 2014 07:33:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/05/13/visual-explanations-de-tufte-el-primer-grafico-estadistico/</guid>
      <description>Aprovecho los tiempos muertos de aviones y aeropuertos para ir leyendo esos libritos de Tufte que, no sé de qué manera, acabaron apareciendo como pedeefes en mi tableta. El otro día hablé de y resumí Beautiful Evidence. Esta vez le toca el turno a Visual Explanations.
Según el autor, este libro —y a diferencia de otros de los suyos, que se centran en números o sustantivos— trata la representación gráfica de verbos: acciones, procesos, secuencias efecto-causa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Beautiful evidence&#34;, de Tufte</title>
      <link>/2014/03/11/beautiful-evidence-de-tufte/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Mar 2014 07:14:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/03/11/beautiful-evidence-de-tufte/</guid>
      <description>Acabo de leer Beautiful Evidence, el último de los libros de E. Tufte y voy a recoger aquí unas notas sobre él mismo. Espero que sirvan tanto a los interesados en el asunto como a mí mismo.
El libro consta de nueve capítulos prácticamente independientes entre sí. Los dos últimos son perfectamente prescindibles: están a medio caballo entre el autobombo y el márqueting; parece que Tufte es también escultor y no pierde ocasión de darlo a conocer.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
