<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>deep learning on datanalytics</title>
    <link>/tags/deep-learning/</link>
    <description>Recent content in deep learning on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 31 Jan 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/deep-learning/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Pato o conejo? (Y su moraleja)</title>
      <link>/2020/01/31/pato-o-conejo-y-su-moraleja/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jan 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/01/31/pato-o-conejo-y-su-moraleja/</guid>
      <description>Supongo que
https://twitter.com/minimaxir/status/1103676561809539072
es conocido de todos. Según la orientación de la imagen, la red neuronal correspondiente la categoriza bien como conejo o bien como pato.
¿El motivo? La red está entrenada con una serie de fotos etiquetadas por humanos y en ellas, las figuras en que parecen conejos están en ciertos ángulos (los naturales en fotos de conejos) y en las que aparecen patos, en otros.
Como ocurre habitualmente, un modelo predictivo no deja de ser un modelo descriptivo de los datos con los que se entrena.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Deep learning&#34;: una evaluación crítica</title>
      <link>/2020/01/30/deep-learning-una-evaluacion-critica/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2020 16:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/01/30/deep-learning-una-evaluacion-critica/</guid>
      <description>Tal vendría a ser la traducción del título de este artículo con el que, mentándolo, hago contrapeso a opiniones enlatadas con sabor a gominola.
Por no dejarlo todo en dos líneas, enumero aquí los diez mayores retos (¿problemas?) que encuentra hoy en día el autor en el deep learning:
 Que necesita demasiados datos 2. Que apenas tiene capacidad de transferencia (i.e., de trasladar lo aprendido en un contexto a otro) 3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demasiada gente conozco que todavía no sabe de GPT-2</title>
      <link>/2019/04/08/demasiada-gente-conozco-que-todavia-no-sabe-de-gpt-2/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Apr 2019 09:13:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/04/08/demasiada-gente-conozco-que-todavia-no-sabe-de-gpt-2/</guid>
      <description>Así que si eres uno de ellos, lee esto. Todo. Completo. Incluidos los motivos por los que no se va a liberar tal cual.
Si te quedas con ganas de más, lee esto (un divertimento) o, más en serio, esto otro, donde se da cuenta de uno de los logros de GPT-2 que, a primera vista, pasa desapercibido: que ha logrado adquirir determinadas habilidades sin haber sido entrenado específicamente para ello.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡Haced click ya!</title>
      <link>/2016/05/03/haced-click-ya/</link>
      <pubDate>Tue, 03 May 2016 08:13:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/05/03/haced-click-ya/</guid>
      <description>En esto.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
