<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>elpaís on datanalytics</title>
    <link>/tags/elpa%C3%ADs/</link>
    <description>Recent content in elpaís on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Sun, 25 Oct 2020 11:11:02 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/elpa%C3%ADs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Corrección en mi entrada &#34;Comentarios varios sobre un artículo de El País sobre MOMO&#34;</title>
      <link>/2020/10/25/correccion-en-mi-entrada-comentarios-varios-sobre-un-articulo-de-el-pais-sobre-momo/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Oct 2020 11:11:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/25/correccion-en-mi-entrada-comentarios-varios-sobre-un-articulo-de-el-pais-sobre-momo/</guid>
      <description>[Esta es una] Breve nota para difundir la corrección que realizado en mi [entrada del viernes](http://Comentarios varios sobre un artículo de El País sobre MOMO).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comentarios varios sobre un artículo de El País sobre MOMO</title>
      <link>/2020/10/23/comentarios-varios-sobre-un-articulo-de-el-pais-sobre-momo/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/23/comentarios-varios-sobre-un-articulo-de-el-pais-sobre-momo/</guid>
      <description>[Esta entrada ha sido enmendado con respecto a cómo fue publicada originalmente por los motivos que abajo se indican.]
El artículo es El Instituto de Salud Carlos III subestima las muertes de la segunda ola y los comentarios, estos:
El artículo trata un tema conocido de muchos, la infraestimación que hace el actual sistema MOMO de los excesos de mortalidad y cuyos motivos comenté extensamente el otro día. Dice, muy acertadamente:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Usa uno u otro mapa, según tus intereses</title>
      <link>/2020/10/08/usa-uno-u-otro-mapa-segun-tus-intereses/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Oct 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/08/usa-uno-u-otro-mapa-segun-tus-intereses/</guid>
      <description>El primero, El mapa de la renta de los españoles, calle a calle. Puedes ver en él (haciendo un poco de zum) cosas como que la renta per cápita de la zona más fina de Alcobendas, La Moraleja, dizque es de poco más de 29 k€.
El segundo, Matadepera y Pozuelo de Alarcón, los municipios más ricos de España. Encuentre la renta media de su localidad, donde uno aprende cosas como que la renta per cápita media de Alcobendas (promediando las zonas pobres con las ricas mencionadas más arriba) es de 45 k€.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El calendario chino como determinante en el sexo de los hijos</title>
      <link>/2018/05/17/el-calendario-chino-como-determinante-en-el-sexo-de-los-hijos/</link>
      <pubDate>Thu, 17 May 2018 08:13:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/17/el-calendario-chino-como-determinante-en-el-sexo-de-los-hijos/</guid>
      <description>No a la hora en la que escribo esto pero, probablemente y por lo que me han dicho, sí a la hora en la que se publique esto, aparecerá en la revista Buena Vida de El País un artículo en el que se me menciona como experto y que se refiere a lo que encabeza esta entrada.
Por si las necesarias ediciones y por su valor intrínseco, reproduzco aquí (casi) íntegro el correo que he enviado a la autora:</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
