<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>breiman on datanalytics</title>
    <link>/tags/breiman/</link>
    <description>Recent content in breiman on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 07 Oct 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/breiman/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Cómo aleatorizan las columnas los RRFF?: un experimento mental y una coda histórica</title>
      <link>/2021/10/07/como-aleatorizan-las-columnas-los-rrff-un-experimento-mental-y-una-coda-historica/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Oct 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/10/07/como-aleatorizan-las-columnas-los-rrff-un-experimento-mental-y-una-coda-historica/</guid>
      <description>I. El experimento mental
Tienes una variable binaria y y 100 variables predictoras de las cuales 99 son puro ruido y la última es igual a y. En código,
n &amp;lt;- 1000 y &amp;lt;- as.factor(rbinom(n, 1, .4)) x &amp;lt;- matrix(rnorm(n*100), n, 100) x[,100] &amp;lt;- y  El objetivo consiste, obviamente, en predecir y en función de x.
II. RRFF
Los RRFF, como es bien sabido, son conjuntos de n árboles construidos sobre los mismos datos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Quién inventó los &#34;random forests&#34;?</title>
      <link>/2021/07/21/quien-invento-los-random-forests/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/07/21/quien-invento-los-random-forests/</guid>
      <description>[Este artículo tiene una corrección —tachado en el texto que sigue— posterior a la fecha de publicación original. Véase la entrada &amp;quot;¿Cómo aleatorizan las columnas los RRFF?: un experimento mental y una coda histórica&amp;quot; para obtener más información al respecto.]
Si hacemos caso, por ejemplo, a la gente que estaba allí entonces, la que estaba al día de todo lo que se publicaba en la época, la que conocía personalmente a los presuntos implicados y la que seguramente había tenido constancia previa de la idea en alguna pizarra o en la servilleta de una cafetería, fue Leo Breiman en 2001.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué modelas cuando modelas?</title>
      <link>/2021/01/26/que-modelas-cuando-modelas/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2021 17:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/01/26/que-modelas-cuando-modelas/</guid>
      <description>Ahora que estoy trabajando en el capítulo dedicado a la modelización (clásica, frecuentista) de mi libro, me veo obligado no ya a resolver sino encontrar una vía razonable entre las tres —¿hay más?— posibles respuestas a esa pregunta.
La primera es yo modelo un proceso (o fenómeno), los datos llegan luego. Yo pienso que una variable de interés $latex Y$ depende de $latex X_i$ a través de una relación del tipo</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análisis de arquetipos</title>
      <link>/2020/07/21/analisis-de-arquetipos/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/21/analisis-de-arquetipos/</guid>
      <description>De eso trata un artículo de los noventa de Breiman. Es decir, de encontrar dentro de conjuntos de datos conjuntos finitos de sujetos puros que permiten representar cualquier otro como una mezcla (o combinación convexa) de ellos.
Ideas a vuelapluma:
 Cuando leo sobre el asunto, la palabra que no deja de aparecérseme es outlier. Curiosamente, la busco en el texto y se resiste a aparecer. Pero me aterra la posibilidad de estar caracterizando a los sujetos normales (¿aún se puede usar la expresión?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las tres culturas (en LUCA)</title>
      <link>/2018/11/01/las-tres-culturas-en-luca/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Nov 2018 08:13:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/01/las-tres-culturas-en-luca/</guid>
      <description>Ayer salió publicada una entrada de blog mía en LUCA, i.e., aquí. Pero vamos, como si la hubiese escrito aquí.
Nota: La ortotipografía (particularmente del título de la entrada) no fue cosa mía.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las tres culturas</title>
      <link>/2018/07/11/las-tres-culturas/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jul 2018 08:13:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/07/11/las-tres-culturas/</guid>
      <description>Breiman habló de las dos. Dice, y tiene razón, que:
Según él, la estadística tradicional rellena la caja negra con:
¡Aburrido, aburrido, aburrido! Aburrido y limitado (aunque, hay que admitirlo, útil en ocasiones muy concretas). Breiman sugiere sustituir las cajas negras que encontramos en la naturaleza por otras cajas negras conceptuales:
Que es aún más aburrido y patrimonio, además, de toda suerte de script kiddies.
La tercera cultura reemplaza la caja negra por un modelo generativo que simula el comportamiento de la naturaleza (i.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>gam vs rrff (y, en general, modelos generativos vs cajas negras)</title>
      <link>/2018/05/15/gam-vs-rrff-y-en-general-modelos-generativos-vs-cajas-negras/</link>
      <pubDate>Tue, 15 May 2018 08:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/15/gam-vs-rrff-y-en-general-modelos-generativos-vs-cajas-negras/</guid>
      <description>Para modelizar una serie temporal, y simplificándolo mucho, ¿gam o rrff? Como todo, depende. El otro día oí de un caso en el que los segundos vencían a los primeros claramente. Natural.
Hay contextos con una estructura matemática clara y potente. En particular, muchos en los que trabajo actualmente. ¿Para qué usar una herramienta genérica cuando cuento con una específica? Esos datos, mis datos, exigen estructura matemática.
Luego hay otros casos en los que uno se lanza al río.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las dos culturas, con comentarios de 2016</title>
      <link>/2016/11/07/las-dos-culturas-con-comentarios-de-2016/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2016 08:13:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/07/las-dos-culturas-con-comentarios-de-2016/</guid>
      <description>En 2012 mencioné de pasada ese artículo de Breiman al que hace referencia el título. Estaba bien, tenía su gracia.
Lo he visto utilizar recientemente como punto de partida en discusiones sobre lo distinto o no que puedan ser la ciencia de datos y la estadística. Y espero que, efectivamente, se haya usado como punto de partida y no como otra cosa porque el artículo tiene 15 años (cerrad los ojos y pensad dónde estabais en 2001 y cómo era el mundo entonces).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
