<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>catastro on datanalytics</title>
    <link>/tags/catastro/</link>
    <description>Recent content in catastro on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 04 May 2018 08:13:55 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/catastro/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Leaflet con capas WMS de Correos, Catastro, etc.</title>
      <link>/2018/05/04/leaflet-con-capas-wms-de-coreos-catastro-etc/</link>
      <pubDate>Fri, 04 May 2018 08:13:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/04/leaflet-con-capas-wms-de-coreos-catastro-etc/</guid>
      <description>Esta entrada es un subproducto del trabajo que pocería que he realizado estos días en caRtociudad.
caRtociudad permite generar mapas estáticos al estilo de ggmap. Iba a poner algún ejemplo, pero los dejo para otro día.
La cosa es que mejorando caRtociudad::get_cartociudad_map, se me ha pasado por la cabeza la posibilidad de realizar la integración no ya con ggmap sino con leaflet. Y así (¡probadlos!), para los códigos postales,
library(leaflet) leaflet() %&amp;gt;% addTiles() %&amp;gt;% setView(-3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Podéis probarme/le CatastRo? Porfa...</title>
      <link>/2018/02/19/podeis-probarme-le-catastro-porfa/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2018 08:13:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/19/podeis-probarme-le-catastro-porfa/</guid>
      <description>CatastRo es un paquete de R para explotar la API del Catastro que fue realizado por un alumno mío de la UTAD, Ángel Delgado, como proyecto de fin de máster.
Ahora, una vez integrado en rOpenSpain, toca transformarlo de un proyecto académico en un paquete útil y práctico. Vamos, exponerlo al proceloso piélago del uso para que le crujan las costuras y ver cuáles son las mejoras más pertinentes.
Así que estáis todos invitados a probar el código, verificar que la documentación documenta, que los ejemplos ejemplifican, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CatastRo, un paquete de R para consultar la API del Catastro</title>
      <link>/2017/10/02/catastro-un-paquete-de-r-para-consultar-la-api-del-catastro/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Oct 2017 08:12:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/10/02/catastro-un-paquete-de-r-para-consultar-la-api-del-catastro/</guid>
      <description>Informo de que está disponible en GitHub el paquete CatastRo para consultar la API pública del Catastro.
No es una API particularmente extensa, pero es de esperar que se amplíe el catálogo de servicios disponible cuando comencemos a machacarla (o no: a saber qué hay en la mente de esa gente).
El paquete es el trabajo de fin de máster de mi alumno Ángel Delgado Panadero en el máster de ciencia de datos de la UTAD.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
