<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>redes neuronales on datanalytics</title>
    <link>/tags/redes-neuronales/</link>
    <description>Recent content in redes neuronales on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 07 Jul 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/redes-neuronales/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Regresión polinómica vs redes neuronales</title>
      <link>/2020/07/07/regresion-polinomica-vs-redes-neuronales/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/07/regresion-polinomica-vs-redes-neuronales/</guid>
      <description>Hace un tiempo se publicó un artículo, Polynomial Regression as an Alternative to Neural Nets, que se anunciaba como lo que anuncia su título: que usar redes neuronales (clásicas, al menos), equivalía a hacer regresión polinómica.
El quid de la cosa es cosa simple, de primeros de carrera. Solo que los autores solo lo desvelan después de haber puesto a prueba la perseverancia de los lectores con montañas de frases que aportan poco.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Por qué el optimizador de una red neuronal no se va al carajo (como suelen L-BFGS-B y similares)?</title>
      <link>/2020/05/27/por-que-el-optimizador-de-una-red-neuronal-no-se-va-al-carajo-como-suelen-l-bfgs-b-y-similares/</link>
      <pubDate>Wed, 27 May 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/27/por-que-el-optimizador-de-una-red-neuronal-no-se-va-al-carajo-como-suelen-l-bfgs-b-y-similares/</guid>
      <description>Vale, admito que no funciona siempre. Pero una manera de distinguir a un matemático de un ingeniero es por una casi imperceptible pausa que los primeros realizan antes de pronunciar optimización. Un matemático nunca conjuga el verbo optimizar en vano.
[Una vez, hace tiempo, movido por una mezcla de paternalismo y maldad, delegué un subproblema que incluía el fatídico optim de R en una ingeniera. Aún le debe doler el asunto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mariposa</title>
      <link>/2019/03/20/mariposa/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Mar 2019 08:13:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/03/20/mariposa/</guid>
      <description>Quieres saber dónde está el escorpión,
Ni ayer ni antes vos sos corona dorada.
Ya os ves más tal cual tortuga pintada,
A él nos gusta andar con cola marrón.
Ella es quién son las alas de algún gorrión.
Si al fin podés ver tu imagen manchada,
O hoy vas bajo un cielo azul plateada,
Por qué estás tan lejos del aguijón.
No hay luz que al sol se enreda en tus palmera.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Creación de &#34;secuencias&#34; con redes neuronales recurrentes</title>
      <link>/2018/11/09/creacion-de-secuencias-con-redes-neuronales-recurrentes/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Nov 2018 08:13:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/09/creacion-de-secuencias-con-redes-neuronales-recurrentes/</guid>
      <description>Secuencias como
pueden crearse con redes neuronales recurrentes como las que se describen en Generating Sequences With Recurrent Neural Networks.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mezclas de vectores (III): las funciones involucradas</title>
      <link>/2016/09/05/mezclas-de-vectores-iii-las-funciones-involucradas/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Sep 2016 08:13:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/05/mezclas-de-vectores-iii-las-funciones-involucradas/</guid>
      <description>En esta tercera entrada de la serie (aquí está la primera y la segunda) quiero ocuparme de las que llamé $latex f_1$ y $f_2$, las funciones involucradas. Que son las que obran la magia, por supuesto. Con casi cualquier otra opción se habría obtenido una patochada, pero estas son funciones especiales.
Las funciones en cuestión están extraídas de esta,
que es una representación esquemática (extraída de aquí) de una red neuronal para el reconocimiento de imágenes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡Haced click ya!</title>
      <link>/2016/05/03/haced-click-ya/</link>
      <pubDate>Tue, 03 May 2016 08:13:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/05/03/haced-click-ya/</guid>
      <description>En esto.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
