<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>airbnb on datanalytics</title>
    <link>/tags/airbnb/</link>
    <description>Recent content in airbnb on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 25 Oct 2019 09:13:51 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/airbnb/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Gente que toma la causalidad en vano</title>
      <link>/2019/10/25/gente-que-toma-la-causalidad-en-vano/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Oct 2019 09:13:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/10/25/gente-que-toma-la-causalidad-en-vano/</guid>
      <description>Me refiero a los autores de_ _El impacto de Airbnb en el mercado de vivienda de Barcelona, que a partir de datos puramente observacionales y en un artículo de apenas 1500 palabras, mencionan la causalidad siete veces. Además, escriben joyas como
Ya sabes: si quieres un análisis causal robusto, el modelo lineal (chupatesa, Pearl).
Nah, lo que esa gente publica es otro estudio más de atribución, que, muchas veces y en su versión de sombrero negro, consiste esencialmente en vestir de lenguaje estadístico trucos diversos para obtener el número que tu audiencia quiere ver.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Voy a demostrar (con la ayuda del INE) que Airbnb no existe</title>
      <link>/2019/10/08/voy-a-demostrar-con-la-ayuda-del-ine-que-airbnb-no-existe/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Oct 2019 09:13:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/10/08/voy-a-demostrar-con-la-ayuda-del-ine-que-airbnb-no-existe/</guid>
      <description>Tan vasto es el fenómeno Airbnb que malo será no haya dejado traza en las estadísticas oficiales. Que como oficiales, son verdad.
No podemos hacer caso a las estadísticas de ocupación hotelera del INE porque son de lo de que dicen: hoteles (y asimilados). Airbnb tiene que dejarse notar en otra parte.
¿Cuál? Frontur, la estadística de movimientos turísticos en frontera del INE. (Sin enlace: los enlaces del INE van y vienen).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Así de floja está la evidencia científica (sobre el impacto de Airbnb en el mercado inmobiliario)</title>
      <link>/2018/09/26/asi-de-floja-esta-la-evidencia-cientifica-sobre-el-impacto-de-airbnb-en-el-mercado-inmobiliario/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Sep 2018 08:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/26/asi-de-floja-esta-la-evidencia-cientifica-sobre-el-impacto-de-airbnb-en-el-mercado-inmobiliario/</guid>
      <description>Un reciente artículo de El País tiene un título que lo dice todo: Los informes que refutan a la CNMC: Airbnb sí infla el precio de la vivienda en EE UU. Dice en la entradilla:
 Tres estudios universitarios muestran que las plataformas de alquiler turístico han encarecido el mercado del alquiler en ciudades como Los Ángeles y Boston.
 Así que he buscado uno de los tres, How Airbnb Short-Term Rentals Exacerbate Los Angeles’s Affordable Housing Crisis: Analysis and Policy Recommendations y me dispongo a comentarlo en vivo, página a página.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Airbnb da en el clavo: ha desarrollado lo que hacía mucha falta</title>
      <link>/2017/06/02/airbnb-da-en-el-clavo-ha-desarrollado-lo-que-hacia-mucha-falta/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jun 2017 08:13:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/06/02/airbnb-da-en-el-clavo-ha-desarrollado-lo-que-hacia-mucha-falta/</guid>
      <description>Y no me refiero a lo que quita el sueño a ciertos ayuntamientos retrógrados. Sino a esto.
Que es una herramienta corporativa para diseminar internamente información cuantitativa (en forma de cuadernos (de Python), Rmarkdowns y similares). Más info, aquí.
Los que me leéis y trabajáis en uno de esos lugares grandotes donde lo cuantitativo viaja por correo en PPTs, ya sabéis que tenéis que proponer ipso facto en esas reuniones que tanto os gustan.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
