<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>coeficientes on datanalytics</title>
    <link>/tags/coeficientes/</link>
    <description>Recent content in coeficientes on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 02 Dec 2019 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/coeficientes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sobre los coeficientes de los GLM en Scikit-learn</title>
      <link>/2019/12/02/sobre-los-coeficientes-de-los-glm-en-scikit-learn/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2019 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/12/02/sobre-los-coeficientes-de-los-glm-en-scikit-learn/</guid>
      <description>Pensé que ya había escrito sobre el asunto porque tropecé con él en un proyecto hace un tiempo. Pero mi menoria se había confundido con otra entrada, Sobre la peculiarisima implementacion del modelo lineal en (pseudo-)Scikit-learn, donde se discute, precisamente, un problema similar si se lo mira de cierta manera o diametralmente opuesto si se ve con otra perspectiva.
Allí el problema era que Scikit-learn gestionaba muy sui generis el insidioso problema de la colinealidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>(g)lms con coeficientes &gt; 0 (p.e.)</title>
      <link>/2019/08/21/glms-con-coeficientes-0-p-e/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Aug 2019 09:13:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/08/21/glms-con-coeficientes-0-p-e/</guid>
      <description>Alguien quería un glm forzando determinados coeficientes &amp;gt;0. * Una solución 100% bayesiana no era una opción.  Hay varias opciones por ahí. Pero me ha sorprendido que la opción esté disponible en glmnet::glmnet:
Filosóficamente, es un tanto sorprendente: de alguna manera, glmnet es glm con prioris alrededor del cero. Los límites superiores e inferiores permiten introducir información a priori adicional no necesariamente compatible con la anterior.
Desde el punto de vista de la implementación, tiene sentido que estas opciones estén disponibles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>offset, porque el coeficiente es 1 necesariamente</title>
      <link>/2019/03/04/offset-porque-el-coeficiente-es-1-necesariamente/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2019 08:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/03/04/offset-porque-el-coeficiente-es-1-necesariamente/</guid>
      <description>Estos días me han preguntado sobre un modelo lineal tal que $latex y \sim x_1 + \dots$ donde el coeficiente de $latex x_1$ no se entiende si no es igual a 1. Es como si los datos se creasen de la forma
&amp;lt;code&amp;gt;n &amp;lt;- 100 x1 &amp;lt;- rnorm(n) x2 &amp;lt;- rnorm(n) y &amp;lt;- x1 + rnorm(n, .1) + .02 * x2&amp;lt;/code&amp;gt;  y se conociese el coeficiente de $latex x_1$ y no el de $latex x_2$.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Quitar variables no significativas?</title>
      <link>/2018/01/17/quitar-variables-no-significativas/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2018 08:13:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/17/quitar-variables-no-significativas/</guid>
      <description>Contexto: modelos de regresión con de varias a muchas variables. Muy particularmente cuando interesa la predicción.
Pseudoproblema: ¿quitamos las variables no significativas?
Los manualitos (muy queridos de enseñantes, porque les dan reglas sencillitas; muy queridos también de los aprendientes, por el mismo motivo) rezan que sí. Se quitan y a otra cosa.
La regla adulta es:
 * Si el coeficiente es grande y tiene el signo correcto, ¡enhorabuena! * Si el coeficiente es pequeño, la variable no hace ni bien ni mal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Intervalos&#34; de confianza con forma de rosquilla</title>
      <link>/2017/11/07/intervalos-de-confianza-con-forma-de-rosquilla/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Nov 2017 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/07/intervalos-de-confianza-con-forma-de-rosquilla/</guid>
      <description>Envalentonado por el comentario de Iñaki Úcar a mi entrada del otro día, que me remitía a este artículo, decidí rizar el rizo y crear intervalos de confianza no ya discontinuos sino con otra propiedad topológica imposible: homeomorfos con un toro.
Y aquí está:
El modelo, el código y demás,
library(rstan) library(ggplot2) n &amp;lt;- 100 a1 &amp;lt;- 1 a2 &amp;lt;- 1 sigma &amp;lt;- 0.4 datos &amp;lt;- data.frame(x1 = rnorm(n, 2, 0.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
