<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>upc on datanalytics</title>
    <link>/tags/upc/</link>
    <description>Recent content in upc on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 09 May 2018 08:13:44 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/upc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Curso (mío) de estadística bayesiana aplicada con Stan en BCN</title>
      <link>/2018/05/09/curso-mio-de-estadistica-bayesiana-aplicada-con-stan-en-bcn/</link>
      <pubDate>Wed, 09 May 2018 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/09/curso-mio-de-estadistica-bayesiana-aplicada-con-stan-en-bcn/</guid>
      <description>A primeros de julio (de 2018) impartiré un curso de 15 horas de estadística bayesiana aplicada con Stan en la UPC (Barcelona). La información relevante está aquí y aquí.
El proyecto y su definición es un tanto contradictorio en sus propios términos, lo reconozco. Es muy difícil hacer algo aplicado y, a la vez, bayesiano. Y más, con Stan. Además, podrían acusarme de hipócrita: ¿cuándo fue la última vez que facturé (recuérdese: facturable es el grado máximo de aplicado) por algo hecho con Stan?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kriging con Stan</title>
      <link>/2018/03/01/kriging-con-stan/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2018 08:13:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/01/kriging-con-stan/</guid>
      <description>Este mes de julio, cuórum mediante, impartiré en la UPC un curso que he maltitulado, mor de brevedad, Estadística Bayesiana Aplicada.
Los cursos de estadística bayesiana son teoría, mucha teoría, y unos ejemplos tontos que quieren justificarla. Del tipo: hagamos lo que ya sabemos hacer de otra manera más; busquemos una alternativa molona al p-valor (y usémosla como usar íamos un p-valor, por supuesto), etc.
Mi curso debería haberse titulado algo así como: Problemas reales (aunque simplificados por motivos estrictamente pedagógicos) resueltos con tecnología bayesiana porque, si no, dígame Vd.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
