<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>interacciones on datanalytics</title>
    <link>/tags/interacciones/</link>
    <description>Recent content in interacciones on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 18 Mar 2020 22:11:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/interacciones/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>k-vecinos &#43; lmer</title>
      <link>/2020/03/19/k-vecinos-lmer/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Mar 2020 22:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/19/k-vecinos-lmer/</guid>
      <description>El de los k-vecinos es uno de mis métodos favoritos de modelización. Al menos, teóricamente: luego, en la práctica, es complicado construir una función de distancias decente. Pero tiene la ventaja indiscutible de ser tremendamente local: las predicciones para una observación concreta dependen únicamente de su entorno.
[lme4::lmer](https://CRAN.R-project.org/package=lme4) (y sus derivados) es ya casi la lente a través de la que imagino cómo operan las variables dentro de un modelo. Desafortunadamente, es un modelo global y no gestiona particularmente bien las interacciones, cuando son muchas y complejas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Interacciones y selección de modelos</title>
      <link>/2020/03/16/interacciones-y-seleccion-de-modelos/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Mar 2020 15:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/16/interacciones-y-seleccion-de-modelos/</guid>
      <description>Desafortunadamente, el concepto de interacción, muy habitual en modelización estadística, no ha penetrado la literatura del llamado ML. Esencialmente, el concepto de interacción recoge el hecho de que un fenómeno puede tener un efecto distinto en subpoblaciones distintas que se identifican por un nivel en una variable categórica.
El modelo lineal clásico,
$latex y \sim x_1 + x_2 + \dots$
no tiene en cuenta las interacciones (aunque extensiones suyas, sí, por supuesto).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Interacciones &#34;mecánicas&#34; en regresiones logísticas</title>
      <link>/2018/02/06/interacciones-mecanicas-en-regresiones-logisticas/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Feb 2018 08:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/06/interacciones-mecanicas-en-regresiones-logisticas/</guid>
      <description>En general, dos variables interaccionan cuando el efecto de una cambia al modificarse el nivel de la otra. Un caso particular (aunque notable) de interacción es el habitual en los modelos lineales, generalizados o no. En ellos, al introducir en el modelo términos del tipo x1 * x2, estamos indicando que el coeficiente de la segunda variable, $latex x_2$, es $latex \alpha + \beta x_1$. El efecto de un incremento de una unidad de $latex x_2$ depende entonces de $latex x_1$.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
