<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>fisher on datanalytics</title>
    <link>/tags/fisher/</link>
    <description>Recent content in fisher on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 03 Nov 2021 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/fisher/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Más sobre aquel concepto estadístico que aconsejé desaprender: la suficiencia</title>
      <link>/2021/11/03/mas-sobre-aquel-concepto-estadistico-que-aconseje-desaprender-la-suficiencia/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Nov 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/11/03/mas-sobre-aquel-concepto-estadistico-que-aconseje-desaprender-la-suficiencia/</guid>
      <description>En esta entrada abundo en una que escribí hace ocho años: Conceptos estadísticos que desaprender: la suficiencia. Lo hago porque casualmente he tropezado con su origen y justificación primera, el afamado artículo On the Mathematical Foundations of Theoretical Statistics del nunca suficientemente encarecido R.A. Fisher.
Criticaba en su día lo inútil del concepto. Al menos, en la práctica moderna de la estadística: para ninguno de los conjuntos de datos para los que trabajo existe un estadístico suficiente que no sea la totalidad de los datos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Una nueva afición para los próximos 10-15 años?</title>
      <link>/2021/10/14/una-nueva-aficion-para-los-proximos-10-15-anos/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Oct 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/10/14/una-nueva-aficion-para-los-proximos-10-15-anos/</guid>
      <description>Ayer estuve disfrutando como un enano leyendo On the Mathematical Foundations of Theoretical Statistics del nunca suficientemente encarecido Sir Ronald Fisher. Y me fijé que fue publicado en 1922. En él se cita —y nada elogiosamente, hay que decirlo— el A Treatise on Probability de Keynes, que fue, a su vez, publicado en 1921.
Aquellas cosas que constituyen el temario de las oposiciones al INE se estaban escribiendo hace cien años.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Por qué es tan enrevesada la definición de intervalo de confianza?</title>
      <link>/2021/04/01/por-que-es-tan-enrevesada-la-definicion-de-intervalo-de-confianza/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Apr 2021 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/01/por-que-es-tan-enrevesada-la-definicion-de-intervalo-de-confianza/</guid>
      <description>En esta entrada voy a tratar de reconstruir históricamente el concepto de intervalo de confianza (IC) para tratar de explicar por qué el concepto ha llegado a tener una definición e interpretación tan precisa como confusa (e inútil). La interpretación de lo que realmente son los IC son el coco —el que se lleva a los diletantes que saben poco— con el que amenazar a quienes tienen inseguridades metodológicas y una marca de erudición incontestable para quienes son capaces de enunciarla sin que se les trabe la lengua.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inferencia fiduciaria: una ocurrencia, afortunadamente, muerta</title>
      <link>/2018/02/08/inferencia-fiduciaria-una-ocurrencia-afortunadamente-muerta/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Feb 2018 08:12:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/02/08/inferencia-fiduciaria-una-ocurrencia-afortunadamente-muerta/</guid>
      <description>Hay ocurrencias la mar de extravagantes que sobreviven el paso del tiempo (p.e., la homeopatía o el marxismo). Otras mueren. Como requetemuertas que están, no somos conscientes de que alguna vez existieron.
Una de ellas es la inferencia fiduciaria, un inventillo del mismo Fisher que no lo convenció enteramente ni a él mismo. La Wikipedia lo cita escribiendo que lo tenía not clear in the head (¡ah!, la misma sensación que tuve yo al enfrentarme a los p-valores, a la estadística bajo la perspectiva econométrica (OLS por doquier, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las tres (o cuatro) eras de la estadística</title>
      <link>/2017/01/24/las-tres-o-cuatro-eras-de-la-estadistica/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jan 2017 08:13:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/24/las-tres-o-cuatro-eras-de-la-estadistica/</guid>
      <description>Las cosas, frecuentemente, son como son y no de otra manera, especulativamente, mejor por razones históricas. Es lo que hay. La respuesta a muchas preguntas es &amp;ldquo;porque A llegó antes que B&amp;rdquo;.
La estadística (y particularmente, la que se enseña) es como es y no de otra manera, especulativamente, mejor, también por razones históricas. Por eso siempre pierdo algo de tiempo hablando (¡es uno de mis personajes favoritos del XIX!) de Quetelet y los suyos; luego, de Fisher y compañía; finalmente, de Efron y los demás.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una pregunta sobre pruebas de hipótesis</title>
      <link>/2016/12/09/una-pregunta-sobre-pruebas-de-hipotesis/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Dec 2016 08:13:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/12/09/una-pregunta-sobre-pruebas-de-hipotesis/</guid>
      <description>Más que pregunta, debería haberlo planteado como encuesta: no estoy preguntando sino preguntándote qué es lo que haces tú (habitualmente).
Va de pruebas de hipótesis (a la Fisher). La teoría dice que hay que plantear una hipótesis nula y para poder estudiar lo anómalos que son los datos obtenidos experimentalmente bajo dicha hipótesis. Es decir, calculas $latex P(X ; | ; H_0)$.
Alternativamente (en muchos contextos, no en todos: no sabría cómo hacerlo, p.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
