<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>homeopatía on datanalytics</title>
    <link>/tags/homeopat%C3%ADa/</link>
    <description>Recent content in homeopatía on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Aug 2019 09:13:02 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/homeopat%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Esto no trata sobre lo que la ciencia es</title>
      <link>/2019/08/28/esto-no-trata-sobre-lo-que-la-ciencia-es/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Aug 2019 09:13:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/08/28/esto-no-trata-sobre-lo-que-la-ciencia-es/</guid>
      <description>Esto no trata sobre lo que la ciencia es sino sobre lo que la gente entiende que es. Que podría (y puede) explorarse mediante encuestas. Pero el dispendio es innecesario.
Basta con repasar aquellos atributos de la ciencia de los que tratan de investirse aquellos que, sin serlo, lo pretenden (y excúseseme el círculo vicioso). Como, por ejemplo, cátedras de mamandurrias.
Nota: esta inopinada idea es subproducto de leer esto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Es racional (aparte de aburrido) nadar contra el efecto Lindy?</title>
      <link>/2018/04/18/es-racional-aparte-de-aburrido-nadar-contra-el-efecto-lindy/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Apr 2018 09:02:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/18/es-racional-aparte-de-aburrido-nadar-contra-el-efecto-lindy/</guid>
      <description>¿Cuántas veces se habrá escrito este artículo ya? Su renovada manifestación trae la entradilla
y luego, en el cuerpo, abunda en el perpetuo y aburridor argumento contra las terapias alternativas y la homeopatía en particular. A cuenta de lo cual me he echado unas risas porque tenía aún fresco el parrafito
obra de De Morgan en su Budget of Paradoxes de 1872. Hace pues 150 años ya estaban los homeópatas dando la santa tabarra; cosa que, en virtud del efecto Lindy, les augura muchos más.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dos argumentos racionales en pro de la homeopatía</title>
      <link>/2017/09/15/dos-argumentos-racionales-en-pro-de-la-homeopatia/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/15/dos-argumentos-racionales-en-pro-de-la-homeopatia/</guid>
      <description>La homeopatía es la bestia negra del movimiento escéptico. Su visceralidad contra la homeopatía es tal que bien podría servir de definición positiva y operativa de dicho movimiento demarcándolo mejor que otras, más etéreas y confusas, que refieran sus aspiraciones y objetivos.
El movimiento escéptico esgrime la razón en un sentido paternalista y redentor. Que resulta bastante irritante para quienes, estando hartos de ser redimidos y paternalizados, no queremos para los demás lo que aborrecemos para nosotros mismos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diapositivas de &#34;Antikaggle: contra la homeopatía de datos&#34;</title>
      <link>/2017/02/13/diapositivas-de-antikaggle-contra-la-homeopatia-de-datos/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Feb 2017 08:13:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/13/diapositivas-de-antikaggle-contra-la-homeopatia-de-datos/</guid>
      <description>He colgado las diapositivas de Antikaggle: contra la homeopatía de datos. Sobre todo, para que aquellos que aún conserven la pasión por saber más puedan visitar los enlaces que recopilé y que figuran en ella.
El vídeo, se dice, aparecerá pronto. Sin él, las diapositivas, puro soporte visual, quedan huérfanas.
Tema, tono y contenid son premeditadamente polémicos; las consecuencias, previsibles. Fe de ello dan los comentarios de los asistentes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Homeopatía de datos</title>
      <link>/2016/11/03/homeopatia-de-datos/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2016 08:13:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/03/homeopatia-de-datos/</guid>
      <description>Me mandan un whatsapp. Es de alguien que está en una charla de ciencia de datos. Acaba de oír decir al ponente que en una de esas competiciones de Kaggle le ha servido optimizar a lo largo del conjunto de semillas aleatorias. Sí, del set.seed().
Supongo que al ponente le funcionaría.
El éxito de la ciencia de datos parece tener aparejada una plaga de homeopatía de datos. Algo habrá que hacer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿No sin evidencia?</title>
      <link>/2014/02/07/no-sin-evidencia/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Feb 2014 08:28:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/02/07/no-sin-evidencia/</guid>
      <description>Un cascarrabias escribió el otro día el siguiente alegato en contra de la homeopatía: Contra la estupidez… y la estafa. Menciona incluso a gentes aún más cascarrabias que han propuesto el manifiesto No sin evidencia.
Sus razones tendrán, pero es manifiesto que nunca han leído el articulito que G.C. Smith y J.P. Pell escribieron en diciembre de 2003 en BMJ y que lleva por título Parachute use to prevent death and major trauma related to gravitational challenge: systematic review of randomised controlled trials.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
