<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>pamplona on datanalytics</title>
    <link>/tags/pamplona/</link>
    <description>Recent content in pamplona on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Oct 2017 08:13:34 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/pamplona/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La estadística (y la ingenería, y la medicina, y...) es una tecnología</title>
      <link>/2017/10/09/la-estadistica-y-la-ingeneria-y-la-medicina-y-es-una-tecnologia/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2017 08:13:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/10/09/la-estadistica-y-la-ingeneria-y-la-medicina-y-es-una-tecnologia/</guid>
      <description>Abundo aquí en un punto polémico de mi charla de Pamplona: el que define la estadística como una tecnología (bajo una definición bastante particular de ella).
Pero es conveniente comenzar por el concepto de técnica. Que el DRAE define horripilantemente:
Y no, no, no&amp;hellip; No solo las ciencias o las artes se sirven de técnicas para alcanzar sus fines. También los homeópatas, los curanderos, los chamanes, los echadores de cartas, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estadística, ciencia de datos y la revalorización del no</title>
      <link>/2017/09/27/estadistica-ciencia-de-datos-y-la-revalorizacion-del-no/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 08:13:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/27/estadistica-ciencia-de-datos-y-la-revalorizacion-del-no/</guid>
      <description>Ya están disponibles las diapositivas de mi charla del lunes.
En los próximos días iré desarrollando algunas de las ideas, prometo que para nada estándares, que recorre en estas páginas. Les pondré un par de rombos en la esquina para avisar de que pueden resultar (lo comprobé el lunes aunque no entiendo por qué) ofensivas para personas de cierto perfil.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla en Pamplona</title>
      <link>/2017/09/25/charla-en-pamplona/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2017 08:13:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/25/charla-en-pamplona/</guid>
      <description>A la hora en que se publiquen estas líneas estaré llegando a Pamplona para participar como ponente en la jornada ¿Es la estadística una parte significativa de la ciencia de datos? organizada por el InaMat en la Universidad Pública de Navarra.
La invitación ha sido una oportunidad (que agradezco muchísimo) para reflexionar sobre la problemática relación entre estadística y ciencia de datos y tratando de ser, por una vez, constructivo. A pesar de ello, mi ponencia llevará por título Estadística y Ciencia de Datos: la revalorización del “no”, que sugiere lo contrario.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
