<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>kschool on datanalytics</title>
    <link>/tags/kschool/</link>
    <description>Recent content in kschool on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Nov 2018 08:13:17 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/kschool/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Charla: predicciones y decisiones, más allá de los errores cuadráticos</title>
      <link>/2018/11/28/charla-predicciones-y-decisiones-mas-alla-de-los-errores-cuadraticos/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 08:13:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/28/charla-predicciones-y-decisiones-mas-alla-de-los-errores-cuadraticos/</guid>
      <description>El próximo 29 de noviembre (de 2018) de febrero daré una charla dentro del ciclo de Data Konferences de Kschool.
Para la mía han creado el siguiente cartelito:
El resumen que preparé es:
Los detalles espaciotemporales y otras concomitancias relevantes para los asistentes pueden consultarse aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Charla: las *-metrías en la práctica de la ciencia de datos: el papel de la teoría</title>
      <link>/2018/01/26/charla-las-metrias-en-la-practica-de-la-ciencia-de-datos-el-papel-de-la-teoria/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jan 2018 08:13:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/26/charla-las-metrias-en-la-practica-de-la-ciencia-de-datos-el-papel-de-la-teoria/</guid>
      <description>El próximo 8 de febrero daré una charla dentro del ciclo de Data Konferences.
Para la mía han creado el siguiente cartelito:
El resumen que preparé es:
Los detalles espaciotemporales y otras concomitancias relevantes para los asistentes pueden consultarse aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Quieres aprender R? ¡Matricúlate en mi curso en KSchool!</title>
      <link>/2016/04/13/quieres-aprender-r-matriculate-en-mi-curso-en-kschool/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Apr 2016 09:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/04/13/quieres-aprender-r-matriculate-en-mi-curso-en-kschool/</guid>
      <description>Si quieres aprender R, bien puedes matricularte en el curso que voy a impartir en KSchool. Es un programa de iniciación a R centrado en aquellos aspectos de R que más usan en la práctica diaria quienes trabajan con datos (y no son estadísticos duros). ¡Y ya vamos por la tercera edición!
Tendrá lugar durante el mes de junio (y un poco de julio). Son diez sesiones de tres horas. Los detalles están aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Esta tarde doy un curso abierto y gratuito de introducción a la programación</title>
      <link>/2015/11/03/esta-tarde-doy-un-curso-abierto-y-gratuito-de-introduccion-a-la-programacion/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Nov 2015 08:13:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/03/esta-tarde-doy-un-curso-abierto-y-gratuito-de-introduccion-a-la-programacion/</guid>
      <description>Efectivamente, esta tarde doy un curso de unas tres horas de introducción a la programación. Es gratuito y está abierto a quien quiera pasarse (hasta completar aforo). Será en las oficinas de KSchool de 18:30 a 21:00. Los interesados pueden escribir a elsa.duran en kschool punto com para reservar la plaza.
La sesión es un preámbulo a mi curso de R pero independiente del mismo. Está pensado para aquellos que no han programado apenas y que quieren tomarlo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Programa Profesional de Iniciación a R II</title>
      <link>/2015/10/05/programa-profesional-de-iniciacion-a-r-ii/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Oct 2015 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/10/05/programa-profesional-de-iniciacion-a-r-ii/</guid>
      <description>Del 10 de noviembre al 17 de diciembre impartiré la segunda edición de mi Programa Profesional de Iniciación a R. Los detalles pueden consultarse en el enlace anterior.
Es la segunda edición. De la primera hablé aquí.
El programa es esencialmente el mismo: presentar y trabajar con aquellas herramientas que hacen de R una herramienta útil dentro de BBVA, Santander, Mapfre, etc. Para trascender Excel y, entre otros,
 * manipular datos como un _pro_, * crear gráficos estadísticos complejos de calidad, * crear informes automáticos que combinan análisis de datos, gráficos, texto, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Programa Profesional de Iniciación a R</title>
      <link>/2015/04/21/programa-profesional-de-iniciacion-a-r/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Apr 2015 08:13:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/21/programa-profesional-de-iniciacion-a-r/</guid>
      <description>Del 9 de junio al 9 de julio impartiré un curso de iniciación a R.
Se trata de una versión extendida de mi curso de introducción a R que, como novedad fundamental, pasa de 12 a 30 horas de duración. El programa, sin embargo, es esencialmente el mismo: aquello, todo ello y no más que aquello que de R podría usarse en Endesa, el Banco de Santander, Deloitte o el Ministerio de Sanidad.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
