<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>error on datanalytics</title>
    <link>/tags/error/</link>
    <description>Recent content in error on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 02 Mar 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/error/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sobre los peligros del &#34;Tukey biweight&#34;</title>
      <link>/2020/03/02/sobre-los-peligros-del-tukey-biweight/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Mar 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/02/sobre-los-peligros-del-tukey-biweight/</guid>
      <description>Sigo con ajustes robustos. Y cosas que como matemático, me ponen muy nervioso.
Una de las maneras de hacer ajustes robustos es la de sustituir la función cuadrática por la biweight. Es decir, utilizar la función que aparece la derecha en
en lugar de la de la izquierda. O, dicho de otra manera, en lugar de tratar de minimizar
$latex \sum_i \rho(y_i - f_\alpha(x_i))$
usando $latex \rho(x) = x^2$, que es la función que se representa a la izquierda y a la que estamos acostumbrados, usar la de la derecha.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A más gripe, ¿menos mortalidad? En determinados submundos frecuentistas, sí</title>
      <link>/2019/11/13/a-mas-gripe-menos-mortalidad-en-determinados-submundos-frecuentistas-si/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Nov 2019 09:13:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/11/13/a-mas-gripe-menos-mortalidad-en-determinados-submundos-frecuentistas-si/</guid>
      <description>Estos días he tenido que adaptar y ejecutar con datos españoles una serie de modelos para medir la virulencia de diversos subtipos de gripe. Y todo bien, salvo que para uno de ellos y determinados grupos de edad&amp;hellip; a mayor prevalencia, menor mortalidad. ¡Estupendo!
Todo sucede porque un coeficiente que debería haber sido necesariamente positivo fue estimado como negativo (además, significativamente).
Y el coeficiente tenía el signo cambiado (¡error de tipo S!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el error de generalización (porque a veces se  nos olvida)</title>
      <link>/2019/04/16/sobre-el-error-de-generalizacion-porque-a-veces-se-nos-olvida/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 09:13:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/04/16/sobre-el-error-de-generalizacion-porque-a-veces-se-nos-olvida/</guid>
      <description>Al construir modelos, queremos minimizar
$latex l(\theta) = \int L(y, f_\theta(x)) , dP(x,y),$
donde $L$ es una determinada función de pérdida (y no, no me refiero exclusivamente a la que tiene un numerilo 2). Pero como de $latex P(x,y)$ solo conocemos una muestra $latex (x_i, y_i)$ (dejadme aprovechar la ocasión para utilizar una de mis palabras favoritas: $latex P(x,y)$ es incognoscible), hacemos uso de la aproximación
$latex \int f(x) , dP(x) \approx \frac{1}{N} \sum f(x_i)$</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La función de pérdida es una API entre los &#34;stakeholders&#34; de un análisis estadístico</title>
      <link>/2017/11/20/la-funcion-de-perdida-es-una-api-entre-los-stakeholders-de-un-analisis-estadistico/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2017 08:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/20/la-funcion-de-perdida-es-una-api-entre-los-stakeholders-de-un-analisis-estadistico/</guid>
      <description>El objeto único de la estadística es informar decisiones.
V.g, si conceder un préstamo, proceder a la quimio, construir una línea de AVE entre Calatayud y Soria o permitir aparcar mañana en el centro de Madrid a los de Móstoles.
Pero quienes toman decisiones y quienes analizan datos suelen ser personas distintas. Típicamente, ni se conocen. Lo cual es tanto pésimo como tema para otra entrada distinta de esta.
Lo fundamental es que estas personas se comunican a través de, metafóricamente, APIs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cuántas veces habré metido la pata?</title>
      <link>/2017/01/26/cuantas-veces-habre-metido-la-pata/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2017 08:13:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/26/cuantas-veces-habre-metido-la-pata/</guid>
      <description>Ayer escribí
$latex N = \sum_i \frac{1}{p_i^2}$
donde lo suyo era (ya está corregido)
$latex N = \frac{1}{\sum_i p_i^2}.$
Eso me ha hecho replantearme cuántas veces habré metido la pata después de las 1300 entradas largas que llevo escritas. No me refiero a puntos de vista discutibles; tampoco a errores a veces excusables de concordancia; me refiero a cosas como las de ayer, las que sonrojan.
Una vez, recuerdo, escribí puya donde quería decir pulla.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>#NadieSinLuz</title>
      <link>/2016/11/21/nadiesinluz/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2016 08:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/21/nadiesinluz/</guid>
      <description>Está siendo tremending topic en Twitter según escribo. Uno de los trinos asociados al caudal es
que remite a un Observatorio Social de las Personas Mayores, el de 2015 específicamente. No vale el de 2016 o el de 2014 porque en ninguno de ellos hace referencia a tan abultada y, diríamos, significantísima cifra.
Aunque precedido y sucedido de silencio, el de 2015, como digo, sí. Cita como fuente otro estudio, Pobreza energética en España, Análisis de tendencias realizado por la Asociación de Ciencias Ambientales y que goza del patrocinio de la acción social del banco que es el mayor accionista de la empresa que cortó la luz por impago a la octogenaria de Reus que murió atufada por unas velas provocando con ello la indignación del tuiterío y, con ello, la salida a colación de las 7000 muertes prematuras causadas por la pobreza energética que recoge el Observatorio Social de las Personas Mayores de 2014 citando como referencia&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pesadumbre e incertidumbre desencadenadas</title>
      <link>/2016/11/10/pesadumbre-e-incertidumbre-desencadenadas/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2016 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/10/pesadumbre-e-incertidumbre-desencadenadas/</guid>
      <description>Hoy escribo afectado por un derrame de pesadumbre. Pero esa es solo una opinión que igual no importa nadie.
Estas del 8 de noviembre han sido las elecciones en que menos y que más caso he hecho de las encuestas electorales. Cansado del cada vez más monótono ciclo de que
 * se publican encuestas electorales * llegan las elecciones y el resultado no se parece en nada a lo dibujado por ellas y * se reitera el mismo blablablá (en latín se dice _excusatio non petita_) que unos meses antes  he decidido esta vez dejar de prestar atención a algo que, se ha visto, no ha sido sino ruido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lo que va del 4.4% al 70%</title>
      <link>/2016/09/22/lo-que-va-del-4-4-al-71/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2016 08:13:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/22/lo-que-va-del-4-4-al-71/</guid>
      <description>Dice El País transcribiéndonos (¡gracias!) la nota de prensa del INE sobre la encuesta trimestral de coste laboral (ETCL) del segundo trimestre de 2016:
Lo cual es cierto (por más que el solo aporte un matiz opinativo como tal discutible).
Pero una comparación con el titular,
(los errores muestrales del INE están de capa caída: ¡solo tres cifras significativas cuando nos tiene tan malacostumbrados a cuatro!) podría justificar lo que no se dice:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Encuestas, censos, elecciones</title>
      <link>/2015/11/12/encuestas-censos-elecciones/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Nov 2015 08:13:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/12/encuestas-censos-elecciones/</guid>
      <description>Hace unas semanas tuve un lapso de creatividad. Dejé de escribir durante un tiempo y me dediqué al sucedáneo: leer. Terminé, para variar, unos cuantos libros.
Uno de ellos es Proofiness, the Dark Arts of Mathematical Deception que está más o menos bien. En su mayor parte abunda sobre fenómenos conocidos, estudiados y sobradamente denunciados: que hay que recurre a argumentos basados en números, estadísticas o construcciones matemáticas más o menos sofisticadas para dar visos de verdad a mentiras flagrantes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre el error de medida</title>
      <link>/2015/02/23/mas-sobre-el-error-de-medida/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2015 08:13:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/23/mas-sobre-el-error-de-medida/</guid>
      <description>En el periódico del domingo nos regala Ángel Laborda un parrafito delicioso que abunda en el tema tratado en mi última entrada sobre el una error de medida.
Así dice:
Comentario: La última frase me hace acordar del error de tipo S.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Error de medida</title>
      <link>/2015/02/20/error-de-medida/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Feb 2015 08:13:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/20/error-de-medida/</guid>
      <description>Por su interés y oportunidad, reproduzco aquí y en su idioma original (la parque que nos es más relevante de) un breve editorial de Simon Baptist, economista jefe de The Economist Intelligence Unit.
Así reza:
El subrayado es mío, que conste.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Errores de tipo M y de tipo S</title>
      <link>/2014/06/04/errores-de-tipo-m-y-de-tipo-s/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jun 2014 07:00:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/06/04/errores-de-tipo-m-y-de-tipo-s/</guid>
      <description>A los estadísticos se nos acusa en ocasiones de contestar preguntas tontas en las que nadie está interesado.
(Nota: de alguna manera conseguí el artículo al que se refiere el enlace anterior; pero ahora no veo que exista ninguna copia libre por ahí. Si alguien la consigue, por el bien del resto de los lectores, que me avise o que lo haga saber en los comentarios).
A lo que iba. Muchos estadísticos tienen el cerebro reprogramado para tratar de no cometer los llamados errores de tipo I y errores de tipo II (y para ello tratan de estimar una cosa de dudosa utilidad, $latex P(D|H)$, donde $latex D$ son los datos y $latex H$ es cierta hipótesis (que, generalmente, a nadie interesa y que es más difícil de plantear correctamente de lo que parecería).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Error de tipo I, error de tipo II</title>
      <link>/2014/01/10/error-de-tipo-i-error-de-tipo-ii/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jan 2014 08:05:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/10/error-de-tipo-i-error-de-tipo-ii/</guid>
      <description>Aquí está la noticia sobre el resultado de un error de tipo I: Danone takes legal action over milk scare.
Este otro, sobre un error de tipo II: Wave a banknote at a pundit and he&amp;rsquo;ll predict anything.
Siempre me ha llamado la atención el segundo caso: ¿tienen realmente responsabilidades penales los geólogos? He leído algunos artículos al respecto y nunca he visto el caso planteado de la manera en que voy a hacerlo aquí.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
