<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>trabajo on datanalytics</title>
    <link>/tags/trabajo/</link>
    <description>Recent content in trabajo on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 04 Apr 2019 09:13:18 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/trabajo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El día del oxímoron</title>
      <link>/2019/04/04/el-dia-de-la-oximoron/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Apr 2019 09:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/04/04/el-dia-de-la-oximoron/</guid>
      <description>Han aparecido dos artículos publicados en prensa hoy, en el mismo día:
 Indra deja desiertos 800 puestos en España por falta de mano de obra cualificada_ _ * El sistema me ha expulsado por no publicar, que trata de cómo _Cristina Gil-Lamaignere trabajó con un Nobel y ahora cursa un grado de FP porque no ha podido acreditar su labor científica_  Tengo más comentarios que hacer que tiempo para escribirlos, así que dejo que cada cual saque su propia conclusión.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Es Madrid ciudad para startups (relacionadas con los datos)?</title>
      <link>/2019/01/22/es-madrid-ciudad-para-startups-relacionadas-con-los-datos/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jan 2019 08:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/01/22/es-madrid-ciudad-para-startups-relacionadas-con-los-datos/</guid>
      <description>[Esta entrada, simplemente, plantea una hipótesis altamente especulativa; expone una serie de argumentos su pro pero deja la pregunta abierta y la respuesta al buen criterio del lector.]
El año pasado di un curso de estadística bayesiana (¿a alguien le interesaría que lo impartiese en su empresa o institución?) en la UPC, en Barcelona. En un descanso hablé brevemente con una alumna que estaba buscando trabajo en el mundo de la ciencia de datos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡Terror! ¡Las máquinas nos van a quitar los trabajos! ¡Oh, oh, oh! ¡Uh, uh, uh!</title>
      <link>/2018/01/23/terror-las-maquinas-nos-van-a-quitar-los-trabajos-oh-oh-oh-uh-uh-uh/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jan 2018 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/23/terror-las-maquinas-nos-van-a-quitar-los-trabajos-oh-oh-oh-uh-uh-uh/</guid>
      <description>Habréis leído por ahí relatos apocalípticoides sobre un futuro gris en el que las máquinas nos dejarán sin trabajo. Clic. Otra gente memos agorera opina que, más que trabajos, la máquinas eliminarán tareas (i.e., partes aburridas de los trabajos).
No voy a hablar de unas señoras, muy funcionarias ellas, clic, que conforman el Registro (con mayúscula) de cierta institución pública en la que tuve que depositar una factura impresa, firmada a mano y por duplicado recientemente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mismo trabajo, nosequé cosa</title>
      <link>/2017/10/25/mismo-trabajo-noseque-cosa/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2017 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/10/25/mismo-trabajo-noseque-cosa/</guid>
      <description>Hoy han surgido tuits reclamando que a mismo trabajo correspondiesen yo qué sé que cosas estupendas. Razonaré que son peticiones propias de quienes ignoran de qué va el mundo.
Los estadísticos nos encargamos de decir NO razonadamente. Analizamos ocurrencias de otros y decimos: pues mira, NO, lo que crees señal es solo ruido. A eso se reduce (casi, lo admito) todo.
El ruido aparece por todas partes. Habitualmente, como efecto de variables no observadas.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
