<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>evidencia on datanalytics</title>
    <link>/tags/evidencia/</link>
    <description>Recent content in evidencia on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Fri, 13 Mar 2020 09:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/evidencia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Qué significa para los políticos responder a desastres naturales usando la &#34;evidencia científica&#34;?</title>
      <link>/2020/03/13/que-significa-para-los-politicos-responder-a-desastres-naturales-usando-la-evidencia-cientifica/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Mar 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/13/que-significa-para-los-politicos-responder-a-desastres-naturales-usando-la-evidencia-cientifica/</guid>
      <description>Existe una respuesta naive a la pregunta anterior que es la que tal vez en la que estéis pensando.
Pero, ¡ah!, existe también otra ciencia, la política, que no lo es menos que otras, en las que la evidencia dice cosas tales como:
Lo cual explica muchas, muchas cosas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rootclaim</title>
      <link>/2019/09/27/rootclaim/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2019 09:13:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/09/27/rootclaim/</guid>
      <description>Rootclaim es un portal donde la gente plantea preguntas como
plantea hipótesis como
se recogen evidencias y usando este método (leedlo, es sumamente aprovechable: usa la palabra bayesian 23 veces), llega a conclusiones tales como</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Funcionan los programas sociales?</title>
      <link>/2018/09/12/funcionan-los-programas-sociales/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Sep 2018 08:13:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/12/funcionan-los-programas-sociales/</guid>
      <description>En España estamos acostumbrados a que los programas sociales se implementan y ya. Se convierten, como la semana santa o las navidades, en fenómenos culturales que, simplemente, están ahí (p.e., el PER) y tienen que estarlo necesariamente.
En otros países se evalúan, se miden y cabe preguntarse: ¿funcionan?
Pues en otros sitios donde se miden esas cosas, se han obtenido números como estos (que es de donde traduzco):
 * Tal vez el 80% de los que se han medido usando técnicas rigurosas y con una muestra suficiente no funcionan, es decir, producen un efecto que compense el coste.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
