<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>datos públicos on datanalytics</title>
    <link>/tags/datos-p%C3%BAblicos/</link>
    <description>Recent content in datos públicos on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 01 Sep 2020 08:49:29 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/datos-p%C3%BAblicos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿CDO de, p.e., España? Nah...</title>
      <link>/2020/09/01/cdo-de-p-e-espana-nah/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2020 08:49:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/01/cdo-de-p-e-espana-nah/</guid>
      <description>Dizque hace falta un CDO (chief data officer) de esa parte de España que es el estado español (aunque no sabemos si con autoridad solo dentro de la administración central o también en sus tentáculos semiautónomos) porque es una figura con creciente importancia en las empresas y con un rol muy definido en ellas.
Aquí voy a argumentar a la contra introduciendo un elemento de sospecha en esa aparentemente sencilla y automática traslación de roles entre la empresa privada y una cosa tan pantagruélica y aparatosa como la administración de un estado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la muy necesaria &#34;Oficina del Dato&#34;</title>
      <link>/2020/08/31/sobre-la-muy-necesaria-oficina-del-dato/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Aug 2020 08:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/08/31/sobre-la-muy-necesaria-oficina-del-dato/</guid>
      <description>Hace no tanto propuse la creación de un segundo INE axialmente (eje: la Castellana) simétrico al actualmente existente que elaborase un segundo censo, una segunda EPA, etc. por lo mucho que podríamos aprender acerca de la varianza (y los límites de la estadística) gracias a la simultánea publicación de parejas de cifras oficiales desiguales.
Pero alguien en el brazo largo de la palanca debió leerme sin advertir que iba de coña y me hizo caso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Un &#34;Instituto Nacional de Datos&#34;?</title>
      <link>/2020/07/29/un-instituto-nacional-de-datos/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/07/29/un-instituto-nacional-de-datos/</guid>
      <description>Por motivos que algún día contaré, me está tocando leer una serie de documentos muy bizarros (en su acepción bárbara). De entre todos, el que se lleva la palma es el titulado Estrategia Española de I+D+I en Inteligencia Artificial, promovido por el ministerio del ramo y elaborado por la Secretaría General de Coordinación de Política Científica del Ministerio de Ciencia, Innovación y Universidades y el Grupo de Trabajo en Inteligencia Artificial GTIA.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre lo de &#34;publicar cuando ya no hace falta&#34;</title>
      <link>/2020/04/30/sobre-lo-de-publicar-cuando-ya-no-hace-falta/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/30/sobre-lo-de-publicar-cuando-ya-no-hace-falta/</guid>
      <description>El otro día escribí (véase también esto):
https://twitter.com/gilbellosta/status/1253605582495498240
Y mirad:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La lista de la vergüenza: los municipios con registros civiles no informatizados</title>
      <link>/2020/04/29/la-lista-de-la-verguenza-los-municipios-con-registros-civiles-no-informatizados/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Apr 2020 11:21:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/29/la-lista-de-la-verguenza-los-municipios-con-registros-civiles-no-informatizados/</guid>
      <description>[Nota: la lista pudiera contener errores. Se ha extraído de un sistema de la informatización o no de los registros civiles está deducida indirectamente.]
Se ha hablado últimamente de las discrepancias entre los datos de mortalidad del INE y de MoMo y creo que a estas alturas del partido ya sabemos casi todos que se deben a que el segundo sistema solo se nutre de datos de los registros civiles informatizados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre el consumo alimentario mensual en los hogares españoles en R</title>
      <link>/2020/04/28/mas-sobre-el-consumo-alimentario-mensual-en-los-hogares-espanoles-en-r/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/28/mas-sobre-el-consumo-alimentario-mensual-en-los-hogares-espanoles-en-r/</guid>
      <description>He actualizado el repositorio que anuncié aquí, es decir, este, con una función adicional cuya razón de ser es la siguiente:
 El ministerio de la cosa hace una encuesta sobre hábitos de compra y consumo de alimentos en España. * Luego proporciona dos vistas sobre los mismos datos: * Una, en forma de ficheros .xls con más profundidad histórica, datos más recientes y menos variables. * Otra, a través de un formulario web que devuelve páginas con tablas html que tiene menos profundidad histórica, tiene un retraso mayor de publicación pero alguna variable más (p.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Deberían publicarse datos &#34;en beta&#34;?</title>
      <link>/2020/04/09/deberian-publicarse-datos-en-beta/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/09/deberian-publicarse-datos-en-beta/</guid>
      <description>Cuando vivía en Tailandia solía decir sobre la cultura corporativa de ese país que daba igual que las cosas se hiciesen bien o mal con tal de que se hiciesen tarde.
INE, CIS, ISCIII, etc., son un poco mejores: da igual que los datos se publiquen cuando ya no hacen falta con tal de que sean perfectos.
La pregunta es: ¿deberían publicarse datos imperfectos y con caveats pronto?
Nota: Eso ya se hace con indicadores importantes (véase esto).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿En primavera? ¿En serio? Ni de coña</title>
      <link>/2020/04/06/en-primavera-en-serio-ni-de-cona/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/06/en-primavera-en-serio-ni-de-cona/</guid>
      <description>Hubo un tiempo en el que había que hacer caso a Aristóteles. Era lo que se esperaba de toda persona culta de la época. Así que, supongo, o te fiabas de lo que ven tus propios ojos o dabas por bueno que las mujeres tenían menos dientes.
Hoy nos piden que hagamos caso de nuestras autoridades sanitarias. Incluso, supongo, cuando dicen que el periodo más bajo de mortalidad en España ocurre en primavera (fuente).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Consumo alimentario mensual en los hogares españoles en R</title>
      <link>/2020/04/01/consumo-alimentario-mensual-en-los-hogares-espanoles-en-r/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2020 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/04/01/consumo-alimentario-mensual-en-los-hogares-espanoles-en-r/</guid>
      <description>[Coge aire: aquí arranca una frase muy larga] Simplemente, que he creado un repositorio en GitHub para extraer información de los ficheros excel y sus muchas pestañas que componen el sistema de difusión de datos estadísticos sobre consumo de alimentos y bebidas de las familias que realiza el ministerio de como se llame ahora.
La página de ministerio es esta; el repositorio, este.
Nota: hay mucha información muy buena que merece ser más conocida y mejor explotada.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Voy a demostrar (con la ayuda del INE) que Airbnb no existe</title>
      <link>/2019/10/08/voy-a-demostrar-con-la-ayuda-del-ine-que-airbnb-no-existe/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Oct 2019 09:13:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/10/08/voy-a-demostrar-con-la-ayuda-del-ine-que-airbnb-no-existe/</guid>
      <description>Tan vasto es el fenómeno Airbnb que malo será no haya dejado traza en las estadísticas oficiales. Que como oficiales, son verdad.
No podemos hacer caso a las estadísticas de ocupación hotelera del INE porque son de lo de que dicen: hoteles (y asimilados). Airbnb tiene que dejarse notar en otra parte.
¿Cuál? Frontur, la estadística de movimientos turísticos en frontera del INE. (Sin enlace: los enlaces del INE van y vienen).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Protección de los datos de los muertos</title>
      <link>/2018/04/16/proteccion-de-los-datos-de-los-muertos/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2018 08:13:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/16/proteccion-de-los-datos-de-los-muertos/</guid>
      <description>Me toca lidiar con datos relativos a muertos. No de muertos hace mil años, o quinientos, o de las guerras carlistas, sino, casi, casi con muertos de cadáver caliente y viuda con mocos.
He aquí la (¿aparente?) aporía.
Por un lado, sábese que la Ley Orgánica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protección de Datos (en adelante, LOPD), no es de aplicación a las personas fallecidas. Pero, por otro:
 * La Agencia Tributaria ni ha publicado ni es fácil que publique las declaraciones de la renta del finado Sr.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Simpson, de nuevo: ahora con la mortalidad</title>
      <link>/2017/12/01/simpson-de-nuevo-ahora-con-la-mortalidad/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 08:13:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/12/01/simpson-de-nuevo-ahora-con-la-mortalidad/</guid>
      <description>La tasa de mortalidad ha crecido sustancialmente en los dos últimos años (tres, de hecho: el INE no publica datos para el 2017 todavía, pero yo los he y fe doy):
Sin embargo, la tasa de mortalidad para cada cohorte de edad decrece. Muestro las de las cohortes de edades múltiplas de cinco:
De nuevo, Simpson.
Nota: las cifras vienen expresadas en defunciones por cada 1000 habitantes. Los datos salen de aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bus al norte, bus al sur</title>
      <link>/2017/09/29/bus-al-norte-bus-al-sur/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 08:13:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/29/bus-al-norte-bus-al-sur/</guid>
      <description>El día 2017-09-20 hubo gente que tomó el autobús en Madrid. Se montó en una determinada parada y la siguiente estaba situada o bien al norte o bien al sur de la anterior.
He contado, por horas, cuánta gente viajó en ese primer tramo, hacia el norte y quién lo hizo hacia el sur y he obtenido
que es —al contrario de los resultados presuntamente basados en datos pero, en el fondo ideológicamente sesgados con los que nos quieren tan frecuentemente vender motos— totalmente compatible con lo que todos los que nos movemos por Madrid sabemos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Alguien sabe por qué es tan pequeño este número?</title>
      <link>/2017/07/12/alguien-sabe-por-que-es-tan-pequeno-este-numero/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jul 2017 08:13:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/07/12/alguien-sabe-por-que-es-tan-pequeno-este-numero/</guid>
      <description>Hay una cifra que me intriga. Ya hablé sobre ella hace años.
Buscando el otro día (infructosísimamente) información sobre la renta (y su distribución) de los autónomos, volví a encontrármela actualizada:
En resumen: el en 2015, 3.5 millones de empresarios y autónomos declararon ingresos netos (descontando gastos) de poco más de 8000 euros por barba.
Hipótesis que barajo:
 * Que ese número no signifique lo que y pienso que significa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vaya, vaya, vaya... (Y, ¿hay motivo para retractar?)</title>
      <link>/2017/06/15/vaya-vaya-vaya-y-hay-motivo-para-retractar/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2017 08:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/06/15/vaya-vaya-vaya-y-hay-motivo-para-retractar/</guid>
      <description>Hablé de los suicidios en España y de lo sospechosos que resultaban los números del INE. Ni harto de vino, decía aquí y aquí.
Ahora, resulta que alguien ha echado un vistazo en profundidad al asunto. Y eso, que las cifras del INE son bazofia.
Y ahora, ¿qué se hará de todos esos artículos que relacionaban crisis con tasas de suicidio (como, p.e., este)? ¿Deberían retractarlos sus autores?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La AEMET ha muerto, ¡larga vida a la NOAA!</title>
      <link>/2017/06/13/la-aemet-ha-muerto-larga-vida-a-la-noaa/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2017 08:13:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/06/13/la-aemet-ha-muerto-larga-vida-a-la-noaa/</guid>
      <description>El otro día, buscando datos meteorológicos (históricos, por día) de Madrid, reconstaté que la AEMET cobra por el acceso. Están en su derecho. Igual que lo están los que no se duchan y huelen a perrete chico en el metro.
Pero los mismos datos se pueden bajar gratis de la NOAA.
Así, a la AEMET, que le den; que haga lo que le venga en gana en su soledad detrás de esa pasarela de pago que tan innecesario es atravesar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Me siento mal porque han sido muy majos conmigo y ahora no sé qué hacer con lo que me han mandado</title>
      <link>/2017/05/18/me-siento-mal-porque-han-sido-muy-majos-conmigo-y-ahora-no-se-que-hacer-con-lo-que-me-han-mandado/</link>
      <pubDate>Thu, 18 May 2017 08:13:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/18/me-siento-mal-porque-han-sido-muy-majos-conmigo-y-ahora-no-se-que-hacer-con-lo-que-me-han-mandado/</guid>
      <description>Recibo esto en mi correo electrónico:
ANTECEDENTES DE HECHO
PRIMERO.- Con fecha de entrada en el registro del Ayuntamiento de Madrid 16 de abril de 2017 y núm. de anotación 2017/0367535, se ha recibido solicitud formulada al amparo de la Ley 19/2013, de 9 de diciembre, de transparencia, acceso a la información pública y buen gobierno (LTAIP en adelante) por D Carlos Javier Gil Bellosta en la que solicita:
“Listado de los bienes inmuebles de la Empresa Municipal de Vivienda y Suelo desglosados por dirección (calle y numero) y uso actual.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Avisos recibidos, avisos resueltos y la creciente suma acumulada</title>
      <link>/2017/04/24/avisos-recibidos-avisos-resueltos-y-la-creciente-suma-acumulada/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/04/24/avisos-recibidos-avisos-resueltos-y-la-creciente-suma-acumulada/</guid>
      <description>El ayuntamiento de Madrid publica información (desde 2015) de los avisos recibidos por los ciudadanos a través de los distintos canales puestos a su disposición (010, LineaMadrid, la app, etc.).
He bajado los datos y he pintado
que es la suma acumulada de la diferencia entre los avisos entrantes y los resueltos día a día usando
library(data.table) library(xts) recibidos &amp;lt;- rbindlist(lapply(dir(pattern = &amp;quot;recibi&amp;quot;), fread)) resueltos &amp;lt;- rbindlist(lapply(dir(pattern = &amp;quot;resu&amp;quot;), fread)) recibidos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Barómetros del CIS con R</title>
      <link>/2016/10/05/barometros-del-cis-con-r/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2016 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/10/05/barometros-del-cis-con-r/</guid>
      <description>El CIS realiza barómetros todos los meses menos uno. Pasado un tiempo (es octubre y el último publicado es de julio) coloca los microdatos en su banco de datos.
Aparte de ficheros .pdf que lo explican todo (pero que no dejan de ser .pdf), publica dos ficheros. Uno de datos en ancho fijo (prefijo DA) y otro con código SPSS (prefijo ES) con los consabidos (¿lo son? ¡felicidades si no!) encabezados DATA LIST, VARIABLE LABELS, VALUE LABELS, y MISSING VALUES.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evolución histórica de la deuda del ayuntamiento de Madrid</title>
      <link>/2016/06/17/evolucion-historica-de-la-deuda-del-ayuntamiento-de-madrid/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jun 2016 08:13:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/06/17/evolucion-historica-de-la-deuda-del-ayuntamiento-de-madrid/</guid>
      <description>Una de las cosas de las que me acuerdo de cuando leía es un parrafito de Mi idolatrado hijo Sisí en el que Delibes ponía en la boca no sé si de alguno de sus protagonistas o del narrador en el que se daba cuenta de la anormalidad histórica que supuso el tiempo de la II República: de repente, la gente hacía cosas que nunca había hecho y que nunca había vuelto a hacer: hablar a todas horas y con todo el mundo de política.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transparencia, ley de transparencia y todas esas cosas</title>
      <link>/2016/05/18/transparencia-ley-de-transparencia-y-todas-esas-cosas/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2016 08:13:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/05/18/transparencia-ley-de-transparencia-y-todas-esas-cosas/</guid>
      <description>Hace un tiempo se aprobó la ley de Transparencia (ver en el BOE). Son muy interesantes el preámbulo y las excepciones, a las que volveré después.
Hace unos días hubo un muy inoportuno debate sobre la conveniencia o no de hacer públicos los resultados de nosequé pruebas de nivel (honestamente, ni sé cuáles son ni me interesan) que realizan los estudiantes de primaria. Pocos nos recordaron que publicar esa información se atiene al espíritu de la ley anterior tal como recoge su preámbulo y que bajo ninguna de las excepciones que contempla podría justificarse su ocultamiento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transparencia, libertad y carcas (de antaño y hogaño)</title>
      <link>/2016/05/04/transparencia-libertad-y-carcas-de-antano-y-hogano/</link>
      <pubDate>Wed, 04 May 2016 08:13:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/05/04/transparencia-libertad-y-carcas-de-antano-y-hogano/</guid>
      <description>Me cuenta Google que Hegel defendía eso de que la historia es el relato del desarrollo de la libertad humana (o algo parecido y en alemán). Y si algo ha de desarrollarse (y, además, al lento ritmo de la historia) en lugar de extenderse como las epidemias en esas pelis de catástrofes, es porque ha de vencer resistencias.
Recuerdo las de antaño: no ha de confundirse libertad con libertinaje, un concepto que treinta años después sigo sin entender.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué significa &#34;vinculados de forma muy significativa&#34;?</title>
      <link>/2016/01/12/que-significa-vinculados-de-forma-muy-significativa/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2016 08:13:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/01/12/que-significa-vinculados-de-forma-muy-significativa/</guid>
      <description>Diríase que dos fenómenos vinculados de forma muy significativa guardan una potente relación causal. Creo que eso es lo que entendería cualquiera.
Traigo pues a colación dos fenómenos. El primero es

Y el segundo,

¿Diríais que están vinculados de forma muy significativa?
Pues si en lugar de fiaros de vuestros propios ojos, lo hacéis de Berta Rivera, Bruno Casal o Luis Currais, los autores de The economic crisis and death by suicide in Spain: Empirical evidence based on a data panel and the quantification of losses in labour productivity; o de David Lombao (que divulga el anterior aquí en El Diario), la respuesta es sí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El curioso caso de los suicidios en la villa de Madrid</title>
      <link>/2015/12/03/el-curioso-caso-de-los-suicidios-en-la-villa-de-madrid/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Dec 2015 11:45:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/12/03/el-curioso-caso-de-los-suicidios-en-la-villa-de-madrid/</guid>
      <description>Esta entrada es la continuación de otra casi homónima, El curioso caso de los suicidios en Madrid. Los datos de aquella ocasión eran dos cosas: raros y provinciales. Los de esta son otras dos: mucho más raros y muncipales. En efecto,

¡Ni jarto de vino!
Y, ahora, las notas:
 1. Los datos de causa de muerte a nivel municipal no son públicos pero se pueden solicitar al INE. De hecho, es el INE la fuente primaria de los datos del gráfico.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Petición al INE: deseadme suerte</title>
      <link>/2015/04/28/peticion-al-ine-deseadme-suerte/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Apr 2015 08:13:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/04/28/peticion-al-ine-deseadme-suerte/</guid>
      <description>Acabo de realizar (día 2015-04-27) la siguiente petición (autoexplicativa) al INE:
En sus páginas pueden descargarse los &amp;ldquo;Mapas municipales&amp;rdquo; para ser utilizados conjuntamente con el programa PC-Axis para visualizar datos estadísticos. Junto con los mapas aparecen unos ficheros, p.e., &amp;ldquo;Mapas a 01-01-2004.txt&amp;rdquo; en los que se indica que:
&amp;ldquo;El usuario no está autorizado a redistribuir estos archivos sin previa autorización del INE, lo que ha aceptado al proceder a su instalación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Licencias urbanísticas: datos y votos</title>
      <link>/2015/03/10/licencias-urbanisticas-datos-y-votos/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Mar 2015 08:13:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/10/licencias-urbanisticas-datos-y-votos/</guid>
      <description>Una de mis aficiones recientes es la de echarle un vistazo a las licencias de apertura de los locales de Madrid. Son un cartelito que suelen tener colgado en la puerta (con una H verde y grande en hostelería) donde se indica, entre otras cosas, el aforo y la fecha de concesión.
(Lo del aforo no es asunto baladí: sin un aforo oficial, no existe exceso de aforo,&amp;hellip; ¿y si luego pasa algo?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre el error de medida</title>
      <link>/2015/02/23/mas-sobre-el-error-de-medida/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2015 08:13:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/23/mas-sobre-el-error-de-medida/</guid>
      <description>En el periódico del domingo nos regala Ángel Laborda un parrafito delicioso que abunda en el tema tratado en mi última entrada sobre el una error de medida.
Así dice:
Comentario: La última frase me hace acordar del error de tipo S.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hackatón de datos abiertos, 21 de febrero en Madrid</title>
      <link>/2015/01/29/hackaton-de-datos-abiertos-21-de-febrero-en-madrid/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2015 07:13:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/01/29/hackaton-de-datos-abiertos-21-de-febrero-en-madrid/</guid>
      <description>El día 21 de febrero (de 2015) tendrá lugar en Medialab-Prado (¿cómo llegar?) un hackatón de datos abiertos patrocinado por Medialab-Prado y Open Knowledge Spain. El resto de la información puede consultarse aquí.
Dicho lo cual, ¿deberías ir?
Pues si tienes 45 años, eres profesor de la Autónoma, etc. lo sabes tú mejor que yo.
Pero si tienes veintitantos, estudias, has comenzado a trabajar recientemente o estás en el paro, si tienes inquietudes (y las tienes si lees esto), si quieres conocer técnicas nuevas, problemas nuevos, contactar con gente interesante, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tres citas para los amantes del análisis de datos públicos</title>
      <link>/2014/09/08/tres-citas-para-los-amantes-del-analisis-de-datos-publicos/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2014 07:13:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/09/08/tres-citas-para-los-amantes-del-analisis-de-datos-publicos/</guid>
      <description>En estos días van a celebrarse tres eventos (de los que tengo noticia) relacionados con el análisis de datos. El primero es la Segunda Edición del Taller de Periodismo de Datos, en Madrid. Extraigo de su convocatoria lo siguiente:
Los proyectos pueden envarse hasta el 24 de septiembre. Una vez seleccionados, a partir del 30 de septiembre, se buscarán colaboradores. Toda la información, aquí.
El segundo, es el Jacathon que tendrá lugar los días 26-28 de septiembre en Jaca:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Si participase en MadData...</title>
      <link>/2014/07/23/si-participase-en-maddata/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2014 07:13:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/23/si-participase-en-maddata/</guid>
      <description>El otro día ayudé a divulgar por aquí MadData, el datatón de datos abiertos del ayuntamiento de Madrid. Algunos me habéis preguntado si participaré. Pero estoy lejos (y, muy, muy ocupado).
Eso sí, os voy a contar dónde me gustaría meter la cuchara. En datos del ayuntamiento de Madrid, claro. Pero no los abiertos, ni los públicos, ni los conocidos. Sino los otros.
Os pongo en precedentes. Sabréis —si habéis seguido estas páginas— que soy el copropietario de MartinaCocina, un local que no sé si clasificar como cafetería o restaurante, en el centro de Madrid.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MadData: datatón de datos abiertos</title>
      <link>/2014/07/21/maddata-dataton-de-datos-abiertos/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jul 2014 07:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/07/21/maddata-dataton-de-datos-abiertos/</guid>
      <description>Copio (adaptándolo) de aquí:
_everis y MadridEmprende organizan el primer Open Datathon de Madrid.
La competición consiste en crear soluciones innovadoras a partir del uso de datos abiertos. MADdata pondrá a disposición de cada participante datos de la ciudad de Madrid, procedentes del portal de datos abiertos del Ayuntamiento, de servicios públicos, de transporte y movilidad y de redes sociales._

La inscripción está abierta hasta el 25 de julio de 2014.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El borrador de Ley de transparencia, disponible</title>
      <link>/2011/08/02/el-borrador-de-ley-de-transparencia-disponible/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2011 07:13:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/02/el-borrador-de-ley-de-transparencia-disponible/</guid>
      <description>Hace unos días, el mismo en el que se anunciaron las elecciones anticipadas (en España) fue publicado el borrador de lo que podría llegar a convertirse en la futura Ley de transparencia.
Aunque el actual gobierno no será ya el encargado de tramitarlo (y a saber qué hará el que llegue), merece la pena echarle un vistazo. Tengo comentarios al respecto, muchos de hecho. Y en gran medida coinciden con los que se expresan en este otro blog.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Y Kenia qué, ¿eh?</title>
      <link>/2011/07/20/y-kenia-que-eh/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jul 2011 07:14:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/20/y-kenia-que-eh/</guid>
      <description>—Sí, ya sabemos que en EE.UU. e Inglaterra las cosas son distintas, pero nosotros semos mediterráneos y tenemos sol y aceite de oliva.
—Además, uno siempre puede comprar la publicación España en cifras en las librerías Índice a un precio popular establecido anualmente en el BOE (o, incluso, ¡descargarla en PDF gratis!).
—Ejque&amp;hellip;
Etc.

Pero, y Kenia qué, ¿eh? ¿Nos vamos a dejar ganar por Kenia?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Disponible el borrador de la ley de acceso a la información</title>
      <link>/2011/07/05/disponible-el-borrador-de-la-ley-de-acceso-a-la-informacion/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jul 2011 07:56:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/05/disponible-el-borrador-de-la-ley-de-acceso-a-la-informacion/</guid>
      <description>Ha sido publicado recientemente un borrador de lo que pudiera convertirse en la futura Ley de Transparencia española. Quiere esta ley regular las obligaciones de las administraciones públicas en lo concerniente a la difusión de los datos que obran en su poder y no tiene desperdicio su exposición de motivos, que comienza así:
 El reconocimiento y garantía del derecho de los ciudadanos a acceder a la información pública es una práctica de buen gobierno.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Por la apertura de los datos públicos</title>
      <link>/2011/03/28/por-la-apertura-de-los-datos-publicos/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2011 09:13:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/28/por-la-apertura-de-los-datos-publicos/</guid>
      <description>En navegaciones sin rumbo por internet di con una asociación con un proyecto muy prometedor, Pro Bono Público. Aunque no he tenido la ocasión —todavía— de contactar con ellos, creo que los lectores de esta bitácora compartirán conmigo el interés por esta iniciativa.

Además, aquéllos de mis lectores que tengan más tiempo y arte que yo —y estoy pensando en concreto en una muy fiel seguidora que tiene buena mano para estas cosas— puede que quieran participar en el Desafío Abredatos 2011, que se celebrará próximamente bajo su patrocinio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google public data explorer</title>
      <link>/2010/04/11/google-public-data-explorer/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Apr 2010 23:51:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/04/11/google-public-data-explorer/</guid>
      <description>Participo últimamente en un proyecto dentro de un banco español bastante grande (sobre el que no abundaré ahora) que tiene como objetivo diseminar información financiera y comercial del mismo para los responsables de su dirección y gestión.
La información de partida yace (nunca mejor dicho) en vestustos prodigios de la técnica de los años setenta y nuestro papel consiste en desenterrarla con herramientas y procedimientos más a la altura de los tiempos.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
