<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>precios on datanalytics</title>
    <link>/tags/precios/</link>
    <description>Recent content in precios on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 10 Apr 2018 07:43:39 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/precios/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Estimar la demanda es como ponerle el cascabel al gato</title>
      <link>/2018/04/10/estimar-la-demanda-es-como-ponerle-el-cascabel-al-gato/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Apr 2018 07:43:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/04/10/estimar-la-demanda-es-como-ponerle-el-cascabel-al-gato/</guid>
      <description>Alborozábanse los ratones al oír de sus líderes la solución definitiva al problema de aquel gato que los diezmaba inmisericordemente: ¡colóquesele un cascabel!
El problema gordiano del pricing, el cascabel que hay que ponerle a ese gato, es el de la estimación de la curva de demanda. Ahi radica el quid.
Unos lo resuelven con simulaciones que quedan estupendas sobre el papel. ¡Qué fácil es ponerle un cascabel a un gato de madera!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Soy parte del concilábulo heteropatriarcal?</title>
      <link>/2018/03/06/soy-parte-del-concilabulo-heteropatriarcal/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Mar 2018 08:13:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/06/soy-parte-del-concilabulo-heteropatriarcal/</guid>
      <description>En una de esas comidas navideñas tuve que asistir pasivamente a una conversación en la que se dibujaba una peculiar realidad alternativa: existiría algo así como un conciliábulo (el Márketing) con capacidad de memoria, entendimiento y voluntad propias e interés por implementar una particular agenda de corte heteropatriarcal. Producto de la cual, por ejemplo, las afeitadoras de color rosa para mujeres vendrían a resultar más caras que las azules para hombres, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Energía solar: instalaciones industriales vs paneles en tejados</title>
      <link>/2016/02/15/energia-solar-instalaciones-industriales-vs-paneles-en-tejados/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Feb 2016 09:13:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/15/energia-solar-instalaciones-industriales-vs-paneles-en-tejados/</guid>
      <description>Llegó a mis manos un documento sobre los costes relativos de las distintas tecnologías e implementaciones para generar energía eléctrica del que rescato este subgráfico:
Muestra el precio del MWh en dólares y sirve para comparar, por ejemplo, el coste de los paneles que la gente instala en sus tejados (184-300) con el de instalaciones industriales (50-70).
Las conclusiones, de nuevo, de cada cual.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
