<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>casillas on datanalytics</title>
    <link>/tags/casillas/</link>
    <description>Recent content in casillas on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 15 Jul 2015 08:13:42 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/casillas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Un modelo jerárquico para lo de Casillas</title>
      <link>/2015/07/15/un-modelo-jerarquico-para-lo-de-casillas/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jul 2015 08:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/07/15/un-modelo-jerarquico-para-lo-de-casillas/</guid>
      <description>Vuelvo a lo de Casillas inspirándome en el primer ejemplo de este artículo de Gelman et al.
El planteamiento es el siguiente: el número de paradas, $latex n_i$ que realiza el $latex i$-ésimo portero tiene una distribución binomial
$latex n_i \sim B(N_i, p_i)$
donde $latex N_i$ es el número de disparos entre los palos y $latex p_i$ es la habilidad innata del portero. Estas habilidades innatas siguen una distribución dada, la de habilidades innatas de los porteros de primera división, que podemos suponer que sigue una distribución beta</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Casillas puede ser un portero mediocre, pero quienes analizan sus números lo son aún más</title>
      <link>/2015/07/13/casillas-puede-ser-un-portero-mediocre-pero-quienes-analizan-sus-numeros-lo-son-aun-mas/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jul 2015 08:13:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/07/13/casillas-puede-ser-un-portero-mediocre-pero-quienes-analizan-sus-numeros-lo-son-aun-mas/</guid>
      <description>Voy a hablar de fútbol. Voy a comentar esto. Contiene y argumenta alrededor de

que me puso sobre aviso. Y no, no voy a comentar el amateurismo que manifiesta el hecho de representar dos veces la misma magnitud, el porcentaje de paradas, usando dos significantes distintos (la longitud de las barras y el color). Por más de que siembre la sospecha por lo que sigue.
Me preocupa aún más el hecho de que se ignoren los intervalos de confianza, de que no se vaya más allá de lo que enseñan a los críos de once años y el autor se limite construir un diagrama de barras y un discurso alrededor de él.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
