<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ees on datanalytics</title>
    <link>/tags/ees/</link>
    <description>Recent content in ees on datanalytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Thu, 21 Mar 2019 08:13:41 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/ees/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Encuesta de Estructura Salarial y R: propedéutica</title>
      <link>/2019/03/21/encuesta-de-estructura-salarial-y-r-propedeutica/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2019 08:13:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/03/21/encuesta-de-estructura-salarial-y-r-propedeutica/</guid>
      <description>La nota de prensa que acompaña a los resultados definitivos de la EES de 2014 reza:
Para poder replicar esa cifra y poder comparar manzanas con manzanas hay que preprocesar los datos crudos de la EES así:
&amp;lt;code&amp;gt;library(MicroDatosEs) dat &amp;lt;- ees2010(&amp;quot;md_EES_2014.txt&amp;quot;) # Días año dat$DIASRELABA &amp;lt;- dat$DRELABAM * 30.42 + dat$DRELABAD dat$DIASRELABA[dat$DIASRELABA &amp;gt; 365]&amp;lt;- 365 dat$DIASANO &amp;lt;- dat$DIASRELABA - dat$DSIESPA2 - dat$DSIESPA4 # Salario bruto anual dat$SALANUAL = (365/dat$DIASANO)*(dat$SALBRUTO + dat$VESP)&amp;lt;/code&amp;gt;  Ahora sí que se puede definir, por ejemplo,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¡Un aplauso para el INE!</title>
      <link>/2018/06/12/un-aplauso-para-el-ine/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jun 2018 08:13:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/06/12/un-aplauso-para-el-ine/</guid>
      <description>Decían que la ciencia avanzaba de entierro en entierro. Diríase que el INE avanza de jubilación en jubilación y que el efecto de la savia nueva comienza a manifestarse.
Lo hace, por ejemplo, en los microdatos de la Encuesta de Estructura Salarial de 2014. El fichero actual contiene, cosa inaudita, código para importarlos a SPSS, SAS y R. De verdad. Y eso merece nuestro aplauso. Particularmente, para el funcionario que haya tenido que pelear con la caverna para que las cosas no siguiesen siendo igual que siempre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brechas salariales: así las calcularía yo</title>
      <link>/2018/03/09/brechas-salariales-asi-las-calcularia-yo/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Mar 2018 08:13:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/09/brechas-salariales-asi-las-calcularia-yo/</guid>
      <description>He visto N estimaciones de las brechas salariales (de género) con resultados de lo más variado. En algunos casos he podido estudiar los métodos utilizados y, la verdad, dan grima (cosas con tufo econométrico viejuno y demás).
Y me refiero, particularmente, a aquellos métodos que analizan la pregunta interesante: ¿hay igualdad de salario a igualdad de méritos? Hay publicaciones que llaman brecha a otra cosa (masa salarial dividido por sujetos), que no merece ni ser comentada aquí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unas preguntas incómodas</title>
      <link>/2015/03/09/unas-preguntas-incomodas/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2015 08:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/03/09/unas-preguntas-incomodas/</guid>
      <description>Que la mujer promedio gana menos que el hombre promedio es un hecho conocido. A los usuarios de R que estén al tanto de mi paquete MicroDatosEs no hace falta siquiera que se lo cuenten: pueden bajar los datos de la Encuesta de Estructura Salarial del INE y hacer el cálculo por sí mismos.
Que las mujeres ganen menos en promedio aun teniendo en cuenta las variables recogidas en dicha encuesta (nivel de formación, antigüedad en el puesto de trabajo, etc.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
